<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2026 09:14:07 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>对上特朗普的关税威胁，欧洲严阵以待看了看手里的牌，敢打吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/402073E01D0B4794830B4E8CE4C50101E6B15833_size76_w594_h334.jpg&quot; height=&quot;334&quot; width=&quot;594&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】欧洲多国在格陵兰岛举行的一场军演，触怒了美国总统特朗普。他当地时间1月17日在社交媒体上宣布，将自2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税，6月1日起这一数字将增至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对特朗普的关税威胁，欧洲领导人正严阵以待研究方案应对。美国《华尔街日报》1月18日帮欧洲梳理道，他们可动用的选项包括&lt;strong&gt;贸易报复、用被称为“贸易核弹”的反胁迫工具、加强与其他地区的合作，甚至减少与美国的防务合作等&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道分析称，尽管单个欧洲国家难以对特朗普的10%关税威胁作出有效回应，但若作为一个整体，欧盟可以提高美国加征关税的成本，争取美方在格陵兰岛问题上让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲正重新评估对美国的立场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国彭博社19日指出，特朗普出访海外时向来喜欢把自己置于舞台中央，本周前往达沃斯的行程，被他行前刻意打造得格外戏剧化。赴瑞士出席世界经济论坛前，特朗普再次撼动了欧盟和北约联盟的根基，围绕其“格陵兰野心”扬言将推出一连串新的关税。这些关税威胁不仅冲击欧洲，也公然践踏了他此前已与欧盟和英国达成的相关协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，特朗普一直对欧洲心存不满，多次将这个汇聚了美国诸多最亲密盟友的集团描绘成“搭便车者”，一边享受美国的慷慨与军事保护，一边“骚扰”美国科技巨头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年在面对特朗普的“对等关税”威胁时，欧洲领导人大多选择克制应对，希望维持美国对北约、尤其是对乌克兰防务的投入。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D3F144B07A95C8E817BF8B9122E6ABE8D32DA2E9_size194_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;当地时间1月18日，丹麦士兵抵达格陵兰岛。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月18日，丹麦士兵抵达格陵兰岛。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但刚刚过去的周末，特朗普对欧洲八国发布的新一轮关税威胁，再度点燃紧张局势，可能迫使欧洲采取此前一直避免的报复性措施。《华尔街日报》分析称，特朗普现在将贸易问题如此直接地与安全议题挂钩，正促使欧洲重新评估立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧亚集团欧洲事务董事总经理穆吉塔巴·拉赫曼表示，此次欧盟内部普遍认为必须作出回应，“他们为换取美国在北约和乌克兰问题上的支持所付出的代价已变得过高”。不过他也指出，在新一轮关税正式生效前，欧盟不太可能采取重大行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多名欧洲外交官透露，他们尚未就采取哪种路径作出决定，在欧盟正式回应前，仍有与美方谈判以及进行内部协调的时间。欧洲领导人希望与预计本周将出席瑞士达沃斯世界经济论坛的特朗普会晤。之后，欧洲领导人将于本周晚些时候再次举行会议讨论格陵兰问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，欧洲议会议员已宣布，将冻结去年夏天特朗普与欧盟委员会主席冯德莱恩达成的贸易协议的批准程序，并公开呼吁对美采取贸易报复措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据英国《金融时报》19日报道，在18日举行的紧急会议中，欧盟讨论了重启去年已准备好的关税清单，对总额约930亿欧元（7530亿元人民币）的美国产品加征关税，甚至还考虑启用一项此前从未动用过的贸易工具“反胁迫工具”，限制美国企业，尤其是大型科技公司进入欧盟市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲手中有一些牌，但敢打吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美媒梳理，欧盟正在评估或者可以考虑的应对选项主要包括以下几个方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，暂缓对美国产品实施零关税。欧盟拥有4.5亿消费者，是美国最大的区域性贸易伙伴。去年夏天，欧盟与美国达成一项不对等贸易安排，美方对大多数欧盟商品征收15%的关税，欧盟则计划取消对多项美国产品的现有关税。这一关税下调仍需欧洲议会批准。特朗普最新的关税威胁已促使欧洲议会内的多个重量级政治团体呼吁暂停批准程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，对部分美国产品加征新的报复性关税。去年，欧盟曾制定一份涉及口香糖、摩托车、花生酱等商品、总额超过1000亿美元的美国产品清单，作为应对特朗普关税的反制方案。但在双方达成贸易协议后，该清单被搁置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，部分成员国面临10%的新关税，且6月可能升至25%，欧盟可能重新启用这一清单。分析人士指出，此举可能引发美方不满并导致关税升级，但在格陵兰问题上，经济反制或足以促使欧盟采取行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，启用反胁迫工具。该工具原则上赋予欧盟广泛权限，包括实施出口管制、对服务业征税、限制知识产权以及限制美国企业参与欧洲公共合同投标等。反胁迫工具源自两年多前生效的一项欧盟法规，但尚未被用于实际贸易措施。一旦欧盟正式认定他国行为构成“经济胁迫”，便可启动多种反制手段。讽刺的是，该机制刚通过时，欧洲舆论普遍认为，这项贸易防御措施是针对像中国这样的国家制定的，而不是像美国这样的盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟委员会贸易总司前司长伊格纳西奥·加西亚·贝尔塞罗表示，特朗普以关税威胁“完全符合启动反胁迫机制的条件”。不过，若要针对美国启用该工具，欧盟委员会需获得略高于半数成员国、且代表欧盟总人口至少65%的支持。一名欧盟外交官称，要让这一举措在政治上被接受，实际所需的支持可能更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，加强欧洲防务，限制美军基地的使用。一些欧盟领导人担心，若允许特朗普控制格陵兰，其他欧洲领土可能成为其下一个目标，这也将冲击北约的稳定性，并对乌克兰局势产生影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲可选择在格陵兰增加军事存在、加快提升防务开支，或减少从美国采购军事装备来应对，但现实制约在于，许多关键武器系统仅由美国生产，欧洲自身的军工能力仍然不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为激进的选项是限制甚至终止美军使用欧洲境内的军事基地，例如美军驻德国拉姆施泰因空军基地。然而，此举将大幅升级紧张局势，并可能促使特朗普撤出驻欧美军，而这一结果目前并非双方所愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五，加强与世界其他地区的合作。特朗普的关税威胁已重新激发欧盟推动对外贸易多元化的意愿，来降低对美依赖。就在特朗普因格陵兰问题威胁加征新关税的同一天，欧盟与四个南美国家签署了贸易协定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟计划最早在本月宣布与印度达成贸易协议，也可能与澳大利亚推进类似安排。此外，特朗普的这一最新威胁也可能促使欧盟重新审视其对华“去风险”战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普关税威胁能否落地也存在变数&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社报道，特朗普此次达沃斯之行，预计将公布其住房和生活成本政策的细节，以在今年的美国中期选举前巩固支持基础。但他最近在格陵兰问题上的强硬表态，已打破了华盛顿与欧洲各国在去年与欧盟、英国达成协议后形成的脆弱贸易休战状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被征收关税的八个国家均发声明反对。一贯与白宫谨慎维持良好关系的英国首相斯塔默，这次也直言特朗普的关税举措“完全错误”。斯塔默在一份声明中表示，“我们当然会就此事直接与美国政府交涉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统马克龙17日在社交媒体上表示，特朗普在法国支持格陵兰岛后发出的关税威胁是“不可接受的”，“任何威胁或恐吓都不会影响我们”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名法国高级官员18日透露，马克龙将代表法国请求启动欧盟的反胁迫工具。法国经济与财政部的一名助理告诉《金融时报》，法国和德国正在协调联合回应方案，两国财长将于19日在柏林会晤，随后前往布鲁塞尔与其他欧洲同行会合，“这一问题还需要在法国担任主席国期间，与所有七国集团伙伴进行沟通”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国政府发言人斯特凡·科内柳斯回应说，“德国政府已注意到美国总统的言论，并正与欧洲伙伴密切磋商，我们将共同决定在适当时候采取适当的应对措施”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挪威首相斯特勒在社交媒体发文指出，盟友之间不应存在威胁。他表示，“挪威的立场坚定：格陵兰岛是丹麦的一部分。挪威完全支持丹麦的主权”，北约内部就加强北极地区（包括格陵兰岛）安全达成了广泛共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞典首相克里斯特松也发表书面声明称，“我们不会被勒索。只有丹麦和格陵兰岛才能决定涉及丹麦和格陵兰岛的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦外交大臣拉斯穆森表示，特朗普宣布的关税政策“令人意外”，丹麦正与欧盟保持密切对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰外交大臣范韦尔在社交媒体发文称，荷兰已注意到特朗普关于关税的声明，荷兰正与欧盟委员会及合作伙伴保持密切联系，商讨应对措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰总统亚历山大·斯图布也发文指出，盟友之间的问题应该通过对话解决，而不是通过施压。他写道，“关税会损害跨大西洋关系，并可能导致关系恶化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17日，丹麦本土和格陵兰岛多地举行示威游行，抗议者手举“格陵兰岛不出售”“美国人请走开”等标语，拒绝美国“控制”或“购买”格陵兰岛的图谋。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/064B1E1EBCA7C3F4588CE9096B634D2F79EDD312_size141_w600_h398.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 398px;&quot; alt=&quot;格陵兰岛自治政府总理尼尔森参加抗议示威. IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;格陵兰岛自治政府总理尼尔森参加抗议示威. IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反对声之外，特朗普的关税威胁最终能否落地也存变数。白宫整个周末拒绝说明将依据何种法律授权实施关税，而相关法律依据可能正面临美国最高法院的限制甚至否决。白宫国家经济委员会主任凯文·哈西特18日表示，他尚未被告知关税的法律基础，但将此举描述为一种谈判策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“总统之所以能写出《交易的艺术》，是因为他非常擅长达成交易。”哈西特告诉美国福克斯新闻频道，“我认为现在是冷静应对的好时机，我们应当放下言辞，坐到谈判桌前，看看是否能达成一个对所有人都最有利的协议。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，特朗普的关税举措存在一个巨大的漏洞。美国纽约大学斯特恩商学院教授约瑟夫·福迪指出，西班牙、意大利、德国和法国之间没有边界，被美国征收关税的成员国可以在欧盟内重新安排贸易来规避这些关税，“如果我们试图对个别国家征收关税，任何人都可以很轻松地通过其他国家运输货物”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2mqbqSa5t</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2mqbqSa5t</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:32:26 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>欧洲</category><category>美国</category><category>丹麦</category><category>挪威</category><category>荷兰</category><category>乌克兰</category><category>达沃斯</category><category>金融时报</category></item><item><title>“马斯克4秒挣的钱相当于普通人一年的收入”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DC5FD284BEBD8CB83D23DB95008509B78789E77B_size35_w720_h405.jpg&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;720&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果将全球每个人的财富做一个排行，那么根据乐施会19日发布的报告，2025年，排前12人的资产总和超过位居后一半的40多亿人的财富总和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C1F45677EA6915712F2039E85AC38449CC84CFEE_size82_w720_h480.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份在世界经济论坛开幕前发布的年度报告说，2025年，全球资产逾10亿美元的富豪数量首次突破了3000人。截至2025年11月底，他们的财富总额达18.3万亿美元，一年间增加了16.2%，为2020年以来平均年增幅的3倍多。计入通货膨胀因素，他们的财富总额自2020年3月以来增加了81%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告数据来自《福布斯》杂志、世界银行和瑞银《全球财富报告》等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《福布斯》实时亿万富豪榜，全球首富马斯克2025年10月2日成为世界上第一个财富超过5000亿美元的人，同年12月21日成为身家逾7000亿美元的第一人。按乐施会说法，马斯克4秒挣的钱相当于普通人一年的收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乐施会报告以特朗普第二次当选美国总统获马斯克资助为例指出，亿万富豪们正利用财富施加政治影响并控制媒体。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EEB35C2EBE9B4D0E2F9FE92DEF3522137CD34575_size30_w720_h480.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法新社援引乐施会执行董事阿米塔布·贝哈尔的话报道，富人群体与其他人群之间日益扩大的贫富差距正酿成“高度危险且不可持续的政治赤字”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告说，特朗普政府放松对企业的监管和降低企业税等举措令全球亿万富豪获益，尤其是美国的这一群体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乐施会去年11月发布的报告显示，美国最富有的1%人群拥有近50%的股票市值，前10%人群拥有超过87%的股票市值，而后50%人群只拥有略高于1%的股票市值。过去一年，美国十大最富有亿万富豪的财富飙升了6980亿美元。这意味着，美国最富有的0.1%人群所占的财富份额达到了创纪录的12.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乐施会美国分会主席兼首席执行官艾比·马克斯曼说：“亿万富豪和巨型企业蓬勃发展，而工薪家庭却在为住房、医疗和食品杂货的负担而苦苦挣扎。”报告认为，特朗普政府推行的政策正在加剧美国社会巨大的贫富差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：欧飒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编：鲁豫&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2mqbqSa0G</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2mqbqSa0G</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:29:30 GMT</pubDate><category>乐施会</category><category>财富</category><category>马斯克</category><category>福布斯</category><category>瑞银</category><category>股票</category><category>美国</category><category>法新社</category><category>亿万富豪</category><category>贫富差距</category></item><item><title>雕塑《秋瑾》被指丑化英雄，田世信女儿回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/87F57ECAC5E44AB563075651BFFAB0C65A4D12B0_size360_w851_h479.png&quot; height=&quot;479&quot; width=&quot;851&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最近，关于雕塑家田世信的作品《秋瑾》是否丑化历史英雄的争论持续发酵，从艺术手法争议蔓延至对田世信的人身攻击，让这部作品及田世信本人陷入网络舆论的漩涡中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日下午，大皖新闻记者在北京市昌平区大杨山附近的一处村落，见到了田世信的女儿田禾。田禾也从事艺术创作，与父亲在此生活、创作了近20年。田禾说，父亲年事已高，身体不算好。父亲非常敬佩秋瑾，作品创作于二十多年前，一直陈列于自家院内。她和父亲完全接受对于艺术的探讨，但坚决反对任何形式的人身攻击。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“是私人陈列品”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雕塑作品《秋瑾》在网上持续引发争议。有网民称，创作手法突破传统审美的枷锁；也有网民批评作品“歪曲了英雄形象”“丑得离谱”；还有网民担忧，若置于公共场合会误导儿童的认知。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BD1ACF54B9E1EE17505B687FAE2BBBE82E4A4817_size19_w500_h625.jpg&quot; style=&quot; width: 500px; height: 625px;&quot; alt=&quot;某艺术网上田世信的作品“秋瑾”像&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;某艺术网上田世信的作品“秋瑾”像&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17日，大皖新闻记者见到了饱受争议的雕塑作品《秋瑾》，它被露天摆放在工作室院子的北侧。与之相伴的，还有《母与子》等多件田世信代表作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田世信今年85岁，毕业于北京艺术学院美术系，主修雕塑及油画。曾任中国美术家协会雕塑艺委会副主任、中央美术学院雕塑创作研究所研究员。田世信退休后，一直在北京昌平大杨山山脚下的一个村落中生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田禾告诉大皖新闻记者，雕塑《秋瑾》是父亲于上个世纪90年代创作，一直是田家的私人陈列品。“现在没有在外展出，也没有固定陈列在工作室之外的任何公共场所。”田禾说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那作品图像是如何进入公共视野的呢？田禾对此感到十分困惑与无奈。记者注意到，目前网络流传的照片主要有两种：一种是带有专业灯光效果的艺术照，另一种是背景为院内栅栏的日常照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，前者可能来自某个专业艺术网站。艺术家可将自己的作品放在这个网站上，方便业内人士交流。艺术家上传的作品需要经过审核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开信息披露显示，前述某专业艺术网站成立于2000年10月，平台拥有逾200万专业会员及800万日均浏览量。1月18日，记者查询发现，该网站的艺术百科中确实收录了《秋瑾》的作品信息与图片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于背景为院内栅栏的日常照，田禾确认拍摄地点就是自家院子。她推测，此前常有陌生人敲门表示希望到工作室拜访，这可能是照片流出的途径之一。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;接受艺术探讨，但反对人身攻击&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对网民“丑化英雄形象”的质疑，田禾详细阐述了父亲的创作考量，并表示她和父亲完全接受对于艺术本身的探讨，但坚决反对任何形式的人身攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她坦言，依据个人审美，自己并不认为这尊雕塑丑化了秋瑾的形象。同时，她也强调每个人都有对美和丑的判断。“如果觉得作品不美，也不认同对我们对这个人物的诠释，在艺术层面进行讨论，我们没有任何意见，也可以接受，但这与人身攻击有着本质区别。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我父亲非常敬佩秋瑾。”田禾强调道。在她看来，雕塑《秋瑾》在整体造型上采用了鹅蛋脸、悬胆鼻等元素，源于中国传统文化中对女性美的形容。有网民认为，雕塑的五官“扭曲”、不对称，对此田禾解释道，这并非意在丑化，而是试图以静态的雕塑形式，捕捉并凝固秋瑾在被大环境束缚的状况下，她内心挣扎、斗争乃至“破茧成蝶”的艰难过程。“这是一个写意和表现性质的作品，不是一件完全写实的作品。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网民认为，雕塑脸上有斑驳的花纹，是田世信恶意创作。田禾回应称，这是因为它在院子里露天陈列，被雨水长年侵蚀所导致的。“加上我们做的是硝酸银的效果，是灰色的，所以留下了大家看到的效果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田禾认为，田世信在创作雕塑《秋瑾》时，想要表达的是，秋瑾是在传统土壤中成长，却开出革命新花的女性，开花的过程就像破茧成蝶一样。“如果做一个很正向、完全写实的秋瑾的样子，谁都可以做。艺术家的不同在于你用你自己的语言去表达你心目中特别喜爱人的样子。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;作品并非首次陷争议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访中，大皖新闻记者得知，这不是田世信的作品第一次在网络上引发争议。他创作的雕塑《老子》也曾因造型问题引发讨论。田禾对此回应称，网上发的照片并不是这件作品真实的样子。“他们（网民）拍的照片都是取下（从下方取景）的。”田禾认为，一个立体的作品，从不同角度拍摄，样子就会不一样，这样的拍摄方式并不准确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，针对网民关于雕塑《老子》不应出现在公共空间的质疑，田禾解释，“雕塑《老子》完全是艺术家的个人创作，并非接受公共场所邀请定制的作品。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4862FC194BB96ED9E4C7D999B2ED607D746C332_size110_w1080_h258.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 152px;&quot; alt=&quot;田世信曾担任中国美术家协会第一届雕塑艺委会副主任。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;田世信曾担任中国美术家协会第一届雕塑艺委会副主任。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从开放接待到闭门谢客&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场突如其来的网络风暴，让田禾决定不再轻易接待陌生人的拜访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田禾透露，父亲已知晓此事，虽然心态相对豁达，创作也未停歇，但也不可避免感到“心里不舒服”。而真正令田家人感到难以接受的，是社交媒体上涌入的、针对其家人的言语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田禾告诉记者，父亲年事已高，身体不算好，老人家将人生的重心几乎都放在了创作上。然而，网暴带来的困扰占用了他们本应用于创作的精力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我现在不再接待任何人来我家里拜访，以前就是会经常有人来敲门。”田禾说道。她回忆起就在不久前，还曾热情接待过一位自称同行的陌生访客，如今因安全和隐私顾虑，她决定改变这一持续多年的开放习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我现在确实不敢了，以后也不会再让陌生人进自己院子。”她说，现在就希望能够保护年迈的父母，让他们能有安宁的晚年生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大皖新闻记者 常诚 殷志强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：郭未祎&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2nB6J2NqC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2nB6J2NqC</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:26:52 GMT</pubDate><category>秋瑾</category><category>雕塑</category><category>田禾</category><category>田世信</category><category>网民</category><category>作品</category><category>父亲</category><category>艺术</category><category>大皖</category><category>人身攻击</category></item><item><title>让学生娃多睡一会儿：江苏多地中小学延迟到校、取消早读</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6D93CADF732FE7DF45F2945B59B45A3EB7C00385_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 张未央&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日起，南通市多所中小学推行延迟到校政策，小学以8点后为主要入校时间，初中到校时间均推迟到7时30分以后。澎湃新闻注意到，除了南通，新年以来江苏南京、苏州、无锡、徐州等市部分中小学也已推迟入校时间，不安排早读等集体教学活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周五，南通多所中小学发布通知，明确19日起推行延迟到校政策。据《南通日报》报道，调整后，多数小学以8点后为主要入校时间，部分学校明确8时20分前不组织集中教学；初中到校时间均推迟至7时30分以后。针对双职工家庭、上班较早家庭的实际需求，学校保留提早到校通道并安排教师值班。此外，多所初中19日起确保晚自习在20时30分前结束，避免挤占学生休息时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年3月，教育部办公厅发布《关于进一步加强中小学生睡眠管理工作的通知》，明确学生睡眠时间要求，统筹安排学校作息时间。小学生每天的睡眠时间应达到10小时，初中生9小时，高中生8小时；小学上午上课时间一般不早于8:20，中学一般不早于8:00，学校不得要求学生提前到校参加统一的教育教学活动，对因家庭特殊情况提前到校的学生应提前开门、妥善安置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在现实中，不少中小学生难以保证充足的睡眠。去年3月，新华社记者利用网络平台进行“中小学生睡眠时长调查”，回收有效问卷1426份。结果显示，77.2%的受访小学生家长反映孩子每天睡眠不足9小时，72.3%的受访初中生家长称孩子每天睡眠不足8小时，62.5%的受访高中生家长表示孩子的睡眠不足7小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年开年，南京中小学“推迟到校”的信息刷屏。据江苏省广电总台报道，元旦过后，南京鼓楼、建邺、栖霞等区的多所公办、民办初中施行“8点左右到校”。南京河西外国语学校此前的到校时间是7:20左右，4日起改为8点左右，一位学生表示，自己原来6点10分左右起床，现在7点起来就可以。南京市教育局近日在政务平台回复市民建议时表示，当地严格落实教育部办公厅《通知》要求，初中上午上课时间一般不早于8:00，不得要求学生提前到校参加统一的教育教学活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周，苏州多所中小学也开始实行延迟到校。在苏州工业园区一所初中门口，送儿子上学的韩先生告诉“紫牛新闻”，班主任在家长群里通知，实行错峰到校，8点前到校就可以，提前入校的也有老师看护，“之前孩子一般7点15分到校，交作业、开始早读。”苏州高新区实验小学12日晚通知家长，为保证学生睡眠时间，8点20分前不安排集中的教育教学活动，无需过早到校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，徐州、无锡江阴也有多所中小学推迟入校时间，取消集中早自习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘推迟到校’承载着保障学生睡眠的善意，但保障青少年睡眠不是单一举措就能完成的，需要家校形成合力。”《羊城晚报》发表的评论认为，要从根本上保障中小学生的睡眠，须解决两个核心症结——作业负担过重、家庭作息失衡。保障睡眠的关键在“早睡”而非“晚起”，而早睡的前提是将作业量实质性压减到位，只有让学生彻底告别“深夜赶作业”，早睡才具备实现的基础。同时，家长的晚睡习惯和电子产品过度使用也在侵蚀青少年的睡眠，家长率先规律作息，才能树立榜样，让“早睡早起”内化为孩子的自觉。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2mb3E6CAZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2mb3E6CAZ</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:21:13 GMT</pubDate><category>初中</category><category>中小学</category><category>学生</category><category>中小学生</category><category>睡眠时间</category><category>南通</category><category>无锡</category><category>苏州</category><category>徐州</category><category>江阴</category></item><item><title>难忍美国为“夺岛”再施关税威胁，欧洲罕见“硬”对</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8B3EC8E64C343E5CC510E68320779CD2EBC27D0F_size115_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;难忍美国为“夺岛”再施关税威胁　欧洲罕见“硬”对&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王逸君&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦、挪威、瑞典、法国等八个欧洲国家近来因反对美国控制格陵兰岛而被美方威胁加征关税。这些国家18日发表联合声明，谴责美方做法“破坏大西洋关系，恐引发危险的恶性循环”，表示八国将“团结协调”予以应对。在美国国内，这一举措同样招致国会两党议员批评，引发对破坏与北约盟友关系的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【欧盟或动用“经济核武器”？】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰18日发表联合声明，强调“坚定与丹麦和格陵兰岛人民站在一起”，准备好基于“领土和主权完整原则”展开对话。声明说，日前在格陵兰岛举行的军事演习旨在加强北极安全，“不对任何一方构成威胁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美联社分析，欧洲国家近期虽试图增强自主防务能力，但囿于乌克兰危机久拖不决等问题，仍无法摆脱对美国和北约的倚重，因而大多依靠外交以及奉承美国总统特朗普等方式解决或平息与美争端。眼下，这些美国最亲密的盟友发出措辞“罕见强硬”的联合声明，以及近来向格陵兰岛派兵参加军演，这一系列举动显示欧洲正在偏离原先的对美策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国外交部长约翰·瓦德富尔18日接受德国电视一台采访时对去年7月欧美达成的贸易协议前景提出质疑，认为该协议基于“目前形势”不可能落实。据悉，在这份协议中，欧盟需取消对美国产工业品的关税并为美国海产品和农产品提供优惠市场准入，换取美国对大多数欧盟输美商品征收15%关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统马克龙的助手则透露，一旦美国向欧洲国家加征关税，法方将向欧盟提出启动“反胁迫工具”。“反胁迫工具”被视为欧盟的“经济核武器”，迄今从未使用过，措施包括加征惩罚性关税、实施市场限制等，其启动需经欧盟成员国以“合格多数”表决通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对美国为霸占格陵兰岛发出的关税威胁，欧盟18日紧急召开成员国驻欧盟大使会议，商讨应对策略；欧洲理事会今后数天内将为此召集欧盟领导人会议。北约秘书长吕特18日在社交媒体上发文说，他先前已与特朗普就“格陵兰岛和北极地区安全情况”进行沟通，双方预期将在瑞士达沃斯世界经济论坛年会期间继续磋商相关议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，挪威、瑞典等多个欧洲国家宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的军演。特朗普17日宣布，美国将从2月1日起对这些国家的输美商品加征10%关税，并称加征关税的税率将自6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。按照美联社说法，特朗普这一声明是对美欧伙伴关系设下一场“潜在危险的测试”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【美国政界担心“四处树敌”】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引发欧洲盟友反弹的同时，美国国会两党一些议员也对本届政府加征关税的举措提出质疑。民主党籍联邦参议员马克·凯利表示，特朗普政府向盟友挥动关税大棒是在“付出更大代价以攫取美方并不需要的土地”，本届政府给美国“声誉和国际关系”带来的损害与日俱增。凯利警告，美国如果不做出调整，将变成“孤家寡人”，在“四面八方”都将遭遇对手和敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共和党籍联邦众议员迈克·特纳18日做客美国哥伦比亚广播公司一档访谈节目时说，用这种关税“险招”可能危及美国与北约盟友的关系。“这可不是‘交易的艺术’，更像是‘约会游戏’……这显然不是邀人和自己结伴搭伙时该说的话。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国会参议院国土安全与政府事务委员会主席、共和党人兰德·保罗表示，特朗普政府考虑使用“紧急授权”对格陵兰岛动武未免“太过荒谬”，因为格陵兰岛压根没出现紧急情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据路透社18日援引民主党籍联邦参议员蒂姆·凯恩的话报道，参议院国土安全与政府事务委员会可能会推动通过决议，以限制特朗普对外动武或是施加关税手段的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，18日在英国首都伦敦举行的美国男子职业篮球联赛（NBA）常规赛现场，歌手瓦妮莎·威廉姆斯在赛前登台献唱美国国歌，现场观众中突然有人高喊“放过格陵兰岛！”，引爆一片热烈掌声。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2mEyHqePp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2mEyHqePp</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:16:50 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>丹麦</category><category>挪威</category><category>美联社</category><category>联合声明</category><category>瑞典</category><category>欧洲</category><category>美国总统</category></item><item><title>拒绝年会表演，员工被公司开除</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F69B2091500E32AD5C1A1DB5CA207D229875FB85_size720_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日（1月15日），“深圳工会”发布一则案例，深圳一公司领导要求员工小明（化名）在公司年会表演脱口秀，小明以工作繁忙为由拒绝。领导认为小明“不给面子”。&lt;strong&gt;次日，公司给小明开具《解除劳动合同通知书》，理由为不服从公司安排、旷工，属严重违纪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小明不服公司解除决定，于是通过劳动仲裁维护自身权益。该案经由仲裁裁决、一审判决及二审调解，&lt;strong&gt;法院最终认定案涉公司系违法解除劳动合同，需一次性向小明支付赔偿金。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;年会究竟是否属于工作范畴呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据深圳工会介绍，首先，&lt;strong&gt;要看年会是否为员工自愿参加&lt;/strong&gt;，如果用人单位组织年会时，明确提出“全员参加”并将其与考勤、绩效等挂钩，使得员工不参加可能面临不利后果，那么这类活动就具备强制性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反之，如果用人单位明确活动遵循自愿原则，不进行考勤、不参加也无任何处罚，还可能为参与者提供便利或补贴，那么此类活动就更接近于企业提供的福利性质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳工会提醒：要特别注意的是，&lt;strong&gt;用人单位不能借年会的名义，对员工滥用管理权和处罚权，对于非强制的公司活动，员工有权拒绝，用人单位不能以此为由解除劳动合同或克扣工资；&lt;/strong&gt;对于强制要求参与的公司活动，在工作时间以外的，用人单位要依法给予补休或加班费，同时应当保障好活动期间员工的休息权等合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此网友们纷纷吐槽，“牛马加班加点，还要表演节目”，“建议人力部门先学习下《劳动法》”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;e3dd1b6658874b1b55f5fbaa4d27bc0b.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D05D362D448BBA6EE5C11CE6334A6CE7D6D8D3C6_size396_w1080_h1247.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 738px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：南方都市报、深圳大件事&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2lOkYaGh7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2lOkYaGh7</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:06:52 GMT</pubDate><category>年会</category><category>用人单位</category><category>公司</category><category>工会</category><category>员工</category><category>劳动合同</category><category>深圳</category><category>罗永浩</category></item><item><title>人民网评外滩占道直播：“流量饥渴症”怎么治？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/03740767B193D5EC573CF0FB843D4B5237826B2F_size462_w833_h469.png&quot; height=&quot;469&quot; width=&quot;833&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，网友拍摄的‌‌视频画面显示，一名身穿粉色短裙女子在外滩对着手机镜头跳舞，有无人机喊话“黄浦公安警用无人机正在执行低空巡逻任务，外滩区域禁止占路直播，您的行为已被记录”，该女子却无动于衷，引发公众强烈不满。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E91ECE479E46A8690750FF2C90447C6F6CFDDF05_size238_w426_h470.png&quot; style=&quot; width: 426px; height: 470px;&quot; alt=&quot;一女子在上海外滩占道直播引公愤，无人机喊话竟遭无视。图片源自网络视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;一女子在上海外滩占道直播引公愤，无人机喊话竟遭无视。图片源自网络视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，外滩是上海市的地标性景点，占道直播既会给公众出行造成不便，也会增加相应的安全隐患。该女子之所以引发众怒，不仅因为占用公共空间，更在于对警用无人机的喊话置之不理——如果说前者是对公共秩序的破坏，后者则是对警方执法的蔑视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为省级层面首个关于网络直播营销的指引，《上海市网络直播营销活动合规指引》明确要求，网络直播营销不得妨碍社会公共秩序，违背社会良好风尚。《上海市外滩风景区综合管理暂行规定》明确规定，禁止发出严重干扰他人的噪声、禁止妨碍他人游览观光。然而，粉衣女子用夸张的舞姿和嚣张的姿态，为城市管理抛出了一个难题：如何约束那些行为出格、姿态乖张的网红主播？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，此类乱象在外滩并非首次出现。2025年12月11日，有人在外滩直播影响游客出行，遭保安劝阻后，此人竟然煽动直播间观众“人肉”保安，最终被上海警方行政拘留，其账号也被封禁。警方提醒，在公共区域开展网络直播活动要自觉遵守相关规定，不得扰乱正常公共秩序。短短一个月的时间内，接连发生两起同类事件，足以看出某些网红主播的“流量饥渴症”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某些人眼中，标志性景点+夸张的内容=流量。网络直播间里，这是一些人屡试不爽的流量法宝，也是令人趋之若鹜的财富密码。于是，为了赚取眼球和流量，某些人专挑人流密集的区域“搞事情”，为了点赞打赏将公共秩序和安全置于脑后。治理这样的网络直播乱象，不仅需要加大线下管理的力度，同时也离不开线上管理的积极参与——加强内容审核、完善算法机制，才能维护清朗的网络环境，展现文明有序的城市风貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原发于人民网观点频道，题为《人民热评： “流量饥渴症”怎么治？》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者｜赵志疆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编｜赵春晓、王帅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2loEIptbq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2loEIptbq</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:04:20 GMT</pubDate><category>外滩</category><category>网络直播</category><category>流量</category><category>女子</category><category>公共秩序</category><category>景点</category><category>无人机</category><category>乱象</category><category>上海市</category><category>警方</category></item><item><title>一个女骑手“横冲直撞”的野心</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/982D80A8BA55134FCFC014AE002A091C947BCACC_size104_w959_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;959&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者/计巍 编辑/宋建华&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5A7CAF7EE5D30535341BD0460E9368FF75015DAA_size1485_w1080_h810.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;送外卖路上的王晚 图｜受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;送外卖路上的王晚 图｜受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以用横冲直撞来想象她。这不是说她作为一个骑手开着电动车在马路上横冲直撞，毕竟她连过路口不用闯红灯不用逆行时，都会慢下来四下观望，生怕被其他车撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的横冲直撞是一种野心勃勃。在王晚看来，作为一个骑手，如果太关照自己的自尊心，那将会有直接的、肉眼可见的损失。所以在骑手的系统里，她选择成为一个追求极致效率的人，“外部压力越大反而越勇猛”，这也使得她发生一系列的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个写作者，她把这段经历写成了一本书《跑外卖：一个女骑手的世界》，它成了2025年各大图书排行榜非虚构类图书的前几名。而事实上，在这本书出版之前，她已经写了100多万字，她的写作世界以每年一个长篇、十几个短篇小说的速度在膨胀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她不是个专职写作者。来北京的十几年里，在送外卖之前，她做过印刷工、快递员、医院标本外送员、餐厅服务员、电话销售、网络推广、编剧、保洁等17种工作。但写作才是王晚真正的野心和希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当我的生活漏气的时候，写作就像一个气球，它会慢慢地大——大——大——”王晚说，“你就会觉得，它再变大的时候，也许能炸出来点什么。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/248E2C772C9B0A9B510E92F282FED962102CF5B9_size105_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;新书分享会上，王晚在签售新书《跑外卖》 图｜计巍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;新书分享会上，王晚在签售新书《跑外卖》 图｜计巍&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;野心勃勃&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开始写作之前，王晚打开这个世界的方式就有点不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991年，王晚出生在山东聊城市莘县关城镇。9岁那年，她的奶奶去世，那是她第一次感受到死亡，第一次知道一个人去世之后的神情是什么样的。她说不上来具体的，只觉得那是当一个人的灵魂从身体上抽走之后的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;困惑也开始出现，比如说，“死亡之后是什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，小时候的她做了很多“无聊的事”。大白天，自己在家的时候，她躺在床上屏住呼吸，假装自己死了，感受死亡之后会是什么，也想象如果身边的人和世界都没有了，自己还活着会怎样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她想不明白这些，留下了一种虚无的感觉，以及一个儿时的念想：我一定要做一件事情，就算这世界上没有我了，也能让别人记住我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，这件事情变成了写作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字还没认全时，她就四处找东西读。像《伊索寓言》这类陪伴很多人的童年读物，她不喜欢，觉得太套路，“总给你讲一个故事，然后告诉你一个什么道理，一点也不好玩”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手边没什么书读时，她就去翻哥哥的书包，看到了契诃夫、卡夫卡的小说，还看到了影印版残缺不全的王小波的书。为了不被哥哥骂，她会刻意记好打开书包时的样子，再原封不动地把书放回去，好像什么都没有发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可这些书让她大受震撼，“为什么人可以把东西写成这样？”她感受到写作是可以这样“锐利”和“个性”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚学习不好，学上得越来越痛苦，但在写作上却有“迷之自信”。她到现在也说不清楚这种自信哪来的，就是觉得自己跟别人不一样，可以写得很好，虽然关于最早的写作，她只能想到六年级时写的一个类似琼瑶体的小说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在写自己的作文时，她也开始追求个性——虽然现在的她觉得那也是一种“装”。高中时，她会故意把作文写得“像鲁迅一样”晦涩难懂，刁难她认为教得不好的语文老师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚记得，可能老师实在受不了了，有一天在评语中写道：你的文采特别好，如果你能把你的语言写得通俗易懂的话，老师相信你以后一定能成为一个大作家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我当时就一直把通俗易懂当成我的目标。”王晚说，“我的写作就是一种小学生式的写作。”讲这番话时，正是2025年的冬至，王晚坐在北京做书书店的落地窗旁，进行着自己已经不知是第几场的新书分享会。可以确定的是，这是她19岁辍学后，来到北京的第15个年头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次分享会的主题叫做“写出人生的第一本书”。这时，距离王晚出版自己人生的第一本书《跑外卖：一个女骑手的世界》（以下简称《跑外卖》）已经过去了3个多月。这本书的编辑胡晓镜开场时就公布了两个好消息，一个是这本书几乎每个月都在加印，另一个是在入选2025豆瓣年度纪实类图书榜单后，它又入选了《南方都市报》年度十佳好书。到2026年1月，《跑外卖》已经加印到5万册。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午，斜射进书店的阳光照在王晚脸上，由于她的眼睛有玻璃体浑浊加黄斑前膜的问题，在光线很强的地方，看东西会有黑色的波浪，她掏出了自己跑外卖时经常戴的墨镜，架在眼前。因为题材的缘故，这三个月来，王晚都在与“骑手写作者”这样一个身份绑在一起，人们也借由她的写作看到一个女骑手的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而事实上，这本书更像是她脱离常规的一次偶然尝试。在这本书之前十几年里，她已经写了100多万字——每年一个长篇、十几个短篇小说，以及一些诗歌，但始终没有出版的机会。她也几乎放弃了发表和出版的执念，“愿意怎么写就怎么写，你爱喜欢不喜欢”，又绝望又自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次去朋友家玩时，王晚看到了一本叫《我在北京送快递》的书——作者胡安焉2023年出版的非虚构文集，收录了其十余年间辗转于广东、广西、云南、上海、北京多地，前后从事的19份工作经历回顾。这本书是豆瓣2023年度中国文学（非小说类）榜单第一名。看着这本书，王晚当时想：这种选题挺赚钱的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写作在她的生活里并不只是脚不挨地的精神之地，她一直想通过它来赚钱，让自己的人生往上走一走——“我不能做一辈子服务员”。但写作的十几年里，这种希望一直没能实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年过完年后，在辞退那份做得并不顺利的保洁工作前，她就扬言自己要离职去跑外卖，这是她的最后选择。那时王晚还无法想到，外卖跑着跑着，竟让她跑出一种对生活的掌控感，这是她从来没有体验过的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/94C88443E13712D00B98944299AE60C175D00CC4_size1500_w1080_h810.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;王晚跑外卖的第一辆电动车 图｜受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;王晚跑外卖的第一辆电动车 图｜受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;跑起来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始她不太能跑得起来。没有骑手的专业装备，也没有可以飞驰的电动车。路上，别的骑手看到她骑个慢吞吞的代步车，也不戴头盔，回过头大声对她说：牛！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她送餐送得神经紧绷，也不知牛在哪儿。后来才明白，不戴头盔会被叫去“二次培训”。她记不住规则，也搞不清系统的派单、接单模式，还经常不认路，不好意思问，只能硬找，一天下来扣掉罚款后，只能挣30块钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果克服不了羞涩感，就跑不下去了。”王晚说，她与陌生人打交道的能力是被逼出来的，比如说，主动问路，跟骑手搭话打听外卖系统的门道，让男骑手帮忙换电动车的电瓶等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，等她同时跑10个单子时，就完全顾不上“羞涩”了。“多赚钱就得克服内心的恐惧，往更远的地方去”，王晚送餐的点位开始离家越来越远，电动车也换了骑手“标配”的，脑子里每分每秒都在计算着时间和路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她把送外卖想象成是一个限时游戏：自己是超级玛丽，每送完一单，就有一枚金币掉下来。同时，一条线路上同时送的单越多，“金币”就越多，但前提是不能超时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚的身体原本好多毛病，跑外卖更加重了这些问题。但她越跑越停不下来，“有点上瘾”，因为干一单就有一单的钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很长一段时间，王晚做梦都在送外卖。就算在家里休息也会打开外卖软件，看看有没有好的单子。写作也变得没那么重要了，因为跑一天就能挣出一个短篇小说的钱，人生最有希望的时刻就是眼下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她喜欢这种极致追求效率带来的掌控感，也对抗着系统里的问题。比如说，有一次按照外卖软件给出1.7公里的送餐路线：先穿过一个工地，再越过一个沟渠——这可能真的需要她化身“超级玛丽”才行。而现实中，要完成这一单，王晚就必须绕道4.7公里。她给客服打电话，虽然当时订单已经完成，没办法给她距离补偿，但承诺会反馈问题。后来，她发现系统确实优化了这条路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高效”也是带着损耗的，被磨损的不仅仅是身体，还有情绪和大脑。她好像每天都在生气，不能很快出的餐、红灯、开车不看路的人、挡住路的共享单车，一切阻挡她速度的存在都会让她愤怒。对时间和线路计算也近乎变态，她甚至会怀疑平台“偷了”自己的时间——在订单快超时的时候，时间好像会变成“倍速播放”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接的单子越多，出错的情况也就越多，为了不被扣钱，王晚也做过让自己惭愧的事。有一次要去送一个难送的大件订单，她以为纸盒子里面装的是木板，就没在意，路上电动车拐弯时磕了一下。结果里面不是木板而是一面镜子，顾客反馈磕坏了，王晚看了下小票上的价格：200多块！赔付太贵了，于是下意识地说：是吗？可能商家装箱时没看，你联系他们吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个事以商家给换了一面新镜子解决了。重新送货的路上，王晚心里既为逃过一劫而感到轻松，又为撒谎而自责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在《跑外卖》里记录了很多自己真实的“暗面”。比如说，当她在单元门口按了半天门禁没人回应时，一个阿姨好心帮她刷卡开了门，但当她怕订单超时匆忙跑进电梯时，没有等阿姨就迅速关上了电梯门；有时为了送餐不超时，她会提前点送达，并谎称自己马上就到了，实际上她还飞驰在路上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她不敢停下来，这是她第一份干着踏实的活儿，一停下来感觉就像是在“翘班”。连跟朋友和家人聊天都变成了负担，恨不得赶紧结束。在系统中如鱼得水、一次可以同时接十几个订单的她，世界里只有跑外卖，重复地跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她把这段从2024年春天到冬天的骑手生活写进了《跑外卖》。这是王晚第一次写真实生活中的“我”，她想让别人看到一个女骑手的全部“真相”，包括她的野心与糟糕，也包括她的来路和心事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D598A594E86462C0DDCB0296F3D99C8A5D6E7B93_size93_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;王晚在出租屋里读书写作的角落 图｜计巍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;王晚在出租屋里读书写作的角落 图｜计巍&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;不能白白流走&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年最后一天来到王晚家时，她正在洗衣服。她蹲在洗衣机边上，把管子里流出的水收集在地上几个大大小小的盆里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“留着冲马桶。”王晚笑笑说。她讲起小学自然课上老师说，如果不节约用水的话，地球上的淡水资源可能只能用几百年。王晚觉得这确实很可怕，不能看着水这么白白流走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她不想看着白白流走的，还有很多事，很多瞬间。小时候，有一天刚下完雨，她看到，五叔家后面有一个大水坑，水坑里有树，一条非常清澈的小溪水正从树中间流过去，树底下是各种颜色的小花……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“很喜欢，很想留住它。”王晚说，她后来老是梦见自己在拍照，可能就是因为这些美好的东西没办法留住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，写作成为了她留住一些东西的方式。2010年，做医院标本外送员时，有个外送员同事是个特别喜欢阅读的脑瘫女孩，她拉着王晚去了医院的图书馆。王晚在那里看到了现代诗人洛夫的那首《烟之外》，那种“很个性”的表达方式十分吸引她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从那时起，王晚开始写诗。没过多久，她又去做餐厅服务员，负责点菜、传菜和摆台，都是“不占脑子”的事，所以她最喜欢的事就是偷听客人说话。“在星级酒店和烧烤店听到的事情是不一样的”，很多人在饭桌上透露出的生活也是她想象不到的，但不管在哪里，听到好玩的事，或者是饭店假山传出的“有诗意”的流水声，她就想写下来，有时是藏在一边，有时干脆躲进卫生间里，在手机上把一首诗敲完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年前后，王晚给自己找了份可以在电脑上工作的文职——网络推广。那时，她已经开始写小说，通常用上午半天做完一整天的工作量，下午就开始在电脑上“摸鱼”写作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中午两个小时的休息时间她也不愿意待在办公室里跟同事闲聊，觉得浪费时间。她会跑出来吃一个蛋夹饼，然后看书。她书包里一般会装着两本书，一本在上班的公交车上看，一本回家的时候看。她想把所有的时间都用来阅读，哪怕是谈恋爱都觉得浪费时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;休息的时候，她也常常要坐上单程两个小时的公交车，往图书馆跑，这也是她喜欢留在这个城市的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚在《跑外卖》里写道：“面对故乡，面对土地，只有手足无措，心慌，怕被村庄拒之门外，也怕村庄将自己吸附其内……”跑外卖在父亲看来是件丢人的事，好像使得他“无颜见乡亲父老”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到她开始逐渐知道自己想要什么样的人生时，她才开始和自己以及身边的人和解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离婚后第一个国庆节，王晚回老家，家人一直催再婚的事，她不愿理。有一天家里只剩下她和母亲，两人就一起去隔壁镇上买鞋。母亲骑着电动三轮车，她坐在后面，来回一两个小时聊了一路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她跟母亲讲，自己为什么不能再结婚，分析自己的感受，小时候的创伤，现在自己的抑郁倾向，感觉没有那么快乐了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和母亲的交流一直都很痛苦。原本，王晚对母亲带着怨恨。怨恨她把自己照顾得太差，落下一身的病；怨恨她自作主张取消了她的学籍，不让她继续上学；也怨恨她只在乎两个哥哥，忽视自己，生了病也没人管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚问过母亲这些。母亲说，那时候，她的精神状态也是很混乱的，没有能力把她照顾好，也没有意识到会有这样的影响。她还跟王晚说：以前，光催你结婚，有个孩子我就放心，你跟我聊了几回，我觉得不管你也不孬，权当是替我活哩自由自在点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼睛刚开始不好的时候，王晚半开玩笑地问母亲：如果我的眼睛看不到了，你会给我一个眼角膜吗？她记得母亲跟她说：我愿意，两只我也愿意。母亲这种“毫无遮拦的、笑着说”的样子，让王晚现在想起来还是很想哭。可能，她想确认并不是眼角膜，是爱吧。因为这意味着她在这个世界上不再是孤立无援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟生活里的孤独和无力相反，在王晚的小说里，总是会有一些很有力量的人物，那是因为，“我生活中没有这种很强的力量”“一个爱自己的人”“一个可以跟我一起扛一些事的人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，写作对她而言也是一件治愈自己的事。她希望自己的写作能给这个世界带来力量，或者是一种新的打开世界的方式，就像卡尔维诺书中的那个终生栖居在树上的男爵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他为什么要在树上呢？”王晚突然想起了什么似的问到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《跑外卖》出版后，又相继有出版社找王晚签约了两本小说和一本非虚构作品。她的生活好像确实被写作“炸”开了点什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个读者说，在看了她的《跑外卖》后有一种“释放”的感觉，“人在这世上活着，只要有一口气在，都要有追求，管他大小追求。”他也想给王晚讲讲自己的故事，给她提供一个素材——一个人从农村到城市的奋斗，跟她不一样的境遇。这个人是老凡，在北京的一个小区做保洁，59岁，每天负责打扫楼道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他特别想跟王晚说：现在曙光已经乍现了，你只管往前走，不要放弃。他甚至觉得这种曙光也照到了自己的身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于王晚而言，她现在暂时在写作里安下心来，以后，也许她还会去跑跑外卖，“我更愿意待在生活里”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2kA1EKDjS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2kA1EKDjS</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:00:38 GMT</pubDate><category>王晚</category><category>电动车</category><category>外卖</category><category>母亲</category><category>跑外卖</category><category>订单</category><category>南方都市报</category><category>聊城市</category><category>广西</category><category>北京</category></item><item><title>高雄市长蓝绿对决，最新民调：柯志恩领先赖瑞隆6.3%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A44FFC0020BD6C049801FB6491F13905D652CB0D_size59_w958_h539.jpg&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;958&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 2026年九合一选举将于11月28日登场，高雄市长选战在蓝绿人选底定后率先升温。民进党由民代赖瑞隆披挂上阵，迎战国民党民代柯志恩。岛内最新调查显示，在蓝绿对决情境下，柯志恩以44.0%支持度领先赖瑞隆的37.7%，差距6.3个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/86D1FB8FB1D0088ED69A0458A389DB98F4BDC257_size39_w960_h663.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 442px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据台媒《ETtoday》19日报道，若明天投票，蓝绿两强对决下，柯志恩暂居上风。不过，仍有6.4%市民表态不投票或投废票，另有11.9%尚未决定，显示选情仍具高度流动性。交叉分析也显示，蓝绿基本盘各自归队明显，而中间选民部分，柯志恩以37.5%大幅领先赖瑞隆的23.2%，成为目前领先的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从政党结构来看，柯志恩在蓝营展现高度整合力，国民党支持者中有97.2%力挺，泛蓝也达92.2%；民众党支持者对其支持度亦有75.8%。赖瑞隆则稳守绿营基本盘，民进党支持者中87.7%支持，岛内激进“台独”小党“台湾基进”更达100%，泛绿为69.8%，“时代力量”支持者亦有58.5%支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现任市长陈其迈施政满意度方面，高达64.4%市民给予正面评价，不满意者31.8%。整体而言，市政仍具一定基础支持，但未完全转化为接班人优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体观察，柯志恩目前凭借蓝营高度凝聚与中间选民优势暂时领先，但高比例未表态者仍为选情埋下变量；加上陈其迈施政满意度高，是否能成为赖瑞隆的后盾，或在后续选战中被蓝营议题操作削弱，将是2026高雄市长之战的关键看点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑｜薛 洋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版｜蒋 侃&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2k837yJcv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2k837yJcv</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:57:36 GMT</pubDate><category>柯志恩</category><category>蓝营</category><category>支持者</category><category>选情</category><category>民进党</category><category>市长</category><category>中间选民</category><category>陈其迈</category></item><item><title>包钢爆炸板材厂生产的稀土钢是什么</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0D2391CD0B58D08F9A9AC19C46FDB136F33EC927_size1051_w969_h545.png&quot; height=&quot;545&quot; width=&quot;969&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 陈姗姗 封图 | 央视新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，包钢股份（600010.SH）公告称，1月18日下午15点03分，公司控股子公司下属的板材厂炼钢作业部一个650m3饱和水、蒸汽球罐发生爆炸，造成2人死亡、8人失联、84人受伤在院治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包钢股份是我国西部最大的钢铁上市公司，钢铁产品主要有冷热轧卷板、镀锌钢板、中厚板、无缝管、重轨、型钢、建筑用钢材等，拥有从采矿、选矿、焦化、烧结、球团、炼铁、炼钢到轧钢完整的生产工艺系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻，发生爆炸事故的是包钢股份的&lt;strong&gt;稀土钢&lt;/strong&gt;板材厂，在消防救援人员拍摄的画面中，爆炸事故波及范围较大，现场建筑受损严重，各类装备设备散落，整体环境复杂严峻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F98CCB6C389FEB0D0656CF6E5E4FD262773FC205_size780_w1080_h598.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;揭秘稀土钢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述“稀土钢”在国内钢材市场并不多见，属于较前沿的新材料，是指添加了镧、铈等稀土元素的特种钢材，稀土含量通常低于0.001%至0.004%。通过在炼钢过程中引入稀土元素，可实现净化钢液、变性夹杂物及微合金化作用，从而提升钢材的耐腐蚀性、耐磨性和力学性能，广泛应用于高铁轨钢、风电主轴、海洋工程及军工装备等领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在不久前，中钢协刚刚披露成立稀土钢应用推广工作组，协同推动稀土钢技术创新研发与规模化应用。工作组下设工程装备用稀土钢工作组和建筑结构用稀土钢工作组，分别由包钢股份和上海大学担任组长单位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在包钢股份的半年报中曾透露，白云鄂博矿中铁与稀土共生的资源优势，造就了公司独有的“稀土钢”新材料特色，公司从事稀土钢研发生产已有50多年，历经模铸、连铸工艺，成功开发了无间隙原子钢、含磷强化钢等7大类、61个品种的“稀土钢”新材料，“稀土钢”品牌位列中国品牌价值500强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年的多个公告也显示，包钢股份联合知名车企，开发了6个具有自主知识产权的新型稀土高端汽车板产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，包钢股份已确定了“优质精品钢+系列稀土钢”产品结构调整战略，上半年的稀土钢新材料产量&lt;strong&gt;101.71万吨&lt;/strong&gt;，创同期新高。前三季度财报显示，公司的稀土钢新材料产量同比提升8.28%，&lt;strong&gt;再创同期新高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从包钢股份披露的稀土钢产量来看，在中国整体钢产量的占比并不高，但在国内，生产稀土钢的钢厂也不多。兰格钢铁网研究中心副主任葛昕告诉第一财经记者，目前国内生产稀土钢的除了包钢股份，还有河钢，河南钢铁，中信特钢等，但产量都没有包钢股份大。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;如何影响钢材市场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位行业内人士对记者分析，包钢板材厂的爆炸或与设备老化，缺乏足够的维护维修检查或操作等环节出现问题有关，这一造成多人伤亡的事件或将引发整个钢铁甚至相关原料行业的安全大检查，进而在短期内对钢产量带来影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在包钢股份的最新公告中，公司就表示本次事故造成板材厂部分厂房和设备受损，将对板材厂产线及周边受波及的产线生产造成影响, 具体损失情况正在核实评估。与此同时，公司“将深刻吸取事故教训，进一步增强安全生产意识，立即开展安全生产大排查，切实做好安全生产工作，坚决守住安全发展底线，杜绝事故发生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据国家统计局的最新数据，2025年，我国粗钢产量96081万吨，同比下降4.4%，同比降速较上年扩大2.7个百分点；生铁产量83604万吨，同比下降3.0%，同比降速较上年扩大0.7个百分点；钢材产量144612万吨，同比增长3.1%，同比增速较上年扩大2.0个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入2026年，大中型钢企的粗钢产量较2025年底有所回升，高炉开工率有攀升的趋势。葛昕预计，包钢事件带来的安全生产大检查，或将在短期内降低开工率，甚至可能波及焦煤产量，从而对钢材价格带来一定的支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，葛昕认为包钢事件的影响属于短期，长期看来，整个2026年国内钢材市场受地产仍有拖累以及出口下滑的影响，钢铁产量虽仍有下降但释放弹性大，原料成本仍有下行预期。而对于钢材价格，在2025年整体呈现震荡下跌的行情，2026年钢材市场供需矛盾仍存，价格震荡幅度将加大，价格重心继续下移，但较2025年有所收窄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日包钢股份（600010.SH）下跌5.2%，钢铁板块则整体上涨。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2l0Am9EVD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2l0Am9EVD</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:55:17 GMT</pubDate><category>稀土</category><category>产量</category><category>包钢股份</category><category>钢材市场</category><category>钢铁</category><category>钢材</category><category>同比</category><category>工作组</category><category>事故</category><category>新材料</category></item><item><title>古巴启动“战争状态”：全民皆兵训练，包括手榴弹投掷、枪支分解组装</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/94909C93A3084BE27386ECD6764FB100B8C8F203_size144_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据新华社，古巴国防委员会17日召开会议，审议并批准了古巴进入战争状态时的各项计划和措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据古巴国家主席府官网当天发布的消息，此次会议旨在提升并完善各级指挥机构及相关人员的战备水平与协同能力，是在“全民战争”战略构想下推进国家备战工作的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息说，古巴革命领袖劳尔·卡斯特罗密切关注此次会议的进展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D3515FB17C1AD1B24A682F6CA518B40ACA260139_size100_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;CFF20LXzkOwkiaAMXbSDT49BlbMGFfbqDEUbg4yca39DQTacZlu9P7LDe0b7dvMMTvEwYdGsmG3slTNF66cE9ZQ.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月15日，古巴哈瓦那，古巴民众在革命武装力量部外排队，参加32名在美军强行控制委内瑞拉领导人尼古拉斯·马杜罗行动中牺牲的古巴士兵的葬礼。图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，古巴和美国关系处于高度紧张状态。本月初，美国对委内瑞拉发动大规模军事打击，强行控制委总统马杜罗及其妻子并将他们带到美国。美国总统特朗普随后暗示，古巴可能成为美国下一个关注目标，并威胁称，若失去委内瑞拉石油供应，古巴将难以“支撑”。11日，特朗普再次对古巴施压，称若古巴不尽快“达成协议”，将面临“零石油、零资金”流入的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据参考消息，古巴官方媒体披露，此次批准的相关措施未公布具体细节，其制定依据为“全民战争”理念。该理念是古巴前领导人菲德尔·卡斯特罗于20世纪80年代推动形成的战略方针，核心是动员全体古巴民众共同应对可能发生的外部侵略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体同时透露，94岁的古巴前领导人劳尔·卡斯特罗“密切关注着此次会议的进展”，并评价此次会议“开得十分成功且卓有成效”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古巴国家主席米格尔·迪亚斯-卡内尔同时担任古巴国防委员会主席一职。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AD80E2717E5C9505FE8513CA6D4B5A1501156807_size131_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;CFF20LXzkOwkiaAMXbSDT49BlbMGFfbqDrACicOY7oGFo6JoTzZkzO9OKpxgLnibdOsGsmglpSkqyN7BrLYJPqiazg.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月16日，古巴哈瓦那，古巴国家主席迪亚斯-卡内尔（中）与革命武装力量部部长阿尔瓦罗·洛佩斯·米耶拉（左）和内政部部长拉扎罗·阿尔贝托·阿尔瓦雷斯·卡萨斯（右）出席悼念活动。视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析指出，这暗示古巴高层已将“与美国的军事冲突可能性”纳入实质性考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，此次会议恰逢古巴的“国防日”，全国各地的民众作为“民兵力量”接受了应对侵略的训练。训练内容包括向市民教授手榴弹投掷以及枪支分解与组装等实战技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据古巴官方媒体报道，古巴近期开展的一系列国防演练包括伏击战术演练、布雷训练、民众防护演练，还开设了军事医疗、大规模杀伤性武器防御、AKM步枪操作及隐蔽技巧等综合课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国对委内瑞拉发起的军事行动中，有32名古巴军人遇难，古巴为遇难者举行了一系列追思悼念活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国对委发动军事行动两周后，古巴政府进一步升级了与美国的口头对抗。在一场悼念遇难古巴军人的活动中，迪亚斯-卡内尔明确表示，面对美国可能发起的攻击，古巴“绝不屈服、绝不退让”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他强调：“古巴无需作出任何政治让步，这一点也永远不会出现在古美两国寻求和解的谈判桌上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次悼念活动中，迪亚斯-卡内尔身着古巴国防委员会主席专属的橄榄绿军装。根据古巴相关法律，这款军装仅在国家进入战争状态、紧急状态或实施全民动员时方可穿着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑|陈柯名 潘海福 杜恒峰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对|张益铭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每日经济新闻综合自新华社、参考消息、红星新闻等&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2kThPuqAd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2kThPuqAd</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:52:29 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>委内瑞拉</category><category>民众</category><category>美国</category><category>会议</category><category>领导人</category><category>哈瓦那</category><category>国家主席</category><category>视觉中国</category><category>军人</category></item><item><title>数千人到场，10万人围观，“杀年猪”凭啥让全网提前过年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3A2E5434E5CD39098ECE15AFDA3AE87CEF5AE765_size663_w698_h393.png&quot; height=&quot;393&quot; width=&quot;698&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8AEADA714C2F5F4667F0996D3482329EF5E17289_size103_w1080_h604.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; alt=&quot;1月11日下午，呆呆家宴会。（图/网络视频）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月11日下午，呆呆家宴会。（图/网络视频）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我家要杀两头猪，有人来帮我按猪吗？请你吃刨猪汤！年迈的老父亲年龄大了，我怕他按不住猪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月9日，重庆市合川区庆福村网友“呆呆”喊人按猪的视频意外爆火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频拍得格外简单粗糙。画面是猪圈和民房，满屏用明黄色大字写下这段招募令，呆呆还开玩笑地说：“不为别的，就想我家门口停满车！最好是比结婚场面还多的车！在村里让我扬眉吐气一回！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后几天，来自四面八方的车辆从她家门口停到了四公里外的省道边，据说来了数千人。60名交警来疏导交通，移动运营商连夜搭建应急通信设施。她的社交账号粉丝也从不到1000人涨到200多万人，直播在线人数超10万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风暴的中心，是一个再普通不过的女孩。谈到事情的初衷，呆呆说，自己朋友不多，经常在短视频里刷到很多网友也同样孤单，她很有共鸣，便想邀请他们来家里吃年猪。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/02A04A56B56134FD31193EA8381CB3D7DC232EF2_size4_w1080_h212.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 125px;&quot; alt=&quot;数千人到场，10万人围观，“杀年猪”凭啥让全网提前过年&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;按住那头年猪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月11日清晨5点多，天还没亮，田地里的篝火燃着。呆呆家门前排着十几辆车，一辆红色特斯拉开起了“灯光秀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一头猪从猪圈被倒退着拉出来。一人用簸箕推压它的头，一人拖着它的尾巴，几人帮着把猪推上杀猪架。猪号叫着，围聚的人欢呼起哄，有的拍视频，有的用手电筒打光。本来在后厨切菜的任志伟，也特意跑出来看热闹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杀年猪、吃刨汤，是川渝地区的年俗。这里每家都会在春节之前宰杀年猪、筹备年货。请来杀猪匠，叫上邻里壮丁帮忙按猪，主人家邀请亲戚朋友共享一顿新鲜的猪肉宴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按猪是一件有讲究的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任志伟记得在老家四川阆中，按猪一般要四个人，两人按住猪前腿，一人俯身压住猪身，一人拽住猪尾，拽猪尾的人得把头后仰，以防猪的后腿猛蹬。杀猪匠进刀放血，再用开水浇淋猪身、刮猪毛。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F889C6947621DF11B0AD761F1A3BC92F18F5F665_size725_w700_h525.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;11日，呆呆家杀猪现场。（图/网络视频）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;11日，呆呆家杀猪现场。（图/网络视频）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于现场许多90后网友，这是太过遥远的记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任志伟上一次在老家吃年猪，还是20多年前。当时年纪尚小的他帮忙烧火，跑前跑后，想到有肉吃就兴奋得不行，心情“像路过玩具店”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杜洁对年猪最深的印象是认为其真的是“玩具”。在重庆江北小镇的童年生活里，她会等杀猪匠取出猪尿包，倒掉尿液，清洗干净，然后往里吹气、装些水，和小伙伴把它当皮球争抢着玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着他们进城读书、工作、定居，乡村的祖辈慢慢老去，杀年猪的习俗就淡出了他们的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偏喜从没按过猪，从四川邻水的山村去到县城读高中后，每次过年回家，家里年货都早已备好。随着他越长越大，回家乡越来越少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对更年轻的一代来说，杀猪是件稀奇事。有决定前来的网友留言：“主要想见识下按猪是啥场面。”一位带着三个10后孩子前来的父亲说：“孩子从来没体验过这种氛围。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一条简单的视频，激起了许多人记忆的奔涌。想起儿时的年味，任志伟“老激动了”。看到呆呆的视频中画上了一溜红色方框的乡道，他更来劲了：“就想去图个热闹。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5115BD5E52EA22B7AD7EFE7A197B68AA2A44BB74_size566_w952_h525.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 352px;&quot; alt=&quot;11日，前来呆呆家的网友。（图/合川文旅）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;11日，前来呆呆家的网友。（图/合川文旅）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“她说希望家门口停满车，我就想去帮忙。”杜洁被呆呆想扬眉吐气的愿望触动。她不禁想到自己的童年，只有女儿的家庭在村里多多少少会受到轻视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更触动杜洁的，是呆呆的诚恳。面对网友的质疑，呆呆不断表示自己的诚心，她公开了家庭地址，创建了群聊，还准备了现场喊话用的喇叭。一个农村家庭愿意把喂了一年的两头猪宰杀后拿来招待客人，这让杜洁觉得很温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做蔬菜批发生意的她立即留言：“我可以给你带蔬菜、水果、饮料、干副调料来。我一个人一辆车，不占位置，可以站着吃。你看你差啥子不？我就当随礼了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月11日清晨，两头年猪杀完，天微亮，雾气朦胧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屋前屋后都是忙活的人。杀猪匠在院坝的案台上分割猪肉，这些原本要被制作成腊货的鲜肉，会在当天下油锅。人们三三两两地在各处围成小圈备菜，有的在客厅切儿菜，有的在后院削南瓜，有的蹲在厨房外洗菜。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F540DA782744F98BC67FFF679A68839CBA10D57F_size498_w539_h719.png&quot; style=&quot; width: 539px; height: 719px;&quot; alt=&quot;11日清晨，网友们在备菜。（图/受访者提供）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;11日清晨，网友们在备菜。（图/受访者提供）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大伙儿喊赵龙“主厨”。刨猪宴的菜式，他都熟悉。头菜刨猪汤并不复杂，只需要把刨出的猪内脏和新鲜的猪肉、猪血以及时令蔬菜一起放入大锅炖煮。其中猪肝是必不可少的，为了保证口感嫩滑，厨师的手脚必须得快，提前加料上姜。此外还有骨头汤、回锅肉、滑肉汤和几道解腻的蔬菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下厨的那刻，赵龙有点恍惚。低暗的厨房，柴火灶，铁制大锅，热情帮忙的人，“感觉这一幕像回到了20多年前”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6FFD6C549867C242C159C973D1AC850A36673441_size5_w1080_h212.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 125px;&quot; alt=&quot;数千人到场，10万人围观，“杀年猪”凭啥让全网提前过年&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一群萍水相逢的人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一个驱车而来的人都知道，自己在赴的是一群素不相识者的约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“既然（大家）都不认识，就没有那么多压力。”赵龙驾车从重庆两江新区复盛镇出发，100多公里的路程，开了1小时40分钟。1月10日下午3点，他是第二个抵达呆呆家的人。先他一步到达的网友已经去集市帮呆呆拉物资了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这群素不相识的人组成的队伍，在短短两天里迅速扩张。他们迅速自发组织了起来，接连创建的七个微信群聊全部满员，群内总人数达2900人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4C79D1E8E69B49999FB4E7DBBC80264487D99DD1_size363_w350_h817.png&quot; style=&quot; width: 350px; height: 817px;&quot; alt=&quot;粉丝群内发布的公告（图/受访者提供）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;粉丝群内发布的公告（图/受访者提供）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偏喜是最早联系上呆呆的人，他主动在各个粉丝群里统计信息、联络物资、传递消息，被网友们称为“总管”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵龙是将信将疑地进群的，“周末没事做，凑凑热闹”。1月9日晚上，他进入第一个群时，群里人数还不到100人，在打算进村的群友接龙中，他是第21位。群友们一边打趣，一边正经地出谋划策。有群友立即下单100份一次性碗筷，有群友则主动领活——“我会切菜”“要不要烧火的？”，还有群友在群里发长文，提出七条建议，包括尽量少喝酒、自带围裙袖套、不采摘邻里蔬菜等。由于学过几年厨师，赵龙自告奋勇去做主厨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月10日下午，杀猪的前一天，第一批网友会合了。十几个人在呆呆家摆了两桌吃晚饭，夜里还在田地里燃起篝火。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B619AD532921FC41F28DFF0570FA9763AFF2B933_size331_w721_h808.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 717px;&quot; alt=&quot;10日晚，田地上的篝火。（图/受访者提供）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;10日晚，田地上的篝火。（图/受访者提供）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家不问彼此姓名，只问对方从哪来，互相喊网名。任志伟从四川泸州来，因为网名复杂，大家便喊他“泸州过来的那个叫骑龙啥的”。不同的座驾和随礼也成了称呼的代号。杜洁被称为“特斯拉小姐姐”，因为她开一辆红色的特斯拉，满载一车蔬菜来到呆呆家。同理，还有“奔驰哥”和“养肝茶小姐姐”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的关系让任志伟感到更加放松。在他看来，乡村熟人社会里，“亲戚讲辈分，有些话不该说；面对熟人，有些玩笑不能开”。但大家萍水相逢，可以想到什么就说什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话题不断流动，但任志伟记得，大家聊得最久的是第二天的宴会要怎么安排，“都当成自己家办的一样”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据偏喜统计，截至当晚，七个粉丝群里最终确定要来的人数是109人。呆呆家准备了13张桌子，加上家里原有的两张，总共办15桌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深夜的篝火旁，偏喜列出几块需要人手的工作，大家各自成组，面对面建群，有按猪的、有洗菜摘菜的、有指挥交通的、有负责接待的确定了分工，大家各自休息，有人在车里睡下，有人去找旅馆，还有一伙儿结队去镇上通宵打麻将。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杜洁负责指挥交通。她很兴奋，在车里一夜没睡着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月11日凌晨，2点，3点，4点，她听到网友们陆续抵达。5点，一支车队放着鞭炮从她身边经过，她急得赶紧下车，准备指挥，但发现这支车队只是路过。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CB50B9DEBF38ABDA596B6D3743190E727BD15980_size988_w651_h1168.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1148px;&quot; alt=&quot;11日上午，呆呆家们口的车龙。（图/网络）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;11日上午，呆呆家们口的车龙。（图/网络）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她灵机一动，取出特斯拉应急包里的两件反光背心，给同样在村头指挥车辆的网友穿上。后面到的网友一度误以为他们是交警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在杜洁的记忆里，当地交警是1月11日上午10点左右到的，他们这才将维持现场交通的工作交给交警。不久之后，更多网友、更多机构、更多流量都涌到了村里，事情的发展是他们意料不到的，超出了他们的控制。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/032550B17552115A5AEE73F96AF638D07DCB5D03_size5_w1080_h212.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 125px;&quot; alt=&quot;数千人到场，10万人围观，“杀年猪”凭啥让全网提前过年&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;泼天流量来了之后&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来接流量的众多机构中，合川区文化和旅游发展委员会的工作人员到得最早，在1月11日凌晨2点21分就到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两位工作人员在现场表现低调，不打扰。杜洁当天一早问呆呆在篝火旁拍摄的人是谁，呆呆说自己也不知道。有人主动询问，才知道拍摄者来自合川文旅。他们让大家不要声张，就当他们是普通网友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天上午10点，合川本地的创业者刘奕杉刷到相关视频，当即和一众做自媒体的朋友开车去呆呆家。他揣着两部手机，一部用于工作，另一部可以直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘奕杉做自媒体，是为了给自己的小程序引流。三年前，他创建了一个本地便民信息发布小程序，最早的市场推广完全是人工操作，他印2万张名片，每天走近3万步到处分发。后来，他在各个社交平台上建立账号，尝试培育私域流量。“我（参加刨猪宴）本意就是去蹭流量，给自己的平台打个广告。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了现场后，刘奕杉震惊了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十几张餐桌上只剩前一轮宴席留下的厨余，后厨急着出餐，却无人收拾摆桌。密密麻麻的主播对着各自的屏幕手舞足蹈，还有主播作秀似的在旁边假装切菜，边切边播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犹豫了半个小时后，刘奕杉决定干活，“去后厨拿个围腰穿起就上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一时间，呆呆家成了流量的聚宝盆，她的直播在线观看人数高达10万人。酒商、房产中介、二手车销售、自媒体博主等各路神仙都想来蹭蹭流量。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8BCE9F6541B7D4C290DB338F0AF85154E3DC7D73_size1121_w649_h1058.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1043px;&quot; alt=&quot;11日下午，人群中许多主播。（图/网络）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;11日下午，人群中许多主播。（图/网络）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了下午4点多，混乱的现场来了一位主持人——胡俊，他最初是被朋友叫来的。朋友开文化传媒公司，觉得呆呆的喇叭不够用，便拖上一些音响和灯光设备，拉胡俊一起去村里凑热闹。胡俊平时在合川承接各种主持工作，看到现场人多且分散，他也想帮呆呆控一下场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有台本，没有流程，没有既定的节目，连音乐都是临时找的。这是胡俊最特别的一次主持经历，“大家自行聚集，没有什么条条框框”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但胡俊会对节目做筛选，有商业目的的不行，没有共享性的也不行。他意识到，这次他们要传播的不是一般的活动，而是家乡合川的面貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当晚最盛大的节目打铁花、舞火龙，是一支来自重庆铜梁的非遗队伍带来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们铜梁兄弟过来支援帮忙！”带队的张学阳在现场说。他在当天下午5点刷到视频，当即组织了15人的队伍，开一辆中巴赶来。村口拥堵，他们举着火龙下车跑了两公里进村，到达时天已经黑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这支曾在大型庆典活动中登台的队伍，第一次在乡村田地里演出。很多网友在事后回忆起当晚，最先想起的就是这场表演。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5FF68FB99485B5B04BFB04A420E6B0E9EE3F8C76_size289_w884_h488.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 353px;&quot; alt=&quot;11日晚，舞火龙、打铁花。（图片来源：合川文旅）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;11日晚，舞火龙、打铁花。（图片来源：合川文旅）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从各地陆续赶来、仍在路上的人们，让刨猪宴又持续了一天。为了让热度持续更久，合川文旅计划推出更多刨猪汤体验点，策划更多深度旅游路线。有网友提议，将1月11日设为“合川杀猪节”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最早进村的网友想不到，他们这群人的萍水相逢，竟然引起了蝴蝶效应。任志伟说，他最珍惜的是一开始的纯粹，“全程都是我们自己动手，我们参与了宴会整个过程的每一个细节”。杜洁形容，那是“陌生人之间的彼此信任，人与人之间纯粹的双向奔赴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主厨赵龙没凑上后来的热闹。因为有事，他早早离开，在后厨忙活了六个小时，却来不及吃上一口刨猪汤。但是赵龙觉得，他已经体会了这个宴会最美妙的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中呆呆、偏喜、杜洁、胡俊为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见习记者 | 施雨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 朱人奉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题图 | 受访者提供&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2kThPuqAR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2kThPuqAR</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:46:22 GMT</pubDate><category>杜洁</category><category>流量</category><category>年猪</category><category>篝火</category><category>网友</category><category>任志伟</category><category>呆呆</category><category>赵龙</category><category>合川</category><category>交警</category></item><item><title>美财长：欧洲“软弱”，美国必须接管格陵兰岛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6A8926D9B995189E9EF4D2D1F4F737DADA36AA70_size42_w552_h311.jpg&quot; height=&quot;311&quot; width=&quot;552&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/18343CE39D1052D1BCF5092EC5E775008BD6DA3F_size87_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国财政部长贝森特18日在美国全国广播公司（NBC）一档谈话节目中，为美国总统特朗普就格陵兰岛问题对欧洲8国加征关税辩护。他声称，因为欧洲“软弱”，所以美国必须接管格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特说，争取格陵兰岛是特朗普的“地缘政治决策”，特朗普“正在运用美国的经济实力避免热战爆发”。他表示，美国必须掌控格陵兰岛，因为“美国是世界上最强大的国家，欧洲人表现出来的是软弱，美国表现出来的是强大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美欧之间因格陵兰岛问题产生的摩擦，贝森特认为，欧洲领导人最终会“接受”由美国控制格陵兰岛的想法。“我相信欧洲人会明白，这对格陵兰岛、欧洲和美国都是最好的。”贝森特说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛是世界第一大岛，也是丹麦自治领地，有高度自治权，国防和外交事务由丹麦政府掌管。特朗普多次以所谓“国家安全”为由扬言要得到格陵兰岛。丹麦方面表示，格陵兰岛没有受到来自俄罗斯的影响，俄罗斯在那里没有活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰宣布向丹麦自治领地格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习。特朗普17日宣布对上述欧洲8国加征关税，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。（视频：王丰丰）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2ixL9Bdfq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2ixL9Bdfq</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:39:12 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>丹麦</category><category>贝森特</category><category>美国</category><category>王丰丰</category><category>欧洲</category><category>北极</category></item><item><title>尹锡悦就首案被判5年上诉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/456B716A8AA8526033948C674459F7230D3ABCED_size57_w652_h367.jpg&quot; height=&quot;367&quot; width=&quot;652&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天（1月19日），韩国前总统尹锡悦方面就其滥用职权妨碍权利行使等被判处5年有期徒刑提出抗诉。（总台记者 张昀）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2ij9EfbdN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2ij9EfbdN</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:35:57 GMT</pubDate><category>前总统</category><category>韩国</category></item><item><title>外交部回应美对欧洲8国加征关税</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D7A6B28DA76E2D82A3969C4210C3841854A6DF19_size1233_w971_h546.png&quot; height=&quot;546&quot; width=&quot;971&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月19日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有记者提问，关于格陵兰岛，美国总统特朗普表示，自2月1日起，对反对美国夺取格陵兰岛的8个国家加征10%的关税，自6月1日起，加征关税的税率将提高至25%。中方对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆表示，中方已经多次阐明在格陵兰岛问题上的立场，以《联合国宪章》宗旨和原则为基础的国际法，是现行国际秩序的基础，必须得到维护。我们敦促美方停止把所谓中国威胁作为捞取私利的借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京青年报记者 董鑫&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2hdWoipNM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2hdWoipNM</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:25:24 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>关税</category><category>中方</category><category>联合国宪章</category><category>外交部发言人</category><category>国际法</category></item><item><title>美国计划在达沃斯兜售委内瑞拉石油</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B6868CF2B043C572F725B048AF11D4DCDDF37688_size132_w596_h335.png&quot; height=&quot;335&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/EA3BD9668885E1E52E477EEAD0C9D68FBCBAB3E3_size47_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418917069225209856-102-152746.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间1月19日，世界经济论坛年会在瑞士达沃斯举行。美国将派出“最大代表团”出席。值得注意的是，美国能源部长克里斯·赖特也在代表团之列，他是美国出售委内瑞拉石油的直接负责人。本该倡导低碳环保理念的达沃斯论坛，在美国眼里，却成为化石能源的“推销场”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2hdWoipKV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2hdWoipKV</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:24:48 GMT</pubDate><category>达沃斯</category><category>委内瑞拉石油</category><category>达沃斯论坛</category><category>美国</category></item><item><title>波兰军队正考虑禁止中国电动汽车进入军事基地？外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3485BB2B742F521BE8ECA3B9F5F010345C7D44BA_size712_w963_h542.png&quot; height=&quot;542&quot; width=&quot;963&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者李萌】在1月19日外交部例行记者会上，有记者提问，波兰媒体报道称，波兰军队正考虑禁止中国电动汽车进入军事基地，理由是存在收集敏感数据的风险。中方对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，发言人郭嘉昆表示，“我们注意到相关的报道。中方一贯认为，应该避免泛化国家安全的概念。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2hdWoipJB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2hdWoipJB</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:22:54 GMT</pubDate><category>波兰</category><category>中方</category><category>外交部</category><category>环球时报</category></item><item><title>深圳人口数据公布，女户主比男户主多6万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EDDED0C933E220350370F74305B17BE33A607EBE_size164_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/0EC9392C49A10BD135B95C9B8F3F31337A08874B_size47_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418916265500098560-102-152434.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;数据显示，深圳市常住人口1798.95万人，其中男性991.14万人，占全市人口的55.1%；女性807.81万人，占全市人口的44.9%。深圳市房产户主人数为159.22万人，其中女性82.80万人，房产户主性别比为92.29，户籍人口房产户主性别比为87.29，多于男性。从常住人口来看，男性要多于女性，但从户主人数来看，女性却明显多余男性。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2hdWoipHo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2hdWoipHo</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:22:04 GMT</pubDate><category>户主</category><category>常住人口</category><category>男性</category><category>房产</category></item><item><title>英媒爆猛料：涉及中国使馆，美方暗中下手</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/019A4DBC2635CB33BD79491606E724B6966B367C_size136_w753_h424.jpg&quot; height=&quot;424&quot; width=&quot;753&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据英国《每日电讯报》18日爆料，英国政府多次推迟对中国驻英大使馆新馆舍规划申请的审批时限，背后涉及美国方面的反复干预。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC367DB1A55A3528D694F204527EA3BF9CBC0AB2_size59_w1000_h519.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 332px;&quot; alt=&quot;英媒：英国推迟审批中国新馆舍背后是美国干预图源：报道截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;英媒：英国推迟审批中国新馆舍背后是美国干预图源：报道截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年8月，时任英国住房、社区和地方政府事务大臣安吉拉·雷纳宣布推迟了审批时限。报道称，在作出这一决定前数日，即8月18日，美国白宫的一名官员在伦敦的私下会面时向英方“表达关切”，声称担心新馆舍存在所谓“安全风险”。该官员是美国总统国家安全委员会高级成员，他就馆舍规划与英国外交部官员会面，询问了相关细节，并要求英国情报机构提供技术简报。5天后，雷纳就以需要更多时间研究申请和审查图纸为由，将审批时限推迟了6周。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那之后，英国政府向“五眼联盟”成员提供了评估报告，并向美国方面提供安全保证。报道援引消息人士的说法称，该话题在2024年11月和12月在伦敦举行的至少三场会面中被反复提及，参与者包括美国白宫、国务院和美国驻伦敦使馆的官员。其间，雷纳的继任者史蒂夫·里德又两次推迟就新馆舍规划作出最终决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，英国外交部启动了外交努力，试图说服美方相关担忧是没有根据的。英国驻华盛顿使馆已被要求去说服美国政府和部分国会议员。英国官员向美国对华“鹰派”人士表示，所谓的安全风险“被严重夸大”，新馆舍规划的反对者“受到误导”。报道提到，中国使馆新建项目申请自2018年首次提交以来，已被英方拖延长达7年之久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月2日，中国驻英国使馆发言人表示，对英方一再推迟对中方新馆舍规划申请的审批时限表示强烈不满和坚决反对。我们强烈敦促英方尽快批准中方规划申请，以免进一步损害双方互信与合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 李剑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 徐铉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对 | 徐璐明&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2iz9LqnTI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2iz9LqnTI</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:19:19 GMT</pubDate><category>英方</category><category>时限</category><category>馆舍</category><category>美国白宫</category><category>雷纳</category><category>官员</category><category>中方</category><category>英国政府</category><category>英国外交部</category><category>伦敦</category></item><item><title>诸葛亮骂死王朗，在今天会坐牢吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DCF4F75E723A3A867B60EA3B2649E7D57BC610AD_size79_w904_h509.jpg&quot; height=&quot;509&quot; width=&quot;904&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;骂人有风险，言行须谨慎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，“骂人也违法了 最高可判三年”登上热搜榜。据相关媒体报道，如果有人在公共场合或微信群发送辱骂、恐吓你的信息，干扰你的正常生活，报警后，公安机关可对其处10日以下拘留，1000元以下罚款。公然辱骂他人或者捏造事实导致他人想不开，造成重伤或死亡的，涉嫌犯罪，最高可能被判三年有期徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2472C99C88AA0FDC6DD3D1CDF893E29968B67898_size206_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让人想起了《三国演义》中的诸葛亮，他被公认为“毒舌”。在《三国演义》里，他除了“舌战群儒”，还曾骂死了三人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在三气周瑜中，他用“周郎妙计安天下，赔了夫人又折兵”嘲讽周瑜偷鸡不成蚀把米。周瑜在“三气”后吐血身亡，临终叹“既生瑜，何生亮”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在骂死王朗事件中，诸葛亮用“皓首匹夫，苍髯老贼，二臣贼子”等词羞辱王朗，骂其背叛汉室、一生无德无才。王朗当场气绝坠马身亡。电视剧版里，“我从未见过有如此厚颜无耻之人”，成了网友经常引用的截图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B7B560356659E10731937DF1BB3B4BDF5238D46_size54_w970_h684.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 451px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在骂死曹真事件中，诸葛亮写信讽刺曹真“鼠窜狼忙”“无颜见关中父老”。曹真读信后愤懑吐血，当夜身亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一生骂死三个人，这事要放在今天，诸葛亮会不会坐牢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从三气周瑜来看，“赔了夫人又折兵”的说法，是对周瑜的军事、政治策略的调侃，有事实成分，可以说有讽刺，但不算人格侮辱。周瑜的死，主要原因是自身性格急躁，再加上旧伤复发。而不是诸葛直接骂死的，因此不用承担刑事责任，在今天也不用坐牢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从写信骂死曹真来看，诸葛亮派人送信嘲讽曹真：“……汝不如贾诩、程昱之流，竟敢统兵？”这个属于个人观点，实际上绝大多数网友也认为曹真不如贾诩、程昱。如果写信只说了这些，而没有进行其他极端羞辱，没有说“你是个废物，活着浪费空气，死了浪费土地”之类的话，应该也构不成诽谤罪或侮辱罪。曹真死亡的主要原因是病情恶化，绝不是单单因为诸葛亮的一封信。因此，就算追究责任，风险也不大，至少不用去坐牢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看骂死王朗，诸葛亮在两军阵前高声斥责王朗“皓首匹夫，苍髯老贼”，属于典型的公开场合的语言侮辱，而且导致了严重后果：王朗坠马身亡。因此，有网友认为，诸葛亮骂死王朗的行为，在今天涉嫌触犯了《刑法》第246条的侮辱罪，符合警察所说的“造成重伤或死亡的”，最高可判三年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DD354799403CD0F89561B2F568380ABD1E46148F_size47_w994_h618.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 397px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，也有网友认为，诸葛亮对王朗的言论，属于政治批判(指责其背叛汉室)，具有公共议题属性，类似于今天“人大代表痛批贪官”，受言论自由保护。“皓首”“苍髯”也是客观事实，“匹夫”“老贼”“贼子”等词虽然明显贬损，突破了合理批评的边界，但在两军阵前实属正常用语，罪不至于入刑。而且诸葛亮没有捏造事实，王朗确曾先仕汉后投魏。王朗的死亡系突发疾病，属于不可预见。因此，也有网友认为不构成犯罪，最多面临民事索赔，不用坐牢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现实生活中，骂死人坐牢必须符合以下条件：一、言论超出合理批评范围，变成了纯粹人身攻击；二、明知对方有严重心理或生理疾病，仍刻意刺激；三、是在公共场合或微信群；四、产生了严重后果，导致对方自杀或猝死；五、死者近亲属提起刑事自诉，且法院认定“情节严重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说这些话的目的，并不是为了鼓励网友去骂人，而是为了理清一个核心原则：法律惩罚的是“恶意的人格贬损”，而非“激烈的正当批评”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真实的历史上，诸葛亮并没有骂死王朗，用这样一个虚构的事件，是为了借用今天的法律，照见现实的边界。也是敬告所有人，要敬法、畏法、懂法、守法。如果只逞口舌之快而不遵守法律，就可能受到法律的严惩。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2lOkYaGco</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2lOkYaGco</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:04:00 GMT</pubDate><category>诸葛亮</category><category>王朗</category><category>周瑜</category><category>曹真</category><category>三国演义</category><category>骂人</category><category>汉室</category><category>网友</category><category>重伤</category><category>贾诩</category></item></channel></rss>