<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 12:15:54 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“史上最长春节假期”，有几种过法？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C44A59DCDB7E1864F9A68736C11DCC879B289AFB_size1112_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;春节将至，今年的假期有些特殊。由于恰逢周末，形成连休后共有9天假期，被网友称为“史上最长春节假期”。时间更充裕了，过年的节奏和方式也有了一些新变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个明显的趋势是，今年越来越多人选择“分段式”过年，也就是将春节9天假期划分为多个灵活时段安排。有人先回家过年，再出门旅游，或者反过来安排。总之，家庭团聚和旅行度假两不误，甚至“多不误”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大众出行的模式也随之改变。有在线旅行平台数据显示，今年大众出行将打破传统假期首尾“潮汐式”高峰的模式，在节中或将涌现出多波出行热潮，特别是大年初二初三起，成为很多用户踏上旅程的高峰时段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一变化，自然与假期的长度密切相关，更深层看，也反映出人们在文旅度假等方面日益高涨的现实需求。有平台数据显示，上海、北京、深圳、成都、广州等地上榜2026春节国内机票预订热门目的地。在已放假的大学生群体中，飞往西安、长沙等热门旅游城市的机票预订占比也增至三成左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，相较过去“首尾扎堆”的方式，假日出行和消费需求正变得越来越灵活、分散，体现了市场的结构性变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以能实现这种“自由切换”，离不开日益成熟的外部条件。今天，高铁、航线布局越来越密，交通更加便捷，让跨区域流动不再是一件舟车劳顿的事，地方文旅对节假日需求的响应也更及时丰富。往往越是富有地方传统特色的活动，越能吸引远道而来的游客，图的就是个热闹的新鲜感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新趋势也折射出人们对过年方式的重新审视——或许，过年未必非要囿于一种固定模式，也不是一定要集中在固定的时空里做着固定的事，完全可以按自己的需求来灵活组合、自由搭配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，我们看到，今年关于过年方式的讨论有增无减，除了分段式过年，反向过年、就地过年等非传统的过年方式，成为越来越多人的选择。今年，就有很多年轻人不再“返乡”过年，而是将父母接到自己工作的城市过年，或者一起出门旅游一趟。放在若干年前，或许会被视作“不像是过年”，但今天，估计人们更多是平静地说一句：“这样也挺好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观念和方式的变化，也让年味被重新定义。比起节日本身，人们更在意的，或许是过年究竟为谁而过？怎样的方式，才能让自己和家人真正感到舒适？某种意义上，这种追问本身，也是一种文化上的自信和成熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，新的趋势和节奏，也给城市治理和文旅市场服务提了个醒。当出行不再集中于固定时点，交通等配套调度是否能及时跟上？酒店、餐饮等服务是否已做好准备，迎接这波“错峰”客流？当就地过年、反向过年成为新方式，大城市的社区服务、商业配套乃至公共空间，能否提供更多元包容的选择？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节还是那个春节，过法却可以有无数种。说到底，无论身在何处、与谁相伴，能把日子过舒展了，便是一个好年。（顾杰）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiUAAmesvU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiUAAmesvU</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:22:36 GMT</pubDate><category>文旅</category><category>首尾</category><category>时点</category><category>分段</category><category>趋势</category><category>长沙</category><category>结构性</category><category>需求</category><category>消费需求</category><category>航线</category></item><item><title>李家超探访大埔受灾居民：要求应急工作组过年不停工</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A40668224CCAE62CDB68BEDD317C0DCBB438FEB2_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，香港特区行政长官李家超探访了受宏福苑大火影响的居民。他表示，与受灾居民谈及长远住宿安排，他已要求有关工作组过年期间继续工作，想出符合居民需求的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家超强调，已要求财政司副司长黄伟纶领导的“应急住宿安排工作组”，在新年期间要马不停蹄工作，想出符合居民需求的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B506B44C76CD383DA67FB68461A4E6122FEEE6BE_size152_w1450_h827.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428028415489352076-102-185901.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://v.ifeng.com/c/8qiRYNGa9RT</link><guid isPermaLink="false">https://v.ifeng.com/c/8qiRYNGa9RT</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:17:27 GMT</pubDate><category>工作组</category><category>香港特区</category><category>居民</category><category>李家超</category></item><item><title>欧盟峰会前搞“早餐小圈子”，西班牙不满，爱尔兰自嘲</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7CCA17629790F7230A59E97BA4A40D5972081752_size116_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国《政治报》（Politico）报道，在欧盟于比利时举行非正式峰会前夕，一场原本只是“志同道合国家简单早餐会”的临时会面，最终却演变成一场混乱的会前安排，不仅引发多国不满，甚至一度拖慢正式会议进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，这场早餐会在峰会会场附近酒店举行，由德国、意大利与比利时方面牵头，起初只是几国在移民政策等议题上的私下会面，但规模随后出乎意料地扩大，最终共有欧盟27个成员国中的19个国家参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这一安排并未覆盖全部成员国。多名未获邀请的外交官对《政治报》透露，这种“志同道合国家”的小范围聚会，引发其余8个国家的集体焦虑，他们担心关键议题可能已在闭门早餐桌上被提前“定调”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不满情绪迅速公开化。西班牙首相桑切斯对这一做法表达了明确不满，质疑欧盟重大议题不应在正式会议之外由少数国家先行协调。西班牙媒体《世界报》披露，桑切斯已就此向意大利方面提出正式抗议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱尔兰总理马丁在会场外面对记者时自嘲称自己处于“光荣的孤立”状态，并表示：“我们没有收到邀请，也不明白这种‘私人俱乐部’为什么要单独开会。”多名未受邀国家官员也私下表示，这种安排让关键议题在正式会议开始前就已在少数国家之间“预先形成共识”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场“早餐会”还直接影响了峰会节奏。由于部分与会领导人先参加早餐会再赶往正式会场，导致他们迟到入场。《政治报》指出，当欧洲理事会主席科斯塔宣布开始讨论经济增长议题时，欧盟三大经济体领导人仍未现身——意大利总理梅洛尼、德国总理默茨以及法国总统马克龙都在用完早餐后才陆续抵达。一名欧盟官员对《政治报》表示，科斯塔选择准时开会，是为了尽量守住既定日程，“因为要讨论的事情实在太多”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，有参与早餐会的外交官对《政治报》透露，这场会议本身并无太多实质内容，“19个国家聚在一起，几乎没几个人轮得上发言”。甚至连发起人之一的意大利总理梅洛尼，也是接近会议结束时才赶到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对外界质疑，相关组织方试图淡化争议。比利时首相德韦弗在接受媒体采访时表示，这类会前沟通属于欧盟外交中常见的非正式协调机制，并强调各方无意让外界觉得有一个由大国组成的集团在向其他国家施加意志，“这绝非本意”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，《政治报》分析认为，这场风波折射出欧盟内部正在发生的结构性变化：在移民、财政与安全等关键议题上，一些立场接近的国家正越来越多通过非正式方式形成会前协调的“小圈子”，在正式谈判前统一立场。这种趋势一方面可能提高决策效率，但另一方面也削弱了欧盟长期强调的协商与包容原则。对于部分中小成员国而言，被排除在外的担忧正在上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场被称为“混乱早餐会”的争议，实际上折射出欧盟在分歧加深背景下的一种新现实——越来越多关键决定，正在从公开会场转移到小范围的内部协调之中。如何在效率与公平之间取得平衡，正成为欧盟面临的新考验。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;欧盟峰会前搞“早餐小圈子”，西班牙不满，爱尔兰自嘲&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiT7SnLejq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiT7SnLejq</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:17:12 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>议题</category><category>政治报</category><category>早餐会</category><category>成员国</category><category>比利时</category><category>会场</category><category>科斯塔</category><category>意大利总理</category><category>德国总理</category></item><item><title>日本政府继续收紧外国人政策，民众质疑：谁来填补空缺？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/82FAC012AE39BE9234DA46066C4EBCF378D96CB1_size130_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在日前结束的日本众议院选举中，外国人政策是重要议题之一。日本首相高市早苗一贯主张收紧外国人政策。对此，有日本民众表达忧虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本首相高市早苗自去年10月政权启动后，决定收紧外国人政策，并在今年1月众议院解散当天，正式通过了外国人综合政策新方针，决定严格管理外国人的签证审核，并强调在实现与外国人共生的过程中，秩序极为重要。有日本东京民众表示，希望日本政府平衡相关问题，避免民众不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有日本民众表示，“日本已经不得不雇用外国人，就算以后出生率增加了，孩子也不可能一下子长成大人，这段空白期由谁来填补，大概是外国人、人工智能或机器人。若能实现与外国人共生，前景可能更加光明。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/45875AA742366A69652F09BA6553A701AFC468A2_size210_w1523_h797.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428021418278789230-102-182530.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiP2WmSWb3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiP2WmSWb3</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:03:53 GMT</pubDate><category>外国人</category><category>日本首相</category><category>民众</category><category>高市早苗</category><category>政策</category><category>日本东京</category></item><item><title>外交部回应日方扣押中国渔船最新进展：正协助中国船员返回</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DE1761B5F03E5FDE3224997950F35AA25B1711AA_size350_w600_h337.png&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】2月13日，外交部发言人林剑主持例行记者会，以下为部分实录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：能否介绍日方扣押中国渔船的最新进展？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑：中国驻福冈总领馆正在协助有关中国船员安全返回。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiS4iLKCSC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiS4iLKCSC</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:58:52 GMT</pubDate><category>林剑</category><category>外交部发言人</category><category>环球网</category><category>日方</category></item><item><title>携程旅行等6家出行平台企业被约谈</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/962510204B5AF13A32ED7BC9FC2D55D6BBEBE2AB_size709_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，金融监管总局联合市场监管总局、中国人民银行，对携程旅行、高德地图、同程旅行、飞猪旅行、航旅纵横、去哪儿旅行等六家出行平台企业进行约谈。针对上述企业在与金融机构合作开展借贷业务中存在的问题，要求其规范营销行为，不得使用误导性宣传用语；清晰披露贷款机构名称及信贷产品信息，并向借款人明确提示理性借贷；畅通客户投诉渠道，及时回应并妥善处理消费纠纷，着力提升服务品质，切实保障消费者合法权益。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiSlRouhWV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiSlRouhWV</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:57:02 GMT</pubDate><category>中国人民银行</category><category>总局</category><category>金融监管</category><category>高德地图</category><category>借款人</category><category>误导性</category></item><item><title>多位省委书记现场拜年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FF47D99E914FB4D0C1690F6EF55BEAF86587A2DA_size498_w838_h472.png&quot; height=&quot;472&quot; width=&quot;838&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‍‍&lt;/strong&gt;近日，多个省份召开了春节团拜会，比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，浙江省委、省政府举行2026年春节团拜会，省委书记王浩致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，2026年湖南省春节团拜会在长沙举行，省委书记沈晓明致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，吉林省各界2026年春节团拜会在长春举行，省委书记黄强致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，河北省委、省政府在石家庄举行2026年春节团拜会，省委书记倪岳峰讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，青海省委省政府在西宁举行春节团拜会，省委书记吴晓军致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，为何要开春节团拜会？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节期间举行团拜是党在延安时期开创的优良传统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“团拜会始于延安，是毛主席倡导的”，胡木英（毛泽东秘书胡乔木的女儿）曾对媒体介绍，毛主席为了杜绝下属向领导送礼拜年影响工作，就在年前把同志们召集在礼堂，人手一碗清茶，进行“团拜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“团拜会”是我党的一大创造，既传承了习俗，也倡导了清廉之风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国成立初期，毛泽东在元旦团拜会上督战“反对贪污、反对浪费、反对官僚主义”，在党史中留下浓重一笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革开放以来，以中共中央、国务院名义举办的春节团拜会几成定制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节前夕，中国党和国家领导人会和党内同志代表，以及社会各界人士聚一聚、坐一坐，共迎新春，送上祝福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年，中共中央、国务院分别在2023年1月20日（腊月二十九）、2024年2月8日（腊月二十九）、2025年1月27日（腊月二十八）分别举行了2023年、2024年和2025年春节团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在地方也会举行团拜会，省委书记在团拜会上向全省人民拜年。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8016E879F843EBE0DF9FFC938E17366F7BAC4CE6_size605_w1080_h589.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浙江的团拜会上，浙江省委书记王浩致辞。他说，“我们坚信，只要全省上下一以贯之，心往一处想、劲往一处使，各项事业就一定能够‘一年更比一年好’，人民群众的日子就一定能够‘芝麻开花节节高’。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CBCB7527335DF6A7595D81640298F0E679BD74E7_size77_w1080_h605.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“团圆是春节永恒的主题，也是最浓的年味。”湖南省委书记沈晓明说，“全省各级各部门要用心用情做好各项服务保障工作，不但要让返乡游子安全回家，还要让困难群众吃上温馨的年夜饭，让所有三湘父老都能过上一个幸福年。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D9A90355EB5F520C4BEDC99852482734E0C2AB8F_size616_w1080_h602.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我代表吉林省委、省人大、省政府、省政协，向在座的各位和全省人民拜年！”吉林省委书记黄强说，“衷心祝愿伟大祖国繁荣富强、国泰民安！祝愿吉祥吉林欣欣向荣、蒸蒸日上！祝愿全省各族人民新春快乐、阖家幸福、马年吉祥！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11B88B67FFA34AA3F70E9400319093F51E77F77A_size432_w1080_h586.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北省委书记倪岳峰说，“要埋头苦干实干、接续团结奋斗，拿出跃马扬鞭的勇气，激发万马奔腾的活力，保持马不停蹄的干劲，把一个个愿景变成美好现实，加快建设经济强省、美丽河北，奋力谱写中国式现代化建设河北篇章。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/91545069185A59DB62CEBFC128EBF4CD9D83D54F_size84_w1080_h587.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“给大家拜年了！”青海省委书记吴晓军说，“我们要更加坚决有力地贯彻落实党中央重大决策部署，把稳思想之舵、厚植绿色之基、紧盯发展之要、恪守为民之本、锤炼实干之风，在开局之年展现新作为、拼出新气象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，谁参加团拜会？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加团拜会的有省四套班子领导，省法院院长，省检察院检察长，省直各单位主要负责人，全国人大代表、全国政协委员等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，多位老同志也参加了团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，在河北，正省级老同志叶连松、赵金铎、刘德旺参加团拜会；在湖南，现职省领导和老同志杨正午、储波、周伯华、王克英、胡彪、吴桂英、隋忠诚、魏建锋、王道席、刘红兵、郭灵计、马永生，以及在长其他副省级领导和老同志出席团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加团拜会的还有社会各界人士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浙江，“两院”院士，2024年度浙江省科学技术奖一等奖获奖代表，各界劳动模范、先进人物、高层次人才代表等参加团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在湖南，无党派知名人士和港澳台胞、海外侨胞、海归优秀人才、全省担当作为优秀干部代表，民族、宗教、科技、教育、文化、卫生、体育界人士，劳模、工人、农民、公安、解放军、武警、烈军属、退役军人、消防救援指战员、民营企业家等方面代表出席团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在青海，民族宗教界人士、民营企业家、劳动模范、道德模范、中国好人代表等参加了团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EB3D28D6F1E7B7543256B6307E06CEC5A95DD907_size80_w1080_h568.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 336px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，回顾过去、展望未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾过去、展望未来是团拜会的重点内容之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过去一年，从科学谋划‘十五五’规划的群策群力，到长春现代化都市圈的重磅落子；从全球最大绿色氢氨醇一体化项目的建成投产，到粮食产量的再创新高；从隆重迎接‘杨靖宇支队’战旗的庄严神圣，到成功申办长春大冬会的欢欣鼓舞”，吉林省委书记黄强说，“有许多瞬间值得铭记，有许多回忆值得珍藏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，重振雄风、再创佳绩，从来不是喊出来的，而是真抓实干出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，以一马当先的闯劲、快马加鞭的干劲、马不停蹄的韧劲，奋力推动高质量发展明显进位、全面振兴取得新突破！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回顾过去时，青海省委书记吴晓军提到了雪豹“凌小蛰”和电视剧《生命树》。“雪豹‘凌小蛰’跨越一千多公里的生死救援牵动人心，每一次出镜都引来全网追更”“正在央视热播的电视剧《生命树》，正是对高原儿女世代坚守奉献的真实写照和生动缩影”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雪豹是我国一级重点保护野生动物，青海是雪豹的主要栖息地之一。近年来，青海不断加大保护力度，设立了雪豹救护中心。2025年3月，青海野生动物救护繁育中心救助了一只受伤小雪豹“凌小蛰”，经过抢救治疗和护理，它陆续恢复了站立、行走、奔跑和跳跃的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴晓军说，“一江清水向东流，青海正以最美的生态守护中华民族永续发展的明天！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孟亚旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Tg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Tg</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:56:36 GMT</pubDate><category>青海</category><category>吴晓军</category><category>长春</category><category>黄强</category><category>党中央</category><category>倪岳峰</category><category>毛泽东</category><category>毛主席</category><category>中共中央</category><category>延安</category></item><item><title>慕尼黑安全会议开幕：在“破坏性政治”时代，如何重建跨大西洋关系？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4E1F4F38F733C484D42FC5F90527CF133520EA7D_size626_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日起，第62届慕尼黑安全会议（慕安会）将在德国慕尼黑召开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直至2月15日，来自120个国家的领导人、部长、战略界人士以及国际组织代表将齐聚巴伐利亚宫廷酒店展开密集的对话和探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共中央政治局委员、外交部长王毅也将出席第62届慕尼黑安全会议，在“中国专场”发表演讲。与此同时，澎湃新闻了解到，包括外交部原副部长傅莹、中国国际经济交流中心资深专家委员朱民在内的多位中方人士也将现场与会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/44C12DA0C2E89BE2EDFA32CF0C65D125DD16D8A5_size559_w1020_h680.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年前，美国副总统万斯用一场措辞激烈的演讲，震惊了欧洲盟友，也预示着跨大西洋关系动荡新时代的到来。而今年的慕安会，万斯没来，将由美国国务卿鲁比奥代表美国政府发言。除此之外，美国代表团中，国会议员的数量预计超过50名，创了历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，慕安会主办方发布《2026年慕尼黑安全报告》（下简称报告）。报告警告称，世界已步入“破坏性政治”时代，彻底的破坏已取代审慎的改革和政策修正，成为当今主流。而本届美国政府挣脱现有秩序束缚的意图最为明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慕安会主席沃尔夫冈·伊申格尔在报告前言中说，“今年会议受到的非凡关注，不仅反映出诸多冲突与危机主导着全球议程，也是美国在国际体系中角色变化的结果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即将赴慕尼黑参会的上海外国语大学上海全球治理与区域国别研究院理事长、上海市区域国别学会会长姜锋告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），从目前所接触到的会议信息来看，本届慕安会的一系列议题设置及研讨活动，主要围绕“欧洲如何推进国际秩序重建”展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他特别指出，“今年慕安会的报告名为Under Destruction——‘拆建’，并非单纯的破坏或毁灭，而是国际秩序遭到破坏之后如何重建的过程。在欧洲视角下，失去美国领导的国际秩序正处于被破坏的状态，并且已然成为不可逆转的既定现实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“分而不裂”的跨大西洋关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那是一场震撼冲击”，华盛顿战略与国际问题研究中心（CSIS）访问学者阿斯特丽德·舍夫勒伊谈及去年美国副总统万斯在慕安会上的发言时如此说道。德新社2月11日援引舍夫勒伊的分析称，“这粉碎了（欧洲）最后的幻想，并释放出一个信号——现任美国政府在外交事务上采取的是交易性、甚至有时带有勒索色彩的方式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日发布的报告将美国总统特朗普描述为“向现有规则与制度挥斧者中，最具影响力的政治人物”，其行径对全球其他地区的贸易、安全与发展影响深远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慕安会主席伊申格尔表示，欧洲与美国的关系以及特朗普强硬的外交政策，预计将成为今年会议的主要议题。他指出：“美国曾是二战后构建、支持并捍卫国际秩序贡献最大的国家，而在新政府领导下，美国已认定这一秩序不再符合自身利益......现有国际秩序可以说正遭到瓦解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，今年美国代表团将由美国国务卿鲁比奥率领，他将在当地时间14日发表讲话。德新社认为，与万斯相比，鲁比奥不会采用极具挑衅、对抗性的风格，“这意味着，本届会议上的爆炸性言论很可能会有所收敛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋直言，近段时间来，美欧关系最严峻的时刻已经体现在格陵兰岛问题上。他分析指出，“在本届慕安会上，欧洲已将跨大西洋关系的分裂视为既定现实与讨论问题的前提，不再是潜在风险。去年，欧洲的安全焦虑是焦虑，而今年已经成为现实。本届会议的讨论重点在于如何重构与重建。并且，鲁比奥的影响力不及万斯和特朗普，因此预计美方发言不会再度引发欧洲‘震荡’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊申格尔在9日的发布会上表示，他认为鲁比奥的发言将聚焦美国外交政策，“而非那些并不直接属于其职权范围内的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据欧洲媒体12日报道，曾在特朗普第一任期内任职美国国家安全委员会的亚历山大·格雷表示：“鲁比奥与万斯的表达方式不同，但在政策立场上二人一致”，他补充道，“传递的信息将既清晰界定美国利益以及与欧洲的重合领域，也毫不避讳地指出争议分歧”。有分析认为，这或许揭示美方言辞缓和但立场并未软化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，德国总理默茨将在13日发表开幕主旨演讲，阐述德国在当今大国关系紧张、跨大西洋伙伴关系面临挑战背景下的外交政策优先事项。不过，一名德国官员强调，默茨并不认同“美国已不能或不应被视为合作伙伴”的观点。报道称，这表明他有意为欧洲与华盛顿之间的合作指明前进方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋用“分而不裂”概括当前跨大西洋关系的现状。“欧洲长期以来将跨大西洋价值联盟视为基石，尽管这一基石已经被动摇，但欧洲仍期待可以修复它。这是欧洲对美国的一种‘战略怀旧’。与此同时，面对美国退出全球领导地位、现行国际秩序遭受冲击的局面，欧洲开始寻求自主担当，通过所谓的民主重建秩序。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲一方面被迫接受跨大西洋关系存在裂痕的现实，另一方面仍未放弃修复这一关系的战略期待。而这，可能塑造本届慕安会上欧美双方的互动基调。慕尼黑联邦国防大学教授卡洛·马萨拉预计会场将出现“矛盾的氛围”，“美欧会相互承诺仍是伙伴，但私下里，欧洲将全力思考如何减少对美国的依赖。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，据法新社10日报道，伊申格尔透露，本届慕安会的美国代表团中约半数为民主党人，包括加利福尼亚州州长纽森、亚利桑那州联邦参议员鲁本·加列戈、纽约州联邦众议员亚历山大·奥卡西奥-科尔特斯，以及密歇根州州长格蕾琴·惠特默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋指出，由于当前美国内部的分裂导致多个机构竞相出来发声，因此都会派员参会就未来世界格局演变、国际话语体系设定塑造等议题施加影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华盛顿邮报》12日报道称，民主党人旨在展示对本届特朗普政府抛弃长期国际联盟关系的强烈反对，并向欧洲国家保证，一旦特朗普卸任，他们仍然可以依赖美国。加列戈表示，“我们正在尽最大努力让世界知道，特朗普的世界观并非美国外交政策的主流立场”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲将如何彰显自身立场统一发声&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，无论鲁比奥在表达方式上是否趋于克制，欧洲真正的关切仍是政策走向本身。欧洲领导人如何界定自身立场、回应跨大西洋关系，成为本届慕安会的另一大看点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年里，特朗普对欧洲加征高额关税、在最新的美国《国家安全战略》报告中指责欧洲因移民政策面临“文明消亡”、试图吞并格陵兰岛。德新社指出，对即将参会的欧洲各国领导人来说，核心问题只有一个：“他们准备在多大程度上走出属于自己的道路，一条更加独立于华盛顿的道路”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，伊申格尔称本届会议的核心是，欧洲未来如何凭借自身实力更有力地彰显自身立场，并统一发声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有三分之二的欧洲国家领导人将出席本届会议，除德国总理默茨外，还包括法国总统马克龙、英国首相斯塔默、丹麦首相梅特·弗雷泽里克森、波兰总理图斯克，以及欧盟与北约的高级官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德新社11日报道称，马克龙本周在接受多家欧洲媒体采访时强调，“我们必须将欧洲视为一个共同打造的力量。我们必须有能力保护自己不受世界其他地区的影响。我们必须努力传播我们的模式” 。默茨也日益呼应这一立场。他在1月的达沃斯论坛上警告称，世界已进入“大国政治”的时代，欧盟必须迅速行动否则将沦为附庸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《2026年慕尼黑安全报告》指出，许多国家已经意识到，如果继续在华盛顿“推土机式政治”面前袖手旁观，“最终将受制于大国政治的摆布，当珍视的规则与制度化为瓦砾时，也不应感到意外”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如报告所说，“在许多西方社会，倾向破坏而非改革的政治力量正在壮大”。其破坏性议程建立在民众对西方民主机制表现普遍失望、对实质性改革和政治路线修正丧失信任的基础上。人们或许将看到一个由交易性协议而非原则性合作、由私利而非公共利益、由区域霸权而非普遍规范所塑造的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋认为，这一现实不仅由美国的单边行为所导致，而是世界已进入一个国际秩序遭受破坏的结构性阶段。而在这样的背景下，如何应对秩序受损的困境、承担重建的责任，成为本次慕安会的讨论重点之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，据《纽约时报》报道，美国常驻北约代表马修·惠特克在报告发布当天（9日）反驳称特朗普并非要瓦解北约，而是“试图让欧洲变得更强大”。他还称，“我们是希望欧洲拥有强大实力，与美国势均力敌；希望双方依旧是亲密盟友，保持紧密联系，只是期望欧洲能承担更多责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《国会山报》认为，欧洲正在形成的战略，不是要取代美国成为霸权，而是要防止现有秩序崩溃、让国际机制继续运转、减少对美国的依赖。“而本届慕安会很可能标志着欧洲更清晰表态的开始：我们想要同盟、想要美国伙伴；美欧疏远，美国将损失巨大。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Lp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Lp</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:48:54 GMT</pubDate><category>欧洲</category><category>美国</category><category>大西洋</category><category>华盛顿</category><category>慕尼黑</category><category>默茨</category><category>德国总理</category><category>美国国务卿</category><category>路透社</category><category>格陵兰岛</category></item><item><title>2026慕安会报告：美国称霸印太的时代已经结束</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3E260DE56E45E138DA1C78F39F91B6363DBB9919_size1082_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0499236195BFA414CB61EA010EA09DF101FDE4A0_size962_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;2026慕安会报告：美国称霸印太的时代已经结束&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：绮蝶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年慕尼黑安全会议（慕安会）举办之际，主办方在德国柏林发布了主标题为《正被摧毁》（under destruction）的年度报告，批判了特朗普政策对国际政治与秩序的破坏性，并将特朗普等政治人物比喻为操控“推土机”、“爆破球”和“电锯”的“拆除者”（demolition men）。这一比喻的内涵贯穿整个报告。报告认为，美国放弃既有国际秩序核心要素的做法，正在影响世界不同地区，并扰乱多个政策领域。这种影响在欧洲和印太地区尤为明显。这些地区的政府长期以来依赖并从“美式和平”（Pax Americana）中获益匪浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报告第三章分析了特朗普破坏性政策对印太盟友和伙伴的影响。该章节作者是慕尼黑安全会议国际安全资深顾问卡尔（Randolf Carr）（前一篇详见《2026慕安会报告：美国政策的破坏性、风险与秩序崩塌》）。由于是美欧视角的报告，它依然将中国视为挑战者，少不了中国“威胁论”的味道。但总体上，报告还是偏向印太地区盟友和伙伴因为美国因素而面临的不确定性。报告提到，美国称霸印太地区的时代已经结束，一个愈发强大的中国正积极谋求地区主导地位。当美国自身在对华政策上摇摆不定时，其盟友也可能不愿对华采取强硬立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;印太新环境与挑战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告提到，特朗普2.0时代的美国政策更加激进，战后体系中关于领土完全、禁止武力侵犯他国的原则被无视，美国基本放弃了“自由世界领导者”的角色。一方面，美国国务院及其外交官角色被弱化，被视为“深国政府”一部分的数百名职业外交官被裁撤，多地大使职位长期空缺。美国对外谈判完全由特朗普特使处理，往往不会征询国务院专业官员的意见；另一方面，特朗普本人也无视并否定了国际法，并公开宣称他全球权力唯一的限制来自“他自己的道德”。人们担忧的不再是双重标准的存在，而是一个完全没有任何标准的秩序正在浮现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种形势下，报告提出疑问，中国也寻求在其周边地区取得主导地位，将对印太安全格局产生何种影响？美国对中国及其地区伙伴的政策路径发生了怎样的变化？印太国家如何看待新的安全环境，又正在作出怎样的应对？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E4056AC8710B4FB0EF7D521665B1AC792B03788_size497_w1080_h771.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 456px;&quot; alt=&quot;▲慕尼黑安全会议主席沃尔夫冈·伊辛格大使发表演讲。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲慕尼黑安全会议主席沃尔夫冈·伊辛格大使发表演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告称，数十年来，“美式和平”（Pax Americana）为印太地区政治缓和与经济发展创造了条件。该地区享有相对稳定与经济增长。然而，中国崛起为超级大国，持续削弱了美国在印太地区的优势地位。中国正在复兴其在历史上长期占据的地区主导。而且，中国已经成为该地区的经济重心：地区内每一个国家与中国的贸易规模都超过与美国的贸易规模，中国的国内生产总值也超过其所有邻国之和。中国军事预算和军备规模也在扩大。许多战略家担心，一旦美军介入该地区冲突，可能无法击败中国，或只能以难以承受的代价取胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印太地区国家认为，尽管美国宣称要反制中国的行为，但美国近期的行动要么不适配这一目标，要么自相矛盾。随着对美国在印太地区承诺的疑虑加深，该地区正步入一个新的不确定时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国的安抚与立场摇摆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在地区领导人看来，美国自身在对华政策上摇摆不定：一方面将中国视为“首要威胁”，另一方面又寻求“互利的经济关系”。对印太国家而言，特朗普政府新国安战略充满矛盾。一方面，美国官员将印太称为“优先战区”，并强调美国在该地区的防务条约“坚如磐石”；另一方面，在威胁对中国商品征收100%惩罚性关税后，美国却多次退缩，并显露出与中方达成交易的意愿。在放松对华半导体出口、TikTok等关键议题上，特朗普政府采取了相对温和的做法。一些观察人士担心，美国对盟友的支持已被促成特朗普对华交易所取代。而且，特朗普本人对日本、菲律宾等盟友的承诺也不够明确，与美国高级官员及官方文件形成反差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告认为，美国并未将其全部军事与经济力量投入到一个联合遏制中国的尝试之中，而是正在进行一场规模巨大但方向模糊的政策再评估。美国新版国安战略对印太地区设定的目标也更为狭窄。该战略总体上重申反对任何一方单方面改变现状，并寻求通过“军事优势”进行威慑，但同时也要求盟友“被迫”为此作出更多贡献；该战略还呼吁印太国家协助美国重新平衡其经济关系，包括对华关系。这种高度交易化的战略转向，意味着地区伙伴关系越来越被视为是否有助于华盛顿对华战略的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在印太各国看来，美国是否愿意实质性地对抗中国，已是一个疑问。与此同时，美国要求盟友自行承担更多安全责任。部分华盛顿人士还建议进一步降低美国在该地区的风险与成本，例如缩减驻军规模、向盟友收取更高的驻军费用，甚至限制对盟友的安全承诺范围。另外，美国将政治注意力和军事资源投向西半球，印太盟友担忧印太地区被边缘化。各方开始怀疑，即便遵循美国对华政策，美国是否仍有能力、也有意愿为其盟友“兜底”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地区盟友的应对举措&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告将中国在台海、南海、东海的例行巡航和军事演练视为中国日益强势的做法，认为从美国主导转向由中国主导的趋势，已成为整个地区的共同关切。在台湾问题上，许多国家如今已在事实上接受了“武统可能具有正当性”的说法。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/317AFD376BE6EABBCBC18597724B415B4EC1E1C0_size118_w764_h600.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 502px;&quot; alt=&quot;▲慕尼黑安全会议引用的印太国家与中美的贸易数据。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲慕尼黑安全会议引用的印太国家与中美的贸易数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对权力转移与安全环境恶化，许多地区盟友开始加大防务投入。日本2022年宣布将国防开支提升至GDP的2%，并引进具备反击能力的导弹系统；高市早苗政府更将实现该目标的时间提前两年，至2026年3月完成。过去一年，韩国计划在2035年前将军费从GDP的2.3%提高至3.5%；菲律宾在其2026年预算提案中，连续第三年将军费增幅超过10%。与此同时，美国盟友及印度通过大规模武器交易、联合军演以及双边与小多边安全合作，不断强化彼此支持的信号，以应对来自中国的战略压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些举措共同反映出印太地区国家对传统安全架构信心下降、自主防卫意识增强的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;印太地区的信心危机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告称，印太国家对与美国合作的信心正在减弱。澳大利亚总理莫里森表示，美国关税“不是朋友应有的行为”；一位日本高级政策官员称其“对盟友极不尊重”。公众层面的疑虑同样明显：仅34%的台湾民众相信美军会介入台海冲突，日本公众中这一比例更仅为15%。尽管美国希望印太地区盟友协助威慑，但2025年仅42%的澳大利亚人支持在台海冲突中介入，较前一年下降9个百分点。与美国防扩散立场相悖的是，韩国公众对发展核武器的支持率在2025年升至76%的峰值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，一些地区国家仍选择加倍努力争取美国合作，即便这意味着接受艰难条件。与此同时，其他奉行多方结盟的国家则通过加强与中国的接触进行“对冲”。印度也在着手改善对华经济关系；东南亚和太平洋岛国领导人也宣布将强化替代性伙伴关系。东盟同意升级其货物贸易协定，并与中国推进自贸区升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;太平洋“不再平静”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告认为，美国主导印太地区的时代已经结束，一个愈发强大的中国正积极寻求地区主导地位。然而，特朗普过去一年并未出台联合制衡中国的战略，而是聚焦于施压盟友承担更多安全负担与风险、从伙伴处获取更多经济交易、与中方讨价还价等更狭隘的目标。现在的美国既未提供曾定义美式霸权时代的军事优势，也未提供地区国家倚重的经济开放性。因此，以牺牲对华关系为代价去配合美国利益，对许多地区国家而言，吸引力可能比过去更低。当美国自身在对华政策上摇摆不定时，其盟友也可能不愿对华采取强硬立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告称，无论如何，整个印太地区都必须适应一个投入更少、更注重交易的美国。过去一年加速了对一个现实的认知：即便曾经存在所谓的“美国转向（印太）”，它也不可能恢复过去的印太秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印太地区盟友和伙伴突然发现自己处于与欧洲相似的处境：缺乏欧盟或北约那样的合作机制。“在印太地区，应对美国承诺不足的挑战更为艰巨。印太国家在争取美国承诺与进行战略对冲之间左右为难，而这种对冲往往通过加强与中国的接触来实现。如果各国各自为战，该地区未来注定更加充满惊涛骇浪”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiSlRouhfo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiSlRouhfo</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:47 GMT</pubDate><category>美国</category><category>特朗普</category><category>台海</category><category>慕尼黑</category><category>菲律宾</category><category>华盛顿</category><category>联合军演</category><category>美国国务院</category><category>南海</category><category>美欧</category></item><item><title>被拱唱歌送别李四川？蒋万安分享网友点歌清单</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E961FC6F8F731514949F60D936BA9607ABAEF6C9_size134_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据台湾中时新闻网报道，台北市长蒋万安被问及台北副市长李四川预计将于2月底请辞一事时表示，不论李四川未来身处何职，“都会全力支持”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，现场气氛轻松，媒体还追问蒋万安是否会“唱歌送别”李四川。蒋万安笑称需要一点时间练习，打算利用过年期间练唱，还主动询问媒体想听什么歌。他透露看到网友留言点歌，包括凤飞飞的《祝你幸福》、张震岳的《爱我别走》、梁静茹的《勇气》以及Lady Gaga的《Hold My Hand》，而记者则建议他可以唱李圣杰的《手放开》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于外界看好蒋万安与李四川未来可形成“双母鸡效应”，带动部分选情胶着选区的说法，蒋万安回应，目前最重要的任务仍是让市民过好年，相关政治议题并非当下优先考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于李四川请辞后，台北市第三副市长的人选何时确定，蒋万安以轻松语气回应称，“人力银行也是要放年假吧”，未正面给出时间表。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;被拱唱歌送别李四川？蒋万安分享网友点歌清单&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiPPHMdPL2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiPPHMdPL2</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:26:16 GMT</pubDate><category>李四川</category><category>蒋万安</category><category>台北</category><category>副市长</category><category>台北市</category><category>选情</category><category>选区</category><category>张震岳</category></item><item><title>安徽一学校给优秀学生发奖，半扇猪整只羊扛回家，校方：听取了家长建议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0602324CFC418A15C7F24B55CAB7758884126A32_size951_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘毅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月11日，安徽亳州涡阳县育萃高级中学的学生放假了，与往年不一样的是，今年学校给孩子们发了一些特别的奖品。有的奖品是鱼，有的是猪腿，有的则是半扇猪甚至一整只羊。13日，学校高中部负责人告诉极目新闻记者，他们总共发放了价值14万多元的奖品给学生，他们也是听取了家长的建议才发了实物奖励。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E973ACC8F39882689B4996F4CB8EBB670B2B0B70_size68_w490_h865.jpg&quot; style=&quot; width: 490px; height: 865px;&quot; alt=&quot;c894c0be-842b-4fdb-8df2-8fd7f75a9862.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位家长拍摄的视频显示，学校教学楼前，地上摆着肉，桶里装着鱼，家长们则或挑或扛或用车将这些物资搬回家。一位家长介绍，她儿子今年读高二，放假前她接到老师的通知，说孩子今年学习成绩非常优秀，在全县都名列前茅，让她到学校领取奖励，奖品是一整个猪后腿还有一头羊，她估算这些东西市场价在2000元左右。2月11日，她到学校领取了奖品。有的孩子获奖半扇猪，有的则是猪肉、鸡、鱼等。往年学校会直接发奖金，今年则是实物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13日，育萃高级中学一位负责人告诉极目新闻记者，学校会奖励学习成绩优秀的孩子，往年都是发奖金和奖状，今年有家长建议，春节在即，不如发实物给孩子们，学校也听取了家长们的意见，这才改发实物。这次高中部给三个年级的优秀学生发放14万多元的物资，依据在校表现、成绩等给予孩子们不同的奖励。家长们也是高高兴兴到校领取这些奖品。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiVrfr55j1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiVrfr55j1</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:22:12 GMT</pubDate><category>奖品</category><category>实物</category><category>学校</category><category>新闻记者</category><category>家长</category><category>极目</category><category>高中部</category><category>奖金</category></item><item><title>蓝营协调台中市长选举提名，国民党组发会：双方已决定民调机构及题目</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/724180EA30351ADED557162A0CB43190656D0EAE_size36_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BF961F19D8E77EF7C97B684182D8C01633890FA5_size23_w640_h415.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 415px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 国民党台中市长选举提名尚未确定，台民意机构副负责人江启臣、国民党民代杨琼璎有意争取参选，13日进行机制协调。国民党组发会表示，有关台中市长候选人提名事宜，今日上午11时国民党中央提名协调小组借台中市党部召开参选人协调会议，会中由双方决定三家民调机构并已完成确认民调问卷题目内容。杨琼璎再强调始终尊重党的制度，并说只要制度清楚、过程公开，相信不论最后结果如何，大家都能回到团结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨琼璎表示，这段时间外界对台中市长提名的讨论很多，个人理解基层与支持者的关心与焦虑；今天国民党中央提名协调小组在台中举行会议，针对民调机构与问卷内容完成确认，这代表党内提名程序正依照既定机制往前推进，也让整个过程更加清楚、更加透明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨琼璎说，她个人始终尊重党的制度，从头到尾都是配合的一方。不论是国民党中央，或是江启臣，“只要愿意坐下来协调，我都全力配合、展现诚意”。今天会中双方就民调机构与题目内容达成共识，这对后续提名作业来说，都是正面的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨琼樱说，对她而言，重点从来不在个人，而在于程序是否公平、公开、透明，规则是否一致、结果能不能让基层安心。只要制度清楚、过程公开，相信不论最后结果如何，大家都能回到团结，一起为台中努力、为国民党努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨琼樱强调，台中要赢，国民党要赢，靠的不是内耗，而是制度下的竞争，以及最后的整合。“这一点，我一直放在心上，也愿意用最大的诚意来面对”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiOuKhKUQ7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiOuKhKUQ7</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:19:19 GMT</pubDate><category>国民党</category><category>民调</category><category>国民党中央</category><category>杨琼璎</category><category>台中</category><category>市长</category><category>题目</category><category>江启臣</category></item><item><title>美卫生部长公开吹嘘自己“曾在马桶上吸食可卡因”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D3540A8BC80F3343635C314CD18C96C44C904F5C_size76_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据美国《国会山报》报道，美国卫生与公共服务部长小罗伯特·肯尼迪在当地时间2月12日播出的一档播客节目上吹嘘自己“曾在马桶上吸食可卡因”，引发不满。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;美国卫生部长小肯尼迪 资料图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CE5A11CA61876AEE1C5B389126DF6A9AD7D78325_size98_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;美国卫生部长小肯尼迪 资料图片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，小肯尼迪在节目上说，即使是在疫情期间，他也坚持参加线下面对面的戒毒互助会，原因是他不怕病菌，真正的疾病是毒瘾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我才不怕病菌呢，我曾在马桶上吸食可卡因。我知道这种疾病（毒瘾）会害死我，如果不治疗它，就是不去参加每天的互助会，这会彻底毁掉我的生命。”小肯尼迪说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美媒报道，小肯尼迪此前曾公开承认他有长达14年的吸毒史，他在1983年被捕后开始戒毒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《国会山报》称，小肯尼迪在节目上的言论受到抨击。医疗保健倡导团体“保护我们的护理”负责人布拉德·伍德豪斯就此要求小肯尼迪辞职。美国杂志《新共和》在报道中评论说，“有哪个国家的公共卫生政策负责人能自豪宣称自己曾在厕所吸食可卡因？据笔者所知，只有美国。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiOeRPeoQA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiOeRPeoQA</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:13:33 GMT</pubDate><category>肯尼迪</category><category>病原体</category><category>可卡因</category><category>国会山报</category><category>马桶</category><category>毒瘾</category></item><item><title>4名驴友违规进入未开发高危区域徒步被困，警方：已获救，救援费用全部自担</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/92D8127712F860AF01466CC3879CC866653DEE05_size223_w963_h542.jpg&quot; height=&quot;542&quot; width=&quot;963&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据云南省迪庆州德钦县公安局通报，2月9日傍晚，4名游客未经报备擅自进入雨崩神湖未开发高危区域徒步探险，随后被困。经当地救援力量连续数日全力搜救，最后一名失联人员于2月12日18时许被安全护送下山。德钦警方表示，此次救援产生的全部费用、相关法律责任及安全后果，均由当事人自行承担。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/798514020581EB4FE29B2B926FC39CDFBAEBF449_size169_w963_h728.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 483px;&quot; alt=&quot;▲救援现场 图据德钦警方&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲救援现场 图据德钦警方&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地警方介绍，9日傍晚接警后，德钦县公安局立即启动应急救援预案，组织派出所警力、消防救援人员及当地向导共19人连夜进山。因事发区域属未开发野外危险区，山势陡峭、多悬崖碎石坡，夜间气温极低，救援难度极大。经全力搜寻，3名被困人员于10日中午被成功找到并安全护送下撤，但仍有1人失联。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11DC33164BE0C83826B7CB94946332CEB59A87C1_size118_w956_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 482px;&quot; alt=&quot;▲救援现场 图据德钦警方&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲救援现场 图据德钦警方&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为全力搜寻失联人员，当地再次调集公安、消防、林草、医护、景区工作人员及熟悉地形的群众共31人，于10日18时组成联合搜救队二次进山。该区域海拔最高达4700米，积雪深厚、冰面湿滑，通信信号全无，高原缺氧与严寒交替施压。救援人员采取“徒步+无人机”地毯式排查，经近30小时连续作业，于11日20时许找到失联人员，确认生命体征平稳，并于12日18时许将其安全护送下山。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D2C43A2D42AC296ED3C49B1687CF3F52D3AE955E_size374_w1280_h960.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;▲救援现场 图据德钦警方&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲救援现场 图据德钦警方&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，早在2025年10月14日，云南省迪庆州德钦县文旅、林草、应急、生态环境四部门曾联合发文，明确严禁任何单位、个人进入全县未开发、未开放、无安全保障区域开展旅游、徒步、探险等活动。雨崩神湖地处梅里雪山缅茨姆峰腹地，属明令禁止进入的高危区域，沿线入口均设置明显警示标识和禁入标牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，雨崩神湖未开发高危区域无安全步道、无应急补给、无救援保障，已多次发生人员被困、失联等险情。相关部门再次呼吁广大户外爱好者，自觉遵守管理规定，切勿为追求“秘境”以身犯险。公共救援资源不容挥霍，更不应将搜救人员的生命安全置于风险之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德钦警方表示，对擅自进入未开发、未开放区域、不听劝阻、扰乱景区秩序或引发险情的行为，将依法予以处置。此次事件中4名游客无视禁令、违规穿越，所有救援费用、相关法律责任及安全后果均由当事人自行承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 罗敏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 张莉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiOuKhKUMo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiOuKhKUMo</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:11:41 GMT</pubDate><category>德钦</category><category>失联</category><category>警方</category><category>区域</category><category>人员</category><category>梅里雪山</category><category>景区</category><category>险情</category><category>雨崩</category><category>林草</category></item><item><title>民族主义党赢下孟加拉国六成议席：变革的曙光还是轮回的延续？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A31C13D1A86E28E28413D48E0E66D869343E2BCB_size117_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2月12日，在孟加拉国首都达卡，选举工作人员在投票站运送票箱。新华社 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5E018B56E85FE1539F75253DF791A747746F887C_size137_w1035_h582.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2月12日，在孟加拉国首都达卡，选举工作人员在投票站运送票箱。新华社 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京时间2026年2月13日下午1时，孟加拉国第十三次国民议会选举结果尘埃落定，孟加拉国民族主义党（BNP，下文均以BNP代称孟加拉国民族主义党）联盟至少获得299个席位中的181席，成功跨越简单多数门槛。同时，“七月宪章”（July Charter）公投支持率达65.5%，为未来宪政改革铺平道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场被国际观察员称为“后革命时代首次真正竞争性的选举”，远非一次寻常的政权轮替。选举过程充满曲折，从哈西娜（Sheikh Hasina）辞职后临时政府成立，到主要政党领导人的流亡与回归，再到选前暴力事件与高涨的反印情绪，无不预示着此次选举不仅是统计选票，更是对国家未来道路的全民公决。“七月宪章”高达65.5%的支持率，揭示了民众对深层政治经济改革的渴望与对传统政治家族的不信任并存。孟加拉国历史上的第十三次选举，将是一次成功的民主转型？还只是又一次精英换岗而已？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;孟加拉国历史上的十二次选举&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在本次选举前，孟加拉国自1971年独立以来共举行过十二次议会选举，每一次都映照出这个南亚国家在民主道路上的挣扎与反复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1973年首次大选，人民联盟以压倒性优势胜出，却因军方拒绝交权而引发解放战争后的第二次国家危机。1975年“国父”穆吉布（Sheikh Mujibur Rahman）遇刺，议会制被废除，国家滑入军事独裁。1979年齐亚·拉赫曼（Ziaur Rahman）创立BNP并恢复选举，却仍以总统制为名行威权之实。1980年代艾尔沙德（Hussain Muhammad Ershad）军政府主导的两次选举（1986、1988）均遭主要反对党抵制，沦为合法性装饰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的转折点出现在1991年。在民众起义的压力下，艾尔沙德下台，看守政府主持选举，BNP首次执政，议会制得以恢复。此后至2008年，孟加拉国形成“BNP-人民联盟”两党轮替格局，尽管充满舞弊、暴力与司法干预，但至少维持了形式上的民主竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，自2014年起，民主迅速退化。人民联盟在2014年、2018年和2024年三次选举中，在反对派集体抵制或被系统性压制的情况下“胜选”，被一些人诟病为“假选举”(shampolls)。尤其是2024年1月大选，BNP等主要政党完全缺席，人民联盟推出大量“独立候选人”，打破了选举的公信力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史表明，孟加拉国的选举从来不是纯粹民意的表达，而是权力结构变动的晴雨表。只有在看守政府或临时政府主持下（如1991年、1996年6月、2001年、2008年），选举才具备基本公正性。第十三次选举之所以被视为“突破”，恰恰因为它打破了人民联盟长期垄断选举机器的局面，但其公正性仍受质疑，如达卡-13选区因选票设计缺陷导致数千张BNP支持者选票作废，暴露出技术性操纵的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BNP为何获胜？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的孟加拉国大选，堪称该国政治生态的重塑之战。本次选举聚集超过50个政党、2000余名候选人，政治光谱空前多元，格局由往昔的“二元对峙”向“多极竞争”嬗变。核心角力方包括BNP领衔的10党联盟、伊斯兰大会党（Jamaat-e-Islami）主导的11党联盟（含国家公民党NCP）、贾蒂亚党（Jatiya Party）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BNP成立于1978年，由齐亚·拉赫曼（Ziaur Rahman）创立，长期秉持中右翼路线，以民族主义与经济自由化为纲领。现任领导人塔里克·拉赫曼（Tarique Rahman）结束17年流亡后归国，试图重塑政党形象。联盟内部囊括多个中小党派，竞选主轴为“孟加拉国优先”（Bangladesh First），以主权、尊严、发展为核心话语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成立于1941年的伊斯兰大会党是孟最具组织力的伊斯兰主义政党，现任领袖是沙菲克·拉赫曼（Shafiqur Rahman）。本届选举中，该党与源自学生运动的国家公民党（NCP）结盟，构建起兼具宗教底色与青年反体制情绪的异质联盟，主打反腐、公正与伊斯兰价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾蒂亚党（Jatiya Party）承袭前总统艾尔沙德政治遗产，长期扮演“忠诚反对党”角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“三足鼎立”的复杂局面中，代表传统势力的BNP为何能取得压倒性胜利？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，组织根基与民意基础的韧性。尽管经历了长期打压，BNP作为传统大党，在基层、特别是农村地区仍保有深厚的组织网络和民意基础。其主张维护民族独立、信奉民主与民族主义，在经济上强调私营化与市场竞争，这些纲领在部分选民中仍有号召力。塔里克于2025年12月结束流亡回国，迅速整合了党内力量，被支持者视为“选战总指挥回到前线”，提振了士气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，精准捕捉并利用社会情绪。BNP在本次竞选中主打“反哈西娜、反印度干预”的激进口号。孟前总理哈西娜执政后期被广泛认为亲印，其下台后流亡印度更强化了这一形象。而孟加拉国国内因水资源分配、边境争端，以及舆论认为印度藏匿刺杀青年领袖哈迪的嫌疑人等问题，反印情绪空前高涨。BNP巧妙地将自己塑造为反对外部干涉、捍卫国家主权的代表，从而赢得了大量对现状不满的选民支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，竞争对手的弱势与分裂。原本的执政党人民联盟已被禁止参选，其残余势力影响力大减。另一主要竞争对手伊斯兰大会党及其联盟，虽然拥有一定的支持率，但其主张以宗教教义为基础，在女性就业等议题上立场保守，难以吸引更广泛的选民，且被指竞选宣言缺乏具体实施方案。此外，BNP此次选择与长期盟友伊斯兰大会党分道扬镳、单独参选，避免了联盟内部议席分配的纠纷，策略更为灵活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，“悲情效应”与媒体策略。BNP前主席卡莉达·齐亚（Khaleda Zia）于2025年12月30日去世，为其子塔里克·拉赫曼增加了社会关注度和同情分。同时，BNP积极适配数字化传播，组建专业团队利用社交媒体扩大宣传，强化对年轻选民的吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BNP内政外交政策的走向&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若BNP在2026年大选后顺利组阁，其政策将高举“孟加拉国优先”旗帜，力图终结哈西娜时代的一党主导格局，转向更具包容性的多元治理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内政层面，BNP将“反腐优先”确立为执政起点，计划组建国家安全委员会，重构国家安全战略体系，以制度化手段遏制贪污与裙带主义的制度性侵蚀。&lt;strong&gt;经济政策&lt;/strong&gt;以复苏为核心导向，着力推进出口市场多元化，重点拓展南美与非洲新兴市场；同时通过优化投资环境吸引外资流入，推动关键领域技术转移，力图在2030年前跨入中等收入国家行列。&lt;strong&gt;社会改革议程&lt;/strong&gt;涵盖民生福祉与韧性建设，扩大医疗与教育公共服务覆盖面，强化对低收入家庭的社会支持，并将防灾减灾体系纳入国家应对气候变化的战略框架。&lt;strong&gt;政治体制改革&lt;/strong&gt;方面，BNP承诺推动“七月宪章”落地实施，探索设立议会上院、明确总理任期限制，并着力提升司法独立性与妇女权益保障的制度化水平。此外，BNP还需协调国内民族宗教关系。在穆斯林占主体、印度教徒等少数群体频繁遭遇暴力的背景下，该党承诺通过对话机制构建包容性治理体系。同时，凭借与军方的历史渊源，BNP预计将强化军政协作以维持稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外交方面，“孟加拉国优先”预计将成为核心原则。其中最受关注的是&lt;strong&gt;对印关系。&lt;/strong&gt;BNP历史上被视为对印持批评立场，本次竞选更是高举“反印”旗帜。新政府很可能在边境、水资源共享（特别是《恒河水资源共享条约》续签问题）等议题上对印度采取更强硬姿态，以回应国内民意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对华关系将保持相对稳定。&lt;/strong&gt;中国在基础设施、能源与“一带一路”项目中的投资，并未成为孟加拉国国内政治议题的焦点。BNP内部普遍认为，对华经济合作有助于缓解资金与建设压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BNP&lt;strong&gt;对美西方国家&lt;/strong&gt;采取务实开放态度。一方面希望争取民主与治理支持，改善国际形象；另一方面寻求贸易优惠与金融援助以稳定经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在区域与全球定位上，&lt;/strong&gt;BNP提出振兴南亚区域合作机制、探索与东盟互动，并改善与巴基斯坦等国关系。在全球层面强调经济外交、劳工迁移与气候议题合作，试图将孟加拉国定位为南亚与东南亚之间的“连接者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，这种多边对冲策略的核心目标，是在中美印之间寻求利益最大化，而非依附单一大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BNP及其联盟执政后将面临四大困局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举落幕，治理开始。BNP即将接手的不是一个可以重新出发的国家，而是一个多重危机叠加的“零和博弈场”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局一：&lt;/strong&gt;政治和解还是继续清算？人民联盟虽被禁赛，但其官僚体系、地方网络、司法影响远未清除。尤努斯临时政府推行“宪政改革”，表面上是制度重塑，实则是精英阶层的战略暂停。真正的权力结构，如军队、大财团、文官系统等，基本未受触动。BNP将面临两难，若对人民联盟残余势力穷追猛打，可能引发体制反弹；若采取宽恕姿态，又难以向等待清算的选民交代。更危险的是，BNP与伊斯兰大会党曾是盟友，如今彼此陷入“敲诈者”与“伪信者”的对骂。本次选举中双方勉强分食选票，选后必然进入新一轮地盘争夺。一个分裂的执政联盟比一个强大的反对党更危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局二：&lt;/strong&gt;经济修复的结构性障碍。孟加拉国当前通胀率维持在两位数，外汇储备承压，成衣出口面临全球需求疲软。BNP承诺“经济民生优先”，但其政策工具箱极其有限。刺激通胀需补贴，补贴需财政空间，财政空间需征税或外援，征税得罪精英，外援附带条件。更深层问题是政治商业寡头化。孟加拉国议会中商人议员比例从首届的18%-24%飙升至第十二届的67%。选举政治成为“支出驱动型游戏”，候选人需自筹巨额资金，胜选后通过项目分配回本。BNP长期作为在野党，其基层网络同样浸淫于这一“投资-回报”模式。承诺反腐的政党，其自身生存逻辑就依赖灰色融资。这不是个人操守问题，而是系统性沉疴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局三：&lt;/strong&gt;青年期望与体制弹性的断裂。Z世代不是BNP的基本盘，而是“七月起义”的政治遗产继承人。他们在街头证明了自己的动员能力，却未在体制内找到制度化表达渠道。BNP胜选后，青年组织国家公民党（NCP）仅获零星议席，抗议一代与执政一代之间存在深刻的代际隔阂。当青年发现投票箱无法带来就业机会、教育公平、政治透明，他们会继续接受既有的政党游戏，还是重返街头？临时政府用选举消化了抗议能量，BNP消化Z世代的不满情绪有何良策？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局四：&lt;/strong&gt;地缘夹缝中的主权焦虑。印度对BNP胜选保持表面平静，私下焦虑难掩。美国驻孟大使明确警告“大国影响力风险”，同时承诺与“任何民选政府”合作。BNP试图推行“多元平衡”外交，但小国的平衡术永远在刀尖上行走。更棘手的是，“七月宪章”的通过赋予宪政改革“人民授权”外衣，但宪政框架的落实仍需议会立法、司法解释、行政执行。BNP是否愿意将竞选时对印度的强硬立场转化为实际条约修订？是否敢于在水资源问题上与印度真正摊牌？历史经验表明，民族主义口号上台容易，落地则需要承受地缘政治反噬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;走向复兴，还是在旧循环中沉沦？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月12日，近1.3亿孟选民走进投票站。他们确信这是通往新国家的起点，但在一个经济基础落后、政治家族垄断、社会撕裂、外部干预深重的国家，选举不过是统治集团内部重新分配权力的游戏。除非胜利者能有超越家族和党派利益的远见与魄力，真正回应“七月宪章”所代表的改革呼声，推动制度性变革，将经济增长的红利惠及沉默的大多数，否则，底层百姓实质性改善生活的希望依旧渺茫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟加拉国依然站在历史的十字路口，BNP政府的选择，将决定这个拥有1.7亿人口的国家是走向和解与复兴，还是在旧的循环中继续沉沦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 郭兵云（四川外国语大学国际关系学院副教授）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Pz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Pz</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:01:44 GMT</pubDate><category>bnp</category><category>孟加拉国</category><category>联盟</category><category>政党</category><category>选民</category><category>困局</category><category>印度</category><category>南亚</category><category>达卡</category><category>巴基斯坦</category></item><item><title>侯友宜挺李四川整合新北之战，郭正亮：真了不起</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5CBBCAAE7B1DF555E64A29C6968F5125D09B2E52_size52_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据台湾中时新闻网报道，台北市副市长李四川宣布2月底辞职，3月回新北，并投入国民党新北市长初选。前后任市长朱立伦和侯友宜都表态支持，新北市副市长刘和然也说会并肩作战。台前民意代表郭正亮表示，侯友宜真了不起，这是一个典范、样板；现在他要郑重地向侯市长道歉，他以小人之心度侯市长之腹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，针对侯友宜和刘和然表态挺李四川，郭正亮12日在《亮话天下》网路直播节目中表示，你不要以为这个是容易的事，像新北处理到这样，很不容易。李四川曾说过刘和然、黄国昌先去跑一跑，因为李四川当过副市长，所以就说让大家都有机会竞争。刘和然一直坚定说要参选，那他努力了，李四川予以尊重，然后刘和然就去跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭正亮接着表示，我们都知道侯友宜跟刘和然是比较熟的，侯友宜当然希望刘和然有机会参选。可是努力了一阵子，发现民调落差实在是很大。侯友宜立刻展现肚量，这真的不容易，当权的人能够有这样的态度，那他也不要让刘和然难过，不是刘和然出来开记者会，是侯友宜。刘和然如果自己出来开记者会宣布退选，那会很没面子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭正亮指出，侯友宜又照顾到刘和然的面子，侯友宜宣布，就讲到两位都是副市长，我们要一棒接一棒把市政做得更好。刘和然接下来才表示全力以赴支持，祝福李四川。这件事处理得非常圆满，这是很难的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭正亮表示，国民党的初选，新北市让他最感动，处理得这么好，他上中天电视时，还公开向侯友宜道歉。因为他们作评论的，对迟迟没决定，当然会说这个人有私心，以为侯友宜希望刘和然参选，不给李四川机会。现在他要郑重地向侯市长道歉，他是以小人之心度侯市长之腹，他完全收回以前对侯市长的批评。他觉得，侯友宜真了不起，这件事一定是有极大的内部默契，互相信任，这是一个典范、样板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于台中，郭正亮认为，这是台中市长卢秀燕该出手的时候。卢秀燕也够分量，台中若跟进，让初选提早结束，那大家都会感谢卢秀燕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;侯友宜挺李四川整合新北之战，郭正亮：真了不起&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFF2n</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFF2n</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:50:46 GMT</pubDate><category>侯友宜</category><category>刘和然</category><category>李四川</category><category>市长</category><category>郭正亮</category><category>副市长</category><category>新北市</category><category>卢秀燕</category></item><item><title>民进党当局军购特别条例卡关，柯文哲强调：台湾不能当盘子</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CC28452F7139CDFCD47927826E1299468D480D55_size31_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/93EA88F0D8F5ADBE884B31C9C13DE0DB3CD1B60C_size21_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt;台行政机构版1.25万亿（新台币，下同）防务特别条例持续遭到蓝白阵营杯葛，新任民众党团总召陈清龙11日已松口，愿将该版本和在野推出版本一同付委，但民众党主席黄国昌说，相信最后通过的不会是台行政机构版。民众党前主席柯文哲13日表示，要这个钱理由总要讲得出来，“天下没有白吃的午餐，这个我知道，可是也不能当盘子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对民众党团总召陈清龙表示愿将台行政机构版付委，是否代表台民意机构有可能“绿白合”？柯文哲强调，“付委”跟“通过”不相等，付委是拿进来讨论，通过是指经过讨论后通过，这件事他的态度也是很清楚，大家都不要再闹了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲指出，当时自己也跟民进党团总召柯建铭讲，两张A4纸然后叫人家拿1.25万亿？那前面已经付了6000亿，东西也没有来，现在还要再1.25万亿，这个讲得过去？如果民进党当局真的要1.25万亿的军购案，说明书就要拿出来，“你要买什么东西？预计什么时候到？还有之前6000亿有没有付钱没有拿到东西的，你总要有个交代嘛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲直言，不然现在1.25万亿又下去，钱付了到时候一样东西都没有拿到，怎么办？“天下没有白吃的午餐，这个我知道，可是也不能当盘子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲最后表示，你要这个钱，理由是什么总要讲得出来。但不管军购案或是总预算案，赖清德怎么会有这种态度：要审就审，不审就拉倒。关税也不是百分之多少的问题，到底要到美国投资多少钱？还有台湾地区半导体产业40％的产量要搬到美国，会造成多大的影响？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对赖清德呼吁在野不要挡所谓“对等贸易协定（ART）”，柯文哲说，重点不是在野要不要审查，而是要有东西进到台民意机构让在野党审查，应尽快把详细的资料送到台民意机构，“我们不是阻挡，你总要有东西让我看嘛”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFF78</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFF78</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:50:37 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>赖清德</category><category>付委</category><category>党团</category><category>行政机构</category><category>柯建铭</category><category>黄国昌</category><category>民意机构</category></item><item><title>好莱坞明星，接连逃离美国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3905399F711AB783AC6E243B39F1E049D73E5146_size116_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DCA581DF1241E45CFA202ABBEF1A00C45FE3980E_size111_w1080_h809.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; alt=&quot;好莱坞明星，接连逃离美国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 贺一 编辑 | 阿树&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“慢走不送。”去年特朗普刚实现连任时，白宫对名人移居海外的回应只有这一句话。听起来云淡风轻，回头看却更像一则“大逃杀”的预告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，动念离开美国的名单里又多了“暮光女”克里斯汀·斯图尔特。她说自己正在考虑把工作重心转向欧洲，原因很直接：在美国，艺术自由正在变得越来越难以想象。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6829BAB5A434B32573BAE684C45A5CF2E4CFB406_size131_w1080_h1623.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 961px;&quot; alt=&quot;克里斯汀·斯图尔特 / 《暮光之城》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;克里斯汀·斯图尔特 / 《暮光之城》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一次很重的控诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯图尔特并非好莱坞体系的边缘人。《暮光之城》把她推向全球市场，而这些年，她又不断向作者电影与独立制作拓展。美国长期被视为全球文化工业的中心，软实力与号召力冠绝全球，但如今，伴随着一大堆明星的出逃，这种中心地位正在松动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，撤离好莱坞和美国的明星名单还在持续增加：美国男演员乔治·克鲁尼、主持《艾伦秀》的艾伦·德杰尼勒斯、喜剧演员罗西·奥唐纳、出演《阿甘正传》和《纸牌屋》的罗宾·怀特，以及《泰坦尼克号》《阿凡达》系列导演詹姆斯·卡梅隆等，都在近一年的报道中被反复提起。他们大多拖家带口，落脚点分散在欧洲、加拿大或更远的地方。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F6D93FEF8AE7A0B1BF9C5B6F5B79A4642823F6D1_size48_w611_h404.jpg&quot; style=&quot; width: 611px; height: 404px;&quot; alt=&quot;乔治·克鲁尼&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;乔治·克鲁尼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普得知克鲁尼及其家人入籍法国后，还发帖嘲讽说真是个“好消息”，并称克鲁尼和他的妻子是“有史以来最糟糕的政治预言家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡梅隆的情况更复杂。他在疫情期间已搬去新西兰，但今年1月谈到这段迁移时强调，自己并非“去看风景”，而是为了“保持理智”，并称“不太可能返回美国”。他把特朗普的连任视为一种分水岭：美国正在背离自己曾经承诺的价值，如果不再坚持那些价值观，这个国家会逐渐变成一个被掏空的概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明星能说走就走，但可对大多数普通人来说，国家不是一个说换就能换的选项。人们能做的，往往只有继续在这里生活下去，承受它的起伏与撕裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，不光“美国梦”不再可信，美国靠电影与舞台继续把梦讲圆的能力，也开始露出裂缝。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;人人自危&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国有一条街，星光熠熠。那是洛杉矶的Hollywood Boulevard（“星光大道”）：一颗颗粉色五角星钉进人行道，名字用黄铜压住，嵌进这座造星城市的地表。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3C291E5D7DAC148F99523B0B82956345A43FBD5E_size145_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;Hollywood Boulevard / 图源：pexels（Darya Sannikova）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;Hollywood Boulevard / 图源：pexels（Darya Sannikova）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好莱坞之所以长期令人向往，并不仅仅因为它能制造明星，更因为它提供了一条被全球认可的上升路径：出身可以不同，口音可以不同，只要你能被看见，你就可能被投放到全球的屏幕上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是好莱坞最迷人的地方：它不仅能拍大片，也愿意为尚未被验证的个人表达预留位置。背后既是价值排序，也是制度能力：允许冒险，容忍失败，并有一套成熟的工业体系把风险分摊出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里斯汀·斯图尔特自编自导的首作《The Chronology of Water》就是属于这类“小而私”的项目。它改编自作家Lidia Yuknavitch 的回忆录，写创伤，也写身体和自我重建。影评人并不讳言它可能让人感到疲惫、甚至略显“用力”，但仍称赞她和主演伊莫金·普茨愿意“爬上高台，毫不畏惧地跳下去”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3C232B8B3D6C553EE4A4A7E8DD5278F31FC50C74_size113_w810_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;《The Chronology of Water》海报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《The Chronology of Water》海报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这部片子没有在美国拍。项目在法国戛纳提出，最终在拉脱维亚这一东欧小国落地。斯图尔特谈起这件事时说得很直白，在她看来，按现在的环境，这样的电影在美国几乎拍不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯图尔特把矛头指向了特朗普提出的“美国优先”电影政策。她最在意的一条，是对在美国境外制作的电影征收高额关税的设想。特朗普在2025年5月抛出这一想法，9月又公开把数字抬到100%，并在社交媒体上称美国电影业被别国“掠夺”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普这套说法与现实截然相反。在美国院线市场，本土影片长期占据绝对优势；按美国电影协会（MPA）的数据，美国电影在2023年带来226亿美元出口、153亿美元贸易顺差，且在全球主要市场都保持“正向贸易余额”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，电影是美国在全世界赢得颇为轻松的一门生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影关税到现在仍没变成明确政策，白宫也没有解释真要实施会怎么做，但这种荒诞的不确定性已经造成了寒蝉效应。在这种环境，融资、保险、合同条款和排期都会变得更保守。特别是一些预算不多的独立项目，不是被否决，而是被拖慢，拖久了自然就散了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更糟的是，即便片子拍出来，也有可能遭遇意外。2025年9月，在保守派政治活动人士查理·柯克遇刺之后，Apple TV+宣布暂缓上线“劳模姐”杰西卡·查斯坦主演的限定剧《The Savant》。这部剧讲的是一名调查员潜入线上极端社群，试图在暴力发生前阻止它。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B0CDE6258E813F6E224D4D703379E79F90773D7_size76_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;《The Savant》海报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《The Savant》海报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apple官方表述很克制，只说“推迟到未来某个时间”；但查斯坦的回应很直接，她公开表示自己与平台“立场并不一致”，并强调这部剧在当下“更紧迫”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的张力，正在成为常态。政治情绪逐渐变成一个高风险区，美国影视作品回应现实的成本被不断抬高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年最受关注、也最被讨论的影片之一，是保罗·托马斯·安德森执导的《One Battle After Another》（《一战再战》），它直面美国当下所面临的政治分裂，并大获好评。尽管看上去是一种胜利，但与影片的锋利形成对照的，是主创团队在公开场合的谨慎与沉默。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E8FCE3DB5031BC76E03BBF4975BB6630BB20D12E_size155_w1080_h1350.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 800px;&quot; alt=&quot;《One Battle After Another》海报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《One Battle After Another》海报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟在当下，好莱坞人人自危。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;喧嚣的好莱坞，安静下来了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把时间拨回几年，好莱坞并不是一个需要“谨慎”的场合。特别是到了颁奖季，更是“大胆开麦”的好机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人都曾记得Ricky Gervais在台上火力全开的样子。这位英国喜剧演员曾多次主持金球奖，讽刺资本、挖苦虚伪、点名权力关系，让坐在台下的社会名流与明星冷汗直流。更让人印象深刻的，是2017年“群星狂喷特朗普”的经典往事，好莱坞老戏骨“梅姨”梅丽尔·斯特里普公开批评特朗普，引发连锁反应。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D276796E3A295A53E005889D5BC7FF8EC75C5BA1_size21_w848_h480.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2017年美国电影电视金球奖，梅丽尔·斯特里普公开批评特朗普&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如今，好莱坞的“声音”，正在迅速退场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年，移民执法、国际冲突、国内抗议几乎天天占据头条。但这些内容没有被带上任何好莱坞的舞台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的金球奖上，站在台前的是备受瞩目的喜剧演员妮姬·格雷泽。她机智、专业，也很讨喜。笑点有，掌声也有，但整场典礼显得异常平稳。玩笑主要落在明星私生活和行业内部梗上，政治被轻轻绕开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妮姬·格雷泽后来在采访中解释：“很难把握好语气。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好莱坞，需要讲分寸。至于特朗普，他的名字已经变成一个会被有意避开的词。因为开口就意味着代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最先承担代价的，往往不是普通的明星，而是必须公开表达的人，比如深夜脱口秀的主持人。他们每天说话必言政治，白天发生的事，晚上就能拆解成段子。也正因他们最敢说，也最先被盯上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年夏天，“扣扣熊”史蒂芬·科尔伯特在节目中嘲讽母公司派拉蒙就特朗普相关诉讼支付1600万美元和解金，质疑这是对政治压力的妥协。几天后，CBS宣布《The Late Show with Stephen Colbert》将在2026年5月播出最后一集，并强调原因是“深夜电视市场的财务压力”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/96D12C0589006ED5B2FDAB2772E6B1B95C5E41FD_size149_w1080_h1306.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 773px;&quot; alt=&quot;特朗普在社交平台表示很高兴史蒂芬·科尔伯特被解雇，吉米·坎摩尔会是下一个&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普在社交平台表示很高兴史蒂芬·科尔伯特被解雇，吉米·坎摩尔会是下一个&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这一解释很难让人信服：深夜电视的确在萎缩，可这档节目长期稳居同档期头部，影响力和话题度都在。用一句轻飘飘的“财务压力”带走它，听起来更像一种表态，而不是解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月后，类似的紧张再次出现。吉米·坎摩尔在节目中谈及保守派政治活动人士查理·柯克遇刺事件，言辞尖锐，引发右翼阵营强烈反弹。随后，ABC突然宣布《Jimmy Kimmel Live!》将“暂停播出”。这次停摆，已经足以令很多美国人后怕，他们在社交媒体发起了退订迪士尼（ABC母公司）的运动，压力之下，节目得以恢复。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4C774D33D40BC9127CFBF5BA46F82F7C0354B421_size58_w1080_h864.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 512px;&quot; alt=&quot;吉米·坎摩尔&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;吉米·坎摩尔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更现实的压力来自安全层面。在这次风波中，坎摩尔及其团队曾面临死亡威胁，平台内部也不得不把“人身安全”纳入决策考量。 此前，坎摩尔也公开谈到自己已经获得意大利公民身份，像是为以后准备的一条退路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沉默并没有全面降临，但人们不得不权衡。在特朗普的第二任期，好莱坞开始学习何时需要闭嘴。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美国文化的崩解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与学界和公共部门遭遇的直接冲击相比，好莱坞所承受的压力看起来要“温和”得多。没有大规模裁撤，没有明确禁令，更多时候只是口头攻击、舆论威胁，以及一种难以量化的不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，明星与文化从业者的“离开”才显得反常。毕竟在过去的政治冲突中，好莱坞一向是最敢硬碰硬的一方。它拥有资源、平台和观众，也习惯在公开对抗中巩固自身的中心位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如今，选择正在发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济学家阿尔伯特·赫希曼在《Exit, Voice, and Loyalty》（《退出、呼吁与忠诚》）里提出过一个简单框架：当一个系统开始让人失望，人们会在“发声”和“退出”之间权衡；而忠诚常常决定了他们会不会先发声、以及能发声多久。一个制度能否改善，往往取决于发声是否还划算、是否还有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国长期自我标榜的，正是“发声优先”的信念：你可以反对、可以批评、可以冒犯，系统会吸收摩擦，并在冲突中调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好莱坞在这个意义上，不只是一个娱乐产业。它更像一套社会机制的外显部分：允许失败，允许不合时宜，允许被讨厌。从作者电影到政治讽刺，从边缘题材到争议表达，美国文化工业的吸引力，并不只来自共识，更来自容错。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EA979950158DFF1492C1C38B4154276E4D444D2A_size114_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图源：pexels（Willian Justen de Vasconcellos）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：pexels（Willian Justen de Vasconcellos）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，这一轮变化才显得微妙。今天的问题并不是“还能不能表达”，而是人们会下意识计算表达的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更关键的变化在于，风险在新常态下被重新分配。过去，争议与失败往往会被一整套结构消化：平台、公司、工会、法律团队、保险与发行体系……今天，缓冲在变薄。规则的边界难以预测，政治化的反弹难以承担，于是“后果”越来越多地被外包给个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正是在这种时刻，对于仍想表达，仍想创造的从业者来说，“离开”成为必选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对大多数普通人来说，问题甚至不是“值不值得对抗”，而是“有没有退出的选项”。社会名流与明星可以把不确定性分散到别的国家，换个工作重心，或者多准备一本护照。普通人很难做到这一点。工作、身份、家庭照护、语言与技能的不可迁移，把人牢牢钉在原地。于是同样的风险分配，会在他们身上呈现出另一种更无声的形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，好莱坞“大逃杀”，并非只是少数人的迁移选择，而是更像一种信号：当最有资源、最有表达空间的人开始为自己配置退路，意味着他们也不再确信这套系统会自动修复摩擦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对世界而言，好莱坞只是一个窗口，真正被折射出来的，是美国文化的内部崩解。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiMo1Yqmq8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiMo1Yqmq8</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:47:45 GMT</pubDate><category>好莱坞</category><category>美国</category><category>暮光之城</category><category>戛纳</category><category>阿凡达</category><category>泰坦尼克号</category><category>东欧</category><category>拉脱维亚</category><category>阿甘正传</category><category>美国电影</category></item><item><title>餐饮饭店协会配置89名负责人，官方通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4B422E1EDB185B5A9BD0B8DD1784E71D743AB1D7_size59_w563_h317.jpg&quot; height=&quot;317&quot; width=&quot;563&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，针对宁夏餐饮饭店协会（以下简称“餐饮协会”）换届选举超额配置负责人等问题，自治区联合调查组进行了全面深入调查，现将有关情况通报如下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、关于餐饮协会“超额配置89名负责人”问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，餐饮协会换届选举时共有会员365名。2025年4月15日，餐饮协会召开第三届一次会员代表大会进行换届，选举产生新一届负责人83人。2026年1月9日，召开第三届二次会员大会，增选副会长8人（1名副会长重复公布2次）。两次共选举产生负责人90人（包括会长1人、秘书长1人、常务副会长10人、副会长74人、特邀副会长4人）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第七条第三款“理事人数最多不超过会员人数三分之一、常务理事人数最多不超过理事人数的三分之一，负责人总数不超过常务理事人数二分之一，且为奇数，最多不超过40人”的规定，餐饮协会超额配置负责人问题属实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、关于餐饮协会“管理混乱”问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，餐饮协会在未制定选举工作方案的情况下，于2024年12月24日、2025年2月8日先后两次召开换届筹备会议。在没有按章程审核会员条件、没有公示会员名册、没有推选会员代表、没有制作票箱、没有印制选票的情况下，于2025年4月15日召开第三届一次会员代表大会，以举手表决方式替代无记名投票，选举理事281人、常务理事181人、负责人83人、监事2人，其中1名监事兼任常务副会长。根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第二条第二款、第七条第三款的规定，餐饮协会存在违规多选理事160人、常务理事141人、副会长63人，监事违规兼任常务副会长等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月9日，餐饮协会召开第三届二次会员大会，会前向行业管理部门和登记管理机关备案的会议内容中未提及增补副会长的议题，未提交负责人前置审核材料，会上擅自增补副会长8人。根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第三十九条、第四十三条、第六十二条的规定，餐饮协会存在逃避监管、刻意隐瞒、未审先选等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查发现，餐饮协会没有按要求及时修订《章程》，没有完善以章程为核心的会员管理、印章管理、信息公开等内部管理制度，存在制度不健全、执行不规范问题；缺少人事薪酬、日常收支等制度，费用报销附件不齐全、支出无标准，存在财务管理不规范问题。餐饮协会“内部管理混乱”问题属实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查中还发现，作为行业管理部门和登记管理机关，自治区商务厅、民政厅对餐饮协会日常运营、换届选举、职务设置等方面监管不到位，未能及时发现并有效制止协会的违规行为，存在部门监管缺失问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、处理情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）认定选举结果无效。餐饮协会换届选举未按规定程序执行，违反了《宁夏回族自治区社会组织监督管理办法（修订版）》（宁民规发〔2021〕12号）第三十三条，2026年1月17日，自治区民政厅已认定餐饮协会选举结果无效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）依法作出行政处罚。依据《社会团体登记管理条例》（国务院令第666号）第三十条第一款和第三十三条，2026年2月12日，自治区民政厅作出决定对餐饮协会进行行政处罚，自处罚决定生效之日起停止活动三个月，期间封存协会《社会团体法人登记证书》、印章和财务凭证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）指导重新换届选举。成立餐饮协会换届选举工作委员会，自治区党委社会工作部、商务厅、民政厅选派工作人员作为换届选举工作委员会成员，指导协会重新修订《章程》，制定选举方案，依法依规从严审核把关负责人人选资格和数量，按程序重新换届选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）责令完善内部管理制度。依据《宁夏回族自治区行业协会商会规范管理暂行办法》（宁民规发〔2024〕3号）第六条、第二十五条，自治区民政厅、商务厅已责令餐饮协会完善以章程为核心的会员管理、印章管理、信息公开、财务管理等内部管理制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）追究相关人员责任。针对自治区商务厅和民政厅存在的部门监管缺失问题，自治区纪委监委依规依纪对相关人员进行责任追究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，全区正在举一反三深入开展行业协会乱象综合整治工作，强化常态化监管，推动行业协会依法依规运行、依章履职。诚挚感谢社会各界、媒体朋友的监督。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;自治区联合调查组&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年2月13日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：宁夏一行业协会有89名副会长？协会：工作失误，实际53名&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：封面新闻（2026年1月15日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 陈彦霏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一则关于宁夏餐饮饭店协会拥有89名“副会长”的消息在网络上引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据网上帖子，该协会2025年4月发布的换届选举结果，共选出会长1人、常务副会长10人、副会长28人，新增补副会长42人。而在2026年1月9日的协会三届二次大会上，又新增补了9名副会长。而这89名“副会长”还不包括10名“名誉副会长”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D08D011D905E60D0D39D141403630561B59B2B55_size43_w563_h380.jpg&quot; style=&quot; width: 563px; height: 380px;&quot; alt=&quot;2026年1月9日的协会三届二次大会上 新增补9名副会长&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2026年1月9日的协会三届二次大会上 新增补9名副会长&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，记者联系上宁夏餐饮饭店协会秘书长李龙，他表示89名“副会长”系工作人员失误，未将已卸任的副会长剔除；而对于剔除后仍超出规定部分，将采取“劝退”等调整措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;远超规定的“副会长”数量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据宁夏民政厅发布的《宁夏回族自治区行业协会商会章程示范文本》规定，行业协会“负责人是指会长1名、副会长若干名、秘书长1名”，且“负责人总数不少于5人，最多不得超过40人，且为奇数”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D14636E4D76CEE5D9C9D957997AD98755F48C89_size256_w1080_h324.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 192px;&quot; alt=&quot;《宁夏回族自治区行业协会商会章程示范文本》相关规定&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《宁夏回族自治区行业协会商会章程示范文本》相关规定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对照这一规定，即便按最保守的计算，宁夏餐饮饭店协会的负责人人数也远超标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若计算会长1人、常务副会长10人、秘书长1名、副会长28人、新增补副会长42人，再加上2026年1月新增的9名副会长，负责人总数已达91人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;协会回应：系工作失误 实际副会长为53人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对质疑，宁夏餐饮饭店协会秘书长李龙表示，网传的“89人副会长”数据“不对”，实际负责人数为53人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李龙解释，差异主要来自三方面：一是计算了不实际参与会务的“特邀副会长”；二是存在名誉副会长等职位；三是工作人员失误，已卸任的29名前任副会长名单未从公众号公布名单中剔除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“公众号的工作人员是第三方，当时是第三方去管理我们公众号，他们没把名单摘出来，确实是我们工作失误。”李龙说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;协会回应称将按规定调整&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李龙进一步解释，协会之前执行的是旧的民间组织管理文件，即按照会员基数比例1/3产生负责人。然而2022年颁布的《协会管理规定》明确要求“负责人不超过40人”。由于2022年协会未及时获取这一新规，加之换届时文件资料遗失，导致仍按旧规操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李龙表示，协会目前正与商务厅、民政厅等部门协商整改方案。按新规，协会负责人需控制在40人以内，而目前实际53名副会长意味着至少需劝退18名副会长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“劝退工作很复杂”，李龙表示，“你本来是副会长，现在因为新规被拿掉，需要做好解释工作”。协会计划召开新闻发布会，公开回应并接受监督。李龙承诺：“我们错的地方我们改正，欢迎监督”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiPi9MunND</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiPi9MunND</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:44:25 GMT</pubDate><category>餐饮</category><category>协会</category><category>自治区</category><category>会员</category><category>民政厅</category><category>会长</category><category>章程</category><category>商务厅</category><category>宁民</category><category>副会长</category></item><item><title>特朗普执政一周年，美国民众更想念拜登？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D401F36D874342D83DECF7775B3FBD5895A241D9_size119_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普执政满一周年，最新民调显示，过半美国人认为，前总统拜登在过去的任期中，比他表现得更出色。民调也显示，民众对于经济现状的乐观情绪下降至多年来的最低点，对现任政府的不满情绪加深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈佛大学最新民调显示，在登记选民中，有51%的人认为，前总统拜登比特朗普表现得更好。而另一份更偏向于共和党的拉斯穆森民调机构显示，48%的受访者认为拜登在任内表现得更好。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3CCCC734960F4B69BE6FC906BD8B825EC906845A_size103_w1523_h797.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428005791635874387-102-172942.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiLofth09m</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiLofth09m</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:43:36 GMT</pubDate><category>民调</category><category>前总统</category><category>最低点</category><category>选民</category></item></channel></rss>