<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 15:16:27 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>药店有望买到便宜的集采药了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BA230957C926E1FF63397BCFA7F4B387187CE027_size171_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C1D7034B4F6181EC454220C09C69E9EDFDC8771_size80_w1080_h650.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 385px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 林志吟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;药品集采还在扩面中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，商务部等9部门发布的关于促进药品零售行业高质量发展的意见（下称“《意见》”）中提出，推动药品零售企业参加药品集中采购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该《意见》提出，鼓励行业协会或区域医药流通龙头企业牵头，引导药品零售企业参与药品集中带量采购。针对其他药品，鼓励零售药店整合采购需求，开展联合采购，实现量价挂钩，提升议价能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在医院端，药品的集采已走向常态化发展，但要推动药店参与集采，还面临哪些堵点？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“《意见》的提出，标志着国家层面对药店参与集采的正式认可和推广，支持药店通过省级医药采购平台采购，并要求生产企业保障供应。此前，国家组织药品集采主要针对医疗机构，这次扩展了药店的参与路径，旨在提升药店议价能力和供应链效率。”湖南药品流通行业协会原秘书长黄修祥对第一财经记者说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为提高患者购药的便利性与可及性，缩小集中带量采购中选药品在医疗机构与零售药店销售的价格差异，此前也有政策在鼓励药店参与药品集采，甚至个别地区已在探索集采药品在药店落地。总体上看，药店销售集采药品的积极性有待提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄修祥表示，药店参与集采，可以降低药品采购成本、丰富药品种类并提升服务能力。同时，集釆药品进药店的话，能够给药店带来一定的客流，药店可以在此基础做一些关联销售。但面临的挑战是，集采药品需“零差率”销售（无加成），这导致药店的利润空间大幅被压缩，药店面临无利可图的局面。在“零差率”的销售模式下，药店的销售获益或难以覆盖药店的管理成本。药品集采也强调“以量换价”，药店需承诺采购量，但医院流转到药店的处方未显著增加，这些都制约了药店参与集采的积极性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国药科大学国际医药商学院周雨驰等作者2025年1月发表在《卫生经济研究》上一篇研究指出，零售药店参与集中采购、集中结算能够在一定程度上规范药品价格形成，但目前存在处方流转难、采购品种供需不匹配的问题，应完善处方流转机制，增强对零售药店采购行为和医保基金使用行为的管控，确保医保基金安全有效运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄修祥表示，药店参与集采是推动药品零售行业高质量发展的关键举措，为确保顺利实施，需要完善处方流转机制，优化医保基金结算方式、压缩结算时长，比如从季度结算缩短至月度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次商务部等9部门在发布的《意见》中提出，完善外配处方流转机制，加强流程追溯，优化结算规则，提升电子处方流转平台使用效能。鼓励符合监管要求的实体医疗机构、互联网医院与药品零售企业依托电子处方流转平台进行处方流转。鼓励建设非医保药品自费处方电子流转平台，规范和完善相关药学服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄修祥表示，提高药店参与集采的积极性，还要完善药品供应保障制度。“药店需与中选企业、配送企业协商，但小型药店议价能力弱，或难以获得及时供应。集采药品价格低，生产企业可能优先医疗机构，导致药店‘断货’，这需要健全省级集采工作会商机制，由医保部门协调卫生健康部门、医疗机构、中选企业和药店，畅通沟通渠道，处置供应不足、配送不及时等问题。要求中选企业严格履约，提升用药可及性；加强重点药品采购、销售、库存信息监测，提高跨地区调拨效率。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9oq1UztQn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9oq1UztQn</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 14:06:57 GMT</pubDate><category>药店</category><category>药品</category><category>处方</category><category>医疗机构</category><category>企业</category><category>黄修祥</category><category>医保基金</category><category>积极性</category><category>商务部</category><category>医药</category></item><item><title>4人争夺美联储主席，谁能讨好特朗普又不毁美元信用？专家解读</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/82057E0EC769CB728F4438855F7AF57939ACB6A5_size631_w898_h505.png&quot; height=&quot;505&quot; width=&quot;898&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，现在，进入决赛圈的四人有白宫经济顾问凯文·哈西特，美联储理事克里斯托弗·沃勒，前美联储理事凯文·沃什，以及贝莱德全球固定收益首席投资官里克·里德。其中，很长一段时间以来，哈西特一度是预测市场的热门人选，概率遥遥领先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复旦大学金融研究中心主任孙立坚分析指出，美联储主席之位备受全球关注。若特朗普牺牲美联储独立性，恐得不偿失。未来美联储主席做法或偏向特朗普喜好，但这种方式难持久。若不懂货币、金融规律，一意孤行牺牲美国专业化治理能力，未来将付出巨大代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日，特朗普公开表示希望留任哈西特于白宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国商务部研究院学术委员会副主任张建平提出，哈西特自特朗普首届政府起便与其紧密合作，经济政策思维深受特朗普影响，货币政策主张较为激进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际关系学者储殷表示，用哈西特虽最合特朗普心意，但可能引发市场巨大震荡。特朗普或以稳为主，若能“驯服”沃什，也可接受。沃什是降息派，比鲍威尔更合特朗普胃口。其降息方式温和，属鹰派中最温和者，且是技术官僚出身，是各方都能接受的选择。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3E952771E7B9057771986463E57008B4ADC292DE_size626_w896_h504.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/23/p7420466479730012160-102-220434.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ns1tf1Fj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ns1tf1Fj</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:45:01 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>美联储主席</category><category>鲍威尔</category><category>美联储理事</category><category>白宫</category><category>沃什</category><category>贝莱德</category><category>储殷</category><category>张建平</category><category>决赛圈</category></item><item><title>欧尔班：未来100年，匈牙利不会允许乌克兰加入欧盟</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/04377C53BB7DABFDBBFE9B37F57A45A6F244D40A_size512_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 索炎琦】据俄罗斯塔斯社、乌克兰媒体“RBC-Ukraine”23日报道，匈牙利总理欧尔班指控乌克兰正试图影响即将于4月举行的匈牙利国会选举，因为现任匈政府不会允许乌克兰加入欧盟。欧尔班还表示，未来100年，匈牙利不会允许乌克兰加入欧盟。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;欧尔班 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0148FBBABE4DA6B1FC855A91B9739856D60CC2AD_size679_w1020_h649.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 407px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;欧尔班 资料图 图源：外媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我认为在未来一百年里，匈牙利不会有任何一届国会会投票支持乌克兰加入欧盟。”欧尔班称，“我们不希望他们加入欧盟。”他认为，这就是基辅试图干涉布达佩斯内政的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们必须承认，乌克兰人将积极介入匈牙利（选举）活动，因为更换匈牙利政府符合他们的根本利益。我对此并不高兴，我们将与之抗争。”欧尔班称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于欧尔班上述言论，暂未看到乌克兰官方作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;匈牙利是欧盟和北约成员国，欧尔班政府对欧盟向乌克兰提供军事援助持质疑态度，同时多次重申反对乌克兰加入欧盟。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9lNqquIDK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9lNqquIDK</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:44:42 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>欧尔班</category><category>欧盟</category><category>匈牙利</category><category>北约</category><category>环球网</category></item><item><title>高市早苗的反常操作藏着何种算计？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CF9033213AA4F96EDF1C107CD7983A29312D6C15_size56_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 李萌 邢晓婧 刘欣 丁雅栀】据日本共同社23日报道，日本众议院在当日下午召开的全体会议上解散。日本政府在临时内阁会议上敲定众院选举日程，为“1月27日发布公告、2月8日投计票”。日本首相、自民党总裁高市早苗称，将就联合执政协议问信于民，包括自民党与日本维新会的联合执政框架、食品饮料限期两年免征消费税等内容。立宪民主党与公明党组建新党“中道改革联合”提出“生活者优先”政策，主张食品消费税永久性地归零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;这是1月23日在日本东京拍摄的众议院全体会议现场。新华社记者 贾浩成 摄&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F5F04D92196671831FD08D8B10F9793C7E0D7402_size194_w1000_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于“开幕即解散”这一不符合日本政坛惯例的做法，23日接受《环球时报》记者采访的专家表示，高市早苗提前举行大选的决定是一场风险极高的“政治豪赌”，她的目的就是要趁支持率比较高的机会窗口期，通过重新大选来获取更多的众议院议席，从而巩固她的执政地位。但选举前景是否乐观仍是未知数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“意图巩固政治基础”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本媒体报道，23日是日本国会例会开幕的日子。当日上午，高市早苗和全体阁僚召开内阁会议，通过众议院解散决议书。当地时间23日13时（北京时间12时），日本众议院举行全体会议，议长额贺福志郎宣读了“依据《宪法》第七条解散众院”的解散诏书，日本众议院正式解散。这是日本众议院60年来首次在国会例会开幕日解散。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FA27A5436778377359BAF853EB95BC9C856291BB_size54_w720_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/23/p7420461530346459136-102-214454.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;共同社称，此次众议院选举自解散翌日至投计票仅有16天，为战后最短。在例行国会伊始就解散的做法是1966年以来首次，当时为佐藤荣作内阁。2月举行众议院选举将是1990年2月18日以来首次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日媒称，此次选举将围绕小选区289个和比例代表176个总计465个议席展开争夺。高市将胜负线定为确保执政党议席过半（233个），表示赌上自己的去留。23日众院解散之前，高市在两院议员全体会议上称：“希望大家秉持信念，务必要赢到最后。我也将站在最前线。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本时事通信社引述笹川和平基金会美国分会高级主管詹姆斯·肖夫的观点认为，高市早苗解散众议院的决定被普遍视为“巩固自身权力基础”的举措，而内阁的高支持率是其行动的动力。《纽约时报》分析称：“首相相信通过解散众议院进行总选举，能够使长期统治日本的广泛保守势力——自民党实现再生。”福克斯新闻报道说：“鉴于内阁支持率维持在较高水平，首相希望赢回保守派的选票。”日经中文网的舆论调查显示，高市内阁的支持率在2025年12月为75%，自10月上台以来一直保持在70%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辽宁大学美国与东亚研究院院长吕超告诉《环球时报》记者，高市早苗以“安倍继承者”“女版安倍”自居，借助安倍的政治影响力获得了较高支持率，其核心算盘便是趁支持率高位解散众议院举行大选，巩固自身首相地位与在自民党内的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国国际问题研究院特聘研究员项昊宇23日接受《环球时报》记者采访时表示， 高市早苗一意孤行解散众议院，主要动机在于：第一，速战速决。她试图在“中道改革联合”建党初期、组织架构尚未完全磨合、地方选举协作布局比较仓促之际，通过“突袭式”大选打乱对手节奏。第二，以此寻求“民意授权”。高市上任后一直面临党内稳健派和民众对她右翼民粹色彩浓厚的经济和安保政策的质疑，她急需通过一场全国大选的胜利来确立巩固党内的地位，建立强势权力。第三，化被动为主动。化解在野党可能在国会上提出内阁不信任案，回避对她内政外交政策以及涉及自民党与统一教勾连丑闻的追究。因此，这种“反常”本质上反映了她极度刚愎自用和自私自利的性格，但一旦失利，也将意味着她首相生涯的终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;项昊宇提到，高市这次解散众议院的做法与日本政坛的一些惯例不符。过去在例行国会开幕的年初就解散众议院的情况极其罕见，因为面临2026财年预算案审议的关键期，会影响新财年预算的通过，这事关日本国家行政机构的运转、经济运行和民生利益。提前大选的决定已引发日本国内舆论的广泛批评，认为她把个人和政党的私利凌驾于国家利益之上。而且这届众议院的任期还不到1/3，提前大选劳民伤财。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;高市早苗 资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/417DDA686F283057BF18772828B16FD0AA4009D1_size44_w1000_h811.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 519px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“对频繁举行国政选举的做法感到担忧”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《日本经济新闻》报道，与上次众议院选举相比，日本政权的框架发生了变化。自民党与公明党的联盟被解除，日本维新会以内阁外合作的形式加入高市政权。从解散时的众议院各党派势力来看，自民党占196席，维新会占34席，合计为230席。包括众议院会派“改革会”的3个席位在内，执政党的议席数勉强超过半数（233个），力争加强执政基础。在参议院，执政党议席不足半数的状况仍将持续。立宪民主党和公明党组建新党“中道改革联合”，寻求对抗执政党。超过160名众议院议员加入。新党采取扩大“中道”稳健力量的立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共同社称，除下调食品消费税率的期限和替代财源外，朝野各党将围绕应对“政治与金钱”问题、外国人政策等内容展开论战。而由于众议院解散，2026年度预算将很难在3月底前获得通过。在野党谴责此番做法是将国民生活置于次要位置。新党“中道”联合党首野田佳彦在千叶县松户市向媒体表示，“我们主张中道理念和生活者优先政策，将努力谋求赞同。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本《读卖新闻》23日报道，因众院解散卸任的日本众议院副议长玄叶光一郎当天下午在新闻发布会上表示：“如果过于频繁地举行国政选举，各党容易只顾眼前的人气。像人口减少这样的问题，其实正需要超越执政与在野的框架，花时间共同得出结论。从这个意义上说，我对这种频繁举行国政选举的做法感到担忧。”“中道改革联合”的共同代表、日本前首相野田佳彦对媒体表示：“在物价高涨、亟需应对的关头，完全感受不到解散众院的正当性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;项昊宇分析认为，新党“中道改革联合”的成立标志着日本政坛格局正在酝酿重大变化，这可以看作是面对高市早苗极右路线，日本政党中间稳健力量在危机感的驱动下，开始谋求联合自强，联手阻止日本政治右倾化的一次重要行动。首先，在规模上，约170名众议员的初始量级已足以对自民党的选情造成威胁，特别是最大在野党立宪民主党与公明党的联手，实现了选民结构的互补，有可能打击自民党在小选区的选情，也会影响到自民党在比例代表选区的优势。其次，在政策杀伤力上，该党提出的2026秋季“食品消费税零税率”极其精准地击中了当前深受通胀困扰的工薪阶层痛点。最后，在选举协作上，公明党拥有极强的基层动员能力和组织票，过去这种力量是自民党的助推器，如今反戈一击，将使自民党在许多激战的小选区失去传统的票仓保障。因此新党的出现很大程度上打击了日本政坛右翼势力的气焰，使这次大选选情出现很大变数，虽然短期还难以从根本上动摇自民党的执政地位，但如果在野势力能形成有效整合，吸引广大中间选民的支持，未来有希望对日本政坛的新一轮分化重组，一定程度上扭转日本政坛右倾极化的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕超23日在接受《环球时报》记者采访时表示，按照高市早苗自己的预估，在野党还不能对其构成挑战，因为她认为目前的支持率是一个资本，如果赌成了，她的执政前途就没有更多障碍；如果赌输了，也算是体面下台。高市早苗当前看似虚高的支持率，并不等于是日本国民对自民党或右翼势力的认可。从目前整体状况来看，在野党重新组合，立宪民主党和公民党能够站在一起，也具有相当大的号召力，对高市政权构成一定威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕超认为，日本国民对高市的支持，更多是希望她在改善民生、调整消费税等经济政策方面有所作为，因为民众对长期生活水平不断下滑心怀不满。但这并不意味着民众赞赏高市早苗的强硬政策，例如将军事预算扩大到超过GDP的2%。实际上，真正鼓吹走军国主义道路的做法，必定会影响到国民生活水平的提高。她试图通过进一步明确自己的强硬政策来提高选民的支持率，但这种策略可能已经失算。因此，高市早苗此次解散众议院后的大选前景仍然未知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;选举结果将对日本未来的内外政策走向产生巨大影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据共同社报道，23日，日本各政党的众议院选举竞选承诺几乎全部出炉。在安全保障政策方面，自民党主张强化符合“新时代”的防卫力，而新党“中道改革联合”注重限定在专守防卫的范围内，双方在立场上显露温差。与自民党组成执政联盟的日本维新会提出，将关于在日本部署并共同运用美国核武器的“核共享”启动讨论，核政策也有可能成为选举的争论焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，自民党在竞选承诺中写入，将遵循高市政权的方针，年内修订旨在强化防卫力的3份安全保障相关文件。关于防卫装备品出口，提出将废除仅限于非战斗目的的“5类”装备品的现行规则，“在坚持和平国家理念的同时积极推进”。关于防卫费增额，由于党内相关讨论中断而未深入提及。另一方面，维新会明确提出防卫费增额，表示将重新探讨专守防卫定义中有关防卫力行使方式应仅限于自卫所需的“必要最小限度”这一解释。维新会还提及“核共享”以及与美军共享核动力潜艇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新党“中道改革联合”在其基本政策中提出，将在专守防卫的范围内以日美同盟为基础强化威慑力。对于以金额为前提的防卫费增额也持否定态度。在22日公布的该党竞选承诺中，提出“在坚持无核三原则的同时，通过必要的防卫力建设来创造和平”，表明不认同“核共享”论。其竞选承诺中未提及对3份安保文件的修订。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于各党在外交安保方面的竞选承诺，项昊宇认为，中日关系和防卫政策是仅次于经济民生的核心议题。激进路线倾向于发展更具进攻性和扩张性的军事力量来维护国家安全，而“中道”稳健路线则主张保持克制和渐进，不应放弃外交对话手段来维护国家安全。这两条路线的争议也将成为本次选战的焦点。从政治策略上看，激进路线试图回应保守右翼基本盘的需求，而“中道”稳健路线则希望通过吸引对右翼路线不满的中间群体来扩大支持。尽管日本传统左翼群体式微，但仍有相当规模的中间群体和无党派阶层。因此，本次选举的结果将对日本未来内外政策走向产生重大影响，甚至关乎日本国家的发展方向。究竟是继续沿着右倾冒险路线狂奔，还是对极端右倾路线进行纠偏纠错，很大程度上将取决于本次大选结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步解释说，如果高市早苗取得压倒性胜利，那么在未来推进激进路线时，她将更有底气、更加有恃无恐，在对华关系上也可能强化对抗色彩，从而导致中日关系长期动荡不稳，甚至进一步恶化。此外，激进的军事强军扩武也可能给地区和平稳定带来新的风险和威胁。另一方面，如果高市早苗的选情或自民党的选举结果不及预期，甚至遭遇大败，她本人可能会面临党内逼宫倒阁压力，不排除成为又一个短命首相。即使她能维持执政地位，但自民党无法获得国会稳定多数，而“中道”力量形成与自民党分庭抗礼之势，那么在推进具有争议性的经济、民生、外交和安保政策时，她将面临来自在野阵营更大的阻力和制衡。这会使她在政策推进上举步维艰，使日本内外政策的不确定性和不稳定性更加显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗上台后，其涉华错误言论对中日关系产生了极为负面的影响，阻碍两国在经济、文化、教育等领域的交流与合作，使中日关系陷入僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;项昊宇对记者表示，大选结果对中日关系风险和挑战兼有，一方面，在当前日本政治生态和舆论环境高度右倾化的背景下，高市所代表的右翼势力如果进一步坐大，高市消极错误的对华涉台政策可能更加有恃无恐，使中日关系持续紧张对立，其激进的强军扩武也可能进一步恶化地区安全环境，破坏地区和平稳定。另一方面，如果选后在野的“中道”稳健力量能扩大或者维持力量，进而有效制衡右翼保守势力，高市推行的危险对华政策也会受到更强的国内约束。如果日方对华关系能主动进行纠错纠偏，中日关系有望避免进一步下滑恶化。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9lPAQJOgl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9lPAQJOgl</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:42:00 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>众议院</category><category>高市早苗</category><category>高市</category><category>中道</category><category>日本</category><category>共同社</category><category>日本共同社</category><category>安倍</category><category>日本首相</category></item><item><title>日本“闪电”大选，政客寒风中求关注</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2F009D0DF1A9BE417EE2F663A86F20D5990D6E1E_size789_w798_h449.png&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;798&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/76BE47EA355A171B1321F81EAFA1D3DA6416C103_size903_w1080_h721.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;◆在自民党议员的“万岁”声中，日本众议院正式解散。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;◆&lt;/strong&gt;在自民党议员的“万岁”声中，日本众议院正式解散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文丨关珺冉 嘉沐 编辑丨漆菲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月23日上午，日本首相高市早苗和全体阁僚在内阁会议上签字通过众议院解散决议书，标志着日本众议院正式解散。执政党的国会议员们高喊三声“万岁”，在野党的议员们却纹丝不动，甚至发出抗议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈到解散理由时，高市强调，这是为了实现主要政策，“要完成改革，需要政治稳定”。她信誓旦旦道，“直面国民、针对是非堂堂正正地接受评判，是国家领导人的责任和义务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据随即敲定的日程，众议院选举将于1月27日进行公示，2月8日投票并计票。这是自2024年10月以来又一次众议院选举，朝野共争夺289个小选区议席、176个比例代表议席，共计465个议席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短16天，日本迎来战后最仓促的一场“选举闪电战”：政党来不及打磨政策纲领，选民没有时间判断朝野利弊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宣布解散之前，高市还放出另一个狠话，称如果自民党和日本维新会所组成的执政联盟议席不过半的话，她就辞去首相一职。但在外界看来，如果只追求过半，那其实跟前首相石破茂在上届选举中落败的状态没什么两样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，自民党和维新会分别公布了竞选公约，两党均许诺将在两年内将食品消费税降为零；并将以减税等分配政策为核心，过去的放松监管措施中有不少被移出重点项目；自民党还将与中国构建建设性稳定关系写入公约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本国际问题研究所客座研究员津上俊哉向《凤凰周刊》分析道，高市虽然维持着较高支持率，但在国会开幕后，不仅执政联盟的各项政策会受到严格审视，自民党的政治资金丑闻、其与统一教的关系问题以及不断恶化的中日关系带来的经济影响，恐怕都会成为焦点。“高市的意图是要趁人气尚未衰退之际突袭在野党，从而扩大执政党在国会中的席位。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CE6D0139F0AB6FF66D563AA11E83D51BEA49B875_size3_w1000_h223.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; alt=&quot;日本“闪电”大选，政客寒风中求关注&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;东京有了选举气氛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院正式被解散前夕，东京已经有了选举气氛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月22日晚6点半，正值下班高峰期，国民民主党代表玉木雄一郎身穿黄色长款竞选服，出现在池袋西口车站的竞选车前。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EE03CD9F17E616E4AE6C65A8D19939DEDB154380_size149_w1080_h809.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; alt=&quot;◆1月22日，国民民主党代表玉木雄一郎在东京池袋西口附近举行演讲。（摄影：关珺冉）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;◆&lt;/strong&gt;1月22日，国民民主党代表玉木雄一郎在东京池袋西口附近举行演讲。（摄影：关珺冉）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民民主党在去年的参议院选举中备受关注，他们在众议院拥有26个议席。在即将到来的选举中，该党的目标是获得51个议席。该党在政治立场上主张“改革中道”，以“增加国民到手工资”为核心政纲，获得部分民间工会（如电力、汽车等产业工会）的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑟瑟寒风中，玉木发表了30多分钟的演讲。其间，他多次批评执政联盟的经济政策，借机大力宣传自己的政策——取消临时汽油税，将解决霸凌议题纳入竞选宣言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对自民党提出的“两年内将食品消费税降为零”，玉木评价说，这是让大家在“两年间只能闻到味道，却吃不到的菜肴”。伴随他激情澎湃的演讲，全场高喊三声“经济”——这也是日本民众眼下最关心的议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位40多岁的女性是玉木的铁粉，远道而来就是为了给他打气。这位女性告诉《凤凰周刊》：“在冬天举行选举是一件很辛苦的事情。我看好他们的经济政策，以及自己保护好自己国家的决心。我支持玉木代表。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少志愿者向路人发放国民民主党的竞选传单。其中一名志愿者告诉《凤凰周刊》：“这场寒冬开始的选举，我是特意选在晚上来做志愿者的。白天我是一名公司职员。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位50多岁的女性打算在选举期间回老家埼玉县第八区进行投票。“我关心的是调整消费税的竞选承诺。”她告诉《凤凰周刊》，“自从米价上涨以来，我已经选择用面食代替大米了。如今，一杯咖啡加三明治的套餐已经从600多日元上涨到1000日元以上，我不得不关注物价上涨的问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本总务省1月23日公布的数据显示，2025年消费者物价涨幅（不含生鲜食品）预计将达到3.1%，较2024年的2.5%有所上涨。以大米为首的食品价格的上涨推动了整体物价上升。若日元持续贬值，进口商品价格上涨将进一步加剧通胀压力，这将进一步加重家庭负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年物价上涨的主要诱因在于食品：扣除生鲜食品后，食品价格涨幅达7.0%，是整体涨幅的两倍以上。其中，大米类价格上涨67.5%，即食食品饭团上涨15.8%，外食寿司上涨6.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院解散前一天（1月22日），国会议事堂内静悄悄，除了前来参观的游客团体，很少见到其他人，外部车辆也极少。大门外则是持续抗议的人群，他们举着“反对修宪”“反对扩军备武”的牌子，强烈抗议高市政府试图修改和平宪法（尤其第9条）以及大幅增加防卫预算的动向。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/30ABA262F136049DAB0F744571382D35653623E0_size286_w1080_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;◆1月22日，游客正在参观日本国会议事堂。（摄影：关珺冉）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;◆&lt;/strong&gt;1月22日，游客正在参观日本国会议事堂。（摄影：关珺冉）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天上午10点，众议院的会议大厅内，两位工作人员正在为次日举行的内阁会议做着最后准备：逐一确认议员席位上的长方形姓名牌能否竖起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位工作人员告诉《凤凰周刊》：“议员们从明天开始会回到自己所在的选区，为2月8日的选举做准备。我们明天开始估计不会太忙，但要为一个多月后的新内阁会议做准备。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“媒体报道后的第一个周六（1月10日），我们收到了约50多个咨询。”汽车租赁公司Green Auto的关东区经理宇佐美介绍说，“街头演讲的竞选用车很受欢迎，选举期间的租赁费达到150万日元。这是第一次事先没有风声，仅通过媒体了解到解散国会的消息。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解散众议院的决定也牵动着国家财政命脉，它意味着2026年度预算案、税制改革法案、赤字国债发行法案等，都不可能在3月底前获得通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名自民党干部对此批评道：“即便可以编制临时预算，真正的预算执行也会拖到6月甚至7月。目前虽已敲定18.3万亿日元的补充预算，但分配给地方政府的额度有限，是否能支撑到7月仍是未知。更何况，即使通过选举在众议院收复失地，执政党在参议院内仍是少数派，国会审议不可能因此变得轻松。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从众议院解散时的情况来看，自民党占196席，维新会占34席，合计为230席。包括众议院会派“改革会”的3个席位，执政党的议席数勉强超过半数（233个）。在参议院，执政党议席不足半数的状况仍将持续。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E1AB70FB9843C0D981E9710307A0577191D79FC1_size164_w550_h401.png&quot; style=&quot; width: 550px; height: 401px;&quot; alt=&quot;◆日本众议院目前的席位划分。来源：时事通讯社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;◆日本众议院目前的席位划分。来源：时事通讯社&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4F34AAE12CFC6B622D08F2766E3F3679D5AF02E4_size4_w1000_h223.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; alt=&quot;日本“闪电”大选，政客寒风中求关注&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;安倍亲信幕后操盘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新年伊始，高市面对记者关于“是否解散国会”的追问曾多次予以否认，一度宣称“国会例会旨在促使预算案、税制改革方案尽快成立”，“我们将开足马力，加速落实政策，今年将为此努力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月9日深夜，日本《读卖新闻》率先披露高市欲解散国会的消息，让首相官邸所在地永田町与中央政府机构聚集地霞关一片哗然。直到十天后，高市终于走到台前，宣布将于23日国会例会开幕当天解散众议院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，高市按下了日本尘封三十余年的“1月解散国会”这一禁忌按钮。日媒爆料说，这一决定仅官房长官木原稔知情。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6892440D5AF41AD112C866A5D8D5ADE8E1244927_size463_w600_h400.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;◆1月23日，日本众议院议长额贺福志郎在众议院全体会议上宣读解散诏书。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;◆&lt;/strong&gt;1月23日，日本众议院议长额贺福志郎在众议院全体会议上宣读解散诏书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高市的做法实在太反常了。”一位自民党人士透露，“党内到处都在问：‘真能这样干吗？’”另一位自民党干部透露，包括干事长铃木俊一在内，党内高层几乎“无人知情”。就连被视为高市后盾的自民党副总裁麻生太郎，也被传出“相当恼火”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述干部表示，“这种操作方式与前首相安倍晋三形成鲜明对比。安倍同样牢牢掌握着解散权，却会在做出决断前向干事长、运营委员会等关键成员做足铺垫。”分析认为，这或许与两人的履历有关。安倍拥有在自民党国会对策委员会工作的经验，高市担任的则是政策调查会长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位与高市相识多年的政界人士形容道：“不跟任何人打招呼就作出决定，这极具‘高市风格’。她身边五米之内似乎不太容得下别人。曾经支持她的女性议员也表示很苦恼，因为难以真正接近她。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对外界的质疑，木原稔只能在记者会上反复强调一句话——“这是首相的专属权限”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，党内也有肯定的声音。一名自民党前阁僚表示：“这是正确判断。关于选举时机，今井先生更懂吧。就算麻生生气了，那也是旧时代的逻辑了。现在的首相是高市。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他口中的“今井先生”是安倍政权时期深度参与过“解散”战略的前内阁官房参与今井尚哉。永田町传言，这位出身经产省的幕后操盘手，因高度关注中国稀土禁运等事宜，正在与高市以及木原稔进行密集协商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“正是今井先生说了那句‘如果是安倍首相，一定会选择现在这个时机解散’。一旦例行国会开幕，预算委员会要连续两个月接受在野党拷问，谁知道会被挖出什么雷？现在出手，才是最稳妥的选择。”一名与高市关系密切的自民党资深议员向日媒披露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，自民党历来的政治信条是“胜者为王”。有议员毫不讳言地说：“只要赢了选举，自民党内再多杂音也是会消失的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本甲南大学教授阿部真大认为：“高市之所以在年轻一代中颇受欢迎，是因为年轻人不再受传统观念的束缚，更青睐那些能用自身语言直抒胸臆、不刻意揣摩他人心思的领导者形象。此次解散国会，高市未充分与自民党高层提前沟通，这种自上而下的决断方式，成为向支持者传递强烈信号的途径。高市从宣布解散到做出决断的过程，也是为了展现自己的领导力，极具表演成分。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/50775A432D89B4916306926FDD04AE2C59BB4730_size565_w1080_h567.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 336px;&quot; alt=&quot;◆1月19日，高市早苗在记者会上宣布，将于1月23日解散众议院。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;◆1月19日，高市早苗在记者会上宣布，将于1月23日解散众议院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少反对解散众议院的人提到，频繁选举或将导致公共财政负担加重——众议院选举预计将耗费约600亿日元国库资金。尤其此次选举正值严冬时节，有观点指出，在暴雪地区难以设置选举海报公告板，如何保障选民前往投票所也成为课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东京都立大学学者木村草太警告说，宪法并无明文规定首相可自由裁量解散众议院，解散权应受严格限制。“原则上，唯有内阁不信任决议案获得通过，或存在需交由国民裁决的同等重大议题时，方可解散众议院。首相擅自解散的惯例已然固化，解散权正趋于滥用。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4600BDD59A7E8976442325F6098EAC9DE847E9A7_size22_w1000_h223.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; alt=&quot;日本“闪电”大选，政客寒风中求关注&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“不左不右”新党登场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，前首相菅义伟在家乡横滨市宣布不再参选下届众议院选举，正式告别政坛。他以“将迎来喜寿之年，为后辈让路”作结，语气克制而平静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外界眼中，如果菅义伟仍在自民党担任要职，或许能改变日本最大在野党立宪民主党与公明党联合组建新党的走向。然而，在高市未官宣解散众议院之前，上述两党率先组成新的政党“中道改革联合”（下称“中道”）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/10B2E2E6DF9110AC42CFDDDD6C106FA0B4505652_size350_w900_h371.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 263px;&quot; alt=&quot;◆1月22日，由日本在野党立宪民主党与公明党共同组建的新政党“中道改革联合”在东京举行建党大会，宣告该党正式成立。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;◆&lt;/strong&gt;1月22日，由日本在野党立宪民主党与公明党共同组建的新政党“中道改革联合”在东京举行建党大会，宣告该党正式成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立宪民主党代表野田佳彦强调，“‘中道’即不偏左也不偏右，通过审慎协商来寻求解决方案，并将‘生活者优先’作为核心理念。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中道”在主要政策上与高市政权形成鲜明对比。该党要求修正“负责任的积极财政”政策，反对全面承认集体自卫权并要求重新审视无核三原则。该党提出“生活者优先”，力争从2026年秋季开始，永久取消食品消费税。其承诺中还加入了通过税额减免和补贴来减轻中低收入人群负担的“附带补贴的税额扣除”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼下，来自“中道”的众议员人数超过160人。立宪民主党干事长安住淳1月20日透露：“目前候选人数量有望突破200人，整体形势日趋明朗。”立宪民主党的算盘是，若能在每个选区获得1万至2万张“公明党票”，有望战胜自民党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，自民党的得票结构将被改变。毕竟，长期支持自民党的公明党及其支持基础——创价学会的组织票，会有相当一部分转向“中道”阵营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在1月12日，野田佳彦已与公明党代表齐藤铁夫会面，确认了合作意向。翌日，立宪民主党内部迅速行动起来：干事长安住淳向各都道府县支部发出通知，要求主动联系公明党地方组织、国会议员乃至创价学会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对公明党而言，这一步走得并不轻松。与自民党长期联合执政的现实，使其难以在一夜之间完成立场转换。不过，齐藤铁夫表示，“在政治右倾化抬头之际，集结‘中道’势力至关重要。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立宪民主党拥有联合工会、公明党拥有创价学会的强大支持基础，两党在选战中能在多大程度上发挥这一优势备受关注。然而，双方在重启核电站问题上仍存分歧。由于组建新党，可能出现不愿合并的议员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本政治分析师伊藤惇夫指出：“虽然有分歧，但据我所知，考虑到选举因素，大多数人认为组建新党更为有利。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0FF93D15D520B25365C5024E43711E9AA82AF17F_size18_w1000_h223.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; alt=&quot;日本“闪电”大选，政客寒风中求关注&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;维新会正孤注一掷&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，自民党与维新会均公布了选举公约。自民党没有将2025年参议院选举中的“保障大米稳定供应改革”列入重点议题，维新会也将“核心政策”之一的网约车及民宿普及相关监管放宽措施，从约500项具体政策中移除出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取而代之，积极财政、消费税减税及强化安全保障体制等政策被推至前台。高市在1月19日的记者会上表示，消费税减税“也是我个人的夙愿”，表示将在包括在野党在内的“国民会议”上加速推进并讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从实际操作来看，自民党与维新会之间似乎没有协调。众议院解散当天，维新会共同代表藤田文武被记者追问道：“宣布解散时，自民党议员们高呼‘万岁’。维新会议员为何没喊？”他解释道：“我们并没有特意与自民党约定此事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是维新会为“大阪都构想”的第三次冲锋。2025年10月，维新会与自民党达成联合执政协议，条件之一是推动“大阪都构想”。这一构想旨在废止大阪市、将市内24区重组为特别区的大都市制度改革。维新会分别在2015年和2020年两次进行居民投票，但均被否决。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DEBAC84734D02DC113F05C73CB6452834D4AE829_size555_w800_h463.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 370px;&quot; alt=&quot;◆维新会代表、大阪府知事吉村洋文决定同时启动大阪府知事及大阪市长选举。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;◆&lt;/strong&gt;维新会代表、大阪府知事吉村洋文决定同时启动大阪府知事及大阪市长选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二次遭到否决时，吉村洋文曾说，“我不会再以政治家的身份参与这项挑战”。但当他在2024年成功连任维新会代表后，第三次尝试悄然进入计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维新会曾在2025年的参议院选举中将“大阪都构想”作为核心公约，主张将首都部分职能转移至地方。目前，该党正着手完善法案内容，计划提交2026年例行国会审议。维新会甚至提出，除大阪外，可以将札幌、福冈等地纳入副首都的候选范围，并将制定《副首都法》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吉村解释道：“由于世博会取得了成功，使得实现‘大阪都构想’的意愿变得强烈。一旦解散众议院带来重新寻求民意的窗口期，将考虑把‘第三次挑战都构想’作为承诺，发起一场新的选举攻势。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这套说辞，尚未在维新会内部形成共识。维新会的两位创始人——桥下彻与松井一郎均在第一时间表示反对。桥下彻在社交平台X上直言：“即使要做，此刻也非良机。”松井一郎亦发文称：“我与桥下彻都希望实现大阪都构想，但吉村的做法，恐怕难以凝聚党内共识。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，“府市双选举”的消息曝光后，维新会内部像被捅了“马蜂窝”。多名大阪市议员形容，“事前真正知情的议员屈指可数。消息一出，在党内迅速炸开。”两天后的全体会议足足开了一个半小时。会上，吉村与大阪市长横山英幸请求议员理解“双选举”的必要性，但质疑声不断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本名城大学名誉教授升秀树一针见血地指出，即便只是知事连任选举，若恰逢众议院解散，其他阵营也难以充分准备，这本身就存在不公平。“即便吉村洋文成功连任，也不意味着民众授权他启动‘大阪都构想’的实质性讨论。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/094DE9F1C97AEB0461DD1D5C1A06EA282C85F031_size861_w1080_h567.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 336px;&quot; alt=&quot;◆维新会打算为“大阪都构想”第三次冲锋。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;◆&lt;/strong&gt;维新会打算为“大阪都构想”第三次冲锋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更何况，围绕维新会的丑闻层出不穷：诸如共同代表藤田文武挪用2000万日元的公款为其秘书牟利，以及部分地方议员逃避国民健康保险等。吉村为此宣布，党内6名现任及前任议员将一律遭受“除名处分”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日晚，东京新桥站附近，维新会的候选人进行演讲时，反对者在不远处，拿着扩音喇叭高喊“逃脱国民健康保险”等口号，并举着写有“违法集团维新会”“维新会不要进入东京”等标语，声音一度盖过了候选人。对此，藤田文武在现场尴尬回应说：“如此寒冷的夜晚，支持和反对维新会的国民能来旁听演讲，非常感谢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回望年初，高市携带安倍的遗像参拜伊势神宫之举，颇有“祈愿”之意。只不过，安倍曾在回忆录中写道：“解散众议院的判断很大程度上依赖直觉。无论如何分析形势，结果都难以按计划推进。”而今，高市押注于“直觉”的大选序幕已然拉开。（实习生黄德旸对本文亦有贡献）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版 /李惠雅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9lA64DarH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9lA64DarH</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:38:17 GMT</pubDate><category>高市</category><category>凤凰周刊</category><category>东京</category><category>安倍</category><category>创价学会</category><category>日本</category><category>日本在野党</category><category>日本首相</category><category>读卖新闻</category><category>玉木雄一郎</category></item><item><title>“可喜的增长，中国向印度出口商伸出援手”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/93C0049887FFFE39D1A50DD704F5761EF7486A50_size1501_w971_h546.png&quot; height=&quot;546&quot; width=&quot;971&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】据《日经亚洲》1月22日报道，近几个月以来，印度对中国出口大幅增长，这主要得益于海产品和电子产品，随着双边关系回暖以及印度为抵消美国高额关税影响，该国实施的出口多元化战略开始见效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据印度商务和工业部的数据，在本财年（自去年4月开始）的前九个月，印度对华商品出口较上年同期增长36.7%，达到142.5亿美元。仅在去年12月，这些出口就增长了68%，达到20.5亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度商工部秘书拉杰什·阿格拉瓦尔（Rajesh Agrawal）本月早些时候对记者表示，这是一个“令人欣喜的增长”，全球供应链的整体再校准正帮助印度增加对中国的出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，印度对华出口激增之际，美印关系却日益紧张。美国总统特朗普去年8月宣布对印度商品征收高达50%的关税，其中包括对印度购买俄罗斯石油征收25%的惩罚性关税。印度对美国拥有巨大的商品贸易顺差，美国是印度迄今为止最大的出口目的地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，《日经亚洲》在描述这一贸易现状时这样形容——在特朗普加征关税的背景下，中国向印度出口商“伸出援手”（offer helping hand）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4165740E1B6165C2A20A1AA752F3C28651E06120_size141_w600_h337.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 337px;&quot; alt=&quot;印尼万丹省一处虾类养殖场 路透社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;印尼万丹省一处虾类养殖场 路透社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度智库“全球贸易研究倡议”（GTRI）去年12月发布的一份报告称，印度对华出口激增由一小部分产品推动。该智库表示，石脑油是最大的贡献者，在4月至10月期间出口额同比增长172%，达到14亿美元，反映出中国对石化原料的强劲需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告称，电子产品也出现了“异常强劲的增长”，在本财年的前七个月里，印刷电路板出口暴增逾2000%，达到4.18亿美元。报告还称，手机零部件出口增长82%，达到3.62亿美元。“鉴于印度从中国大量进口这些产品，这是一个不寻常的趋势”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于印度出口到中国的海产品，印度商工部的数据显示，在去年4月至11月期间，印度对华海产品出口额为10.56亿美元，比去年同期增长20.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着印度寻求实现出口市场多元化，为尽量减少美国关税的影响，已加大与多个国家达成贸易协议的努力。上个月，印度与新西兰达成了其所称的“自由贸易协定”，紧随其后的是印度总理莫迪访问阿曼期间签署的全面经济伙伴关系协定。几个月前，印度还与英国签署了一项贸易协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，印度和欧盟表示，双方接近敲定一项重大的贸易协定，而印度和美国也在继续就贸易协议进行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度出口组织联合会（FIEO）主席拉尔汉（S.C. Ralhan）表示，该国的主要出口目的地已表明，其出口格局“多元化且具有韧性”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在地缘政治冲突、制裁、航运中断和战略重组重塑全球贸易路线之际，这种多元化尤为关键。”他在FIEO最近发布的一份声明中表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就对华出口增长而言，印度中国分析与战略中心（Centre for China Analysis and Strategy）研究员纳姆拉塔·哈西贾（Namrata Hasija）表示，这些出口“并非广泛分布”，而是严重依赖特定商品，这表明这种增长“更多是对中国即时需求的反应，而不是长期的结构性重新调整”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度金奈马德拉斯经济学院院长巴努穆尔蒂（N.R. Bhanumurthy）表示，由于特朗普政府的关税，目前印度对华出口“可能更具竞争力”。他告诉《日经亚洲》，出口激增的另一个原因可能是“中国正考虑从印度市场采购一些他们想要放弃生产的产品……特别是低价值产品的生产”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，巴努穆尔蒂也刻意声称，“印度对华贸易逆差日益扩大无疑令人担忧”，并认为印度需要以一种能够缩小贸易逆差的方式，来加强与中国的商业关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“印度近期对华出口的增长范围狭窄、波动性大，并且严重依赖中国需求的变化，而不是建立在持久的市场准入或多元化的出口基础之上。”GTRI创始人阿贾伊·斯里瓦斯塔瓦（Ajay Srivastava）在报告中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示：“如果没有持续的战略来扩大有竞争力的制造业、减少关键领域的进口依赖并加强贸易监测，短期的出口飙升几乎无法改变印中贸易从根本上失衡的性质。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9lNqquI4F</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9lNqquI4F</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:16:58 GMT</pubDate><category>印度</category><category>关税</category><category>特朗普</category><category>日经亚洲</category><category>出口额</category><category>海产品</category><category>莫迪</category><category>巴努穆尔蒂</category><category>美国</category><category>美国总统</category></item><item><title>最热门人选都未必让特朗普满意？美联储主席的正式提名为何难产？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5C43B37EF0C3941217F699769EBEC9EB598CBCFB_size503_w703_h395.png&quot; height=&quot;395&quot; width=&quot;703&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美联储的动作往往牵动全球的经济神经，而它新的掌门人的人选也备受关注，到底谁会出任，特朗普还在遮遮掩掩。目前，浮出水面的几大候选人各自秉持怎样的路线和立场，特朗普更中意谁，美联储主席换人又会如何扰动世界的金融秩序？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/71B81786B3258DCA800F40DC8CE46130C4C94434_size52_w1080_h346.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 205px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Part.1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新任美联储主席的出炉，世界关注。1月21日，特朗普乘专机飞往瑞士达沃斯前，记者还在追问他人选是否已经确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国总统 特朗普：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我会择日宣布，但我知道我想要谁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B1272BB2D250E17777772BA7FC6128E8B16A5F05_size32_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，美财长贝森特曾放风，特朗普可能会在达沃斯论坛宣布新一届美联储主席的提名。整个世界都在等着结果的最终揭晓。当特朗普带着悬念，带着对欧洲的关税威胁登上飞机时，贝森特却突然改了口，他称，特朗普最快将于下周做出决定。经过遴选，进入决赛圈的有四人，总统都已经见过了。一时间，更大的悬念产生了，达沃斯论坛本可能成为特朗普提名新任美联储主席的最佳场合之一，特朗普为何放弃了这个绝佳的亮相机会呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学者 储殷：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内部已基本圈定几个主流人选，最终得由特朗普拍板。他担心重蹈选鲍威尔的覆辙——鲍威尔是他所选，如今却令他不快，他怕新主席又步其后尘，初时表现良好，上台后却不听指挥。况且共和党内部对他批评不断，所以他仍在权衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2A67585A8B9A651D10B297BEE5C82B2B598F2CC_size31_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去的一年，特朗普和现任美联储主席鲍威尔的矛盾几乎人尽皆知。无论特朗普如何进行攻击，鲍威尔就是不跟随他的步伐降息。为了逼迫鲍威尔降息，特朗普已经或是公开发言，或是发帖，说了很多难听的话。他说鲍威尔精神有点问题，说他无能，糟糕透顶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国商务部研究院学术委员会副主任 张建平：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔目标明确：美国通胀问题不是一年两年，自特朗普首任期无限量量化宽松政策起，便推高全球大宗商品价格，并传导至中下游产品，带动劳动力及人力成本上升。若进一步降息，潜在通胀或卷土重来。因此，鲍威尔需评估美国就业市场与通胀水平，让美联储利率政策为宏观经济稳定创造条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/46F336062DE5FCD747BF660CBD67ED71505E84FE_size18_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对特朗普来说，他等不起。1月6日，特朗普向共和党喊话，如果赢不下今年的中期选举，他就会被弹劾。在此情况下，一个不配合的美联储可能是他最大的绊脚石之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学者 储殷：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普为赢中期选举，亟需大牛市，当下便要降息增发货币，让民众有获得感，物价失控暂搁一旁。政治是短期的，一个货币政策需5~10年的稳定，而西方选举年年有，所以特朗普第二任期与鲍威尔分歧显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/82A6FD85FCFE8565D4A367C16909E49E096BF21E_size38_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普最想要新任美联储主席做的，就是立即降息。而特朗普的降息目标是利率降到1%甚至更低。当下，美联储的利率为3.75%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国商务部研究院学术委员会副主任 张建平：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储主席人选对特朗普至关重要，他需低利率降低借贷成本以推动美国经济稳健增长，当下正是任命合意新主席的关键节点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D035CFE8A175A77598A9839A86A979E036E1100B_size39_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普能不能抓住这次换人的关键时机？鉴于美元的世界货币地位，美联储的任何动作也是世界各国央行的风向标。在经济下行，黄金暴涨、不确定性不断累积的当下，美联储的换届也牵动着世界的经济脉搏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Part.2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在结果最终出来前，让我们认识下，谁可能成为美联储的新任掌门人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/51B2C23053ED773BD0C2321F4CA6C54C635173E9_size30_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，进入决赛圈的四人有白宫经济顾问凯文·哈西特，美联储理事克里斯托弗·沃勒，前美联储理事凯文·沃什，以及贝莱德全球固定收益首席投资官里克·里德。其中，很长一段时间以来，哈西特一度是预测市场的热门人选，概率遥遥领先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/70C83EA60BF9303FCFDB837A1AB461123D760B9D_size40_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年64岁的哈西特与特朗普渊源最深，甚至很多美媒直接称呼其为“特朗普的宣传员”。当2025年特朗普重返白宫时，哈西特成为少数几位陪伴特朗普从1.0到2.0的心腹顾问。对特朗普的关税政策等，哈西特都表现出了全力支持的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈西特的职业生涯也曾有过几段“黑历史”。在1999年，他在一本合著中预测，道琼斯指数将在未来三到五年翻两番，实际上，美国很快就遇到了互联网泡沫。翻两番的目标到2021年方才实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/847857EB2E176FA9FC2A7B08B85D1B7567579B7B_size40_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而他最大“黑历史”莫过于2020年新冠疫情期间，当年3月，应邀重返美国经济顾问委员会的哈西特发布了一份模型预测，称到5月中旬，死亡人数就会降到几乎为零。结果显然是没有。这份预测震惊了业内，以及曾大力推荐他的经济学家朋友们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年11月，哈西特还出版了一本回顾他在特朗普政府任职经历的著作，他在书中写到，他如何从对特朗普深表怀疑，转变为坚信特朗普正在进行一场拯救美国于生死的“让美国再次伟大运动”的支持者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A1E0202F8943F761F5533ACBD9704921BD0A1E23_size28_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学者 储殷：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈西特并非如众人所言，为政治出卖经济学专业。他诸多主张与特朗普不谋而合，比如都主张降息，且认为货币政策应与财政政策更多结合。他对通胀的理解，虽被指为迎合特朗普，但与以往学说并无太大相悖。他不算变色龙，只是调整了“色调”，由鲜红转暗红、浅绿变深绿，这点需承认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对特朗普的忠诚度，一度是哈西特成为热门候选人的关键因素，也是制约他的最大因素。1月16日，特朗普在公开发言中提到，他希望将哈西特留任在白宫。此言一出，长期位列预测榜榜首的哈西特排名大跌，目前，他的胜选概率只剩6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学者 储殷：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈西特虽最合特朗普心意，但或引发市场震荡，故其或以稳为先，若能“驯服”沃什，也不失为可接受之选，这大概是特朗普的当前想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/58138B1173A1983DAAFC6145C890CD5E4365B067_size23_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着哈西特的预测概率下跌，凯文·沃什成为目前最有竞争力的人选。现年56岁的沃什曾在2006年到2011年担任美联储理事，当时恰逢2008年金融海啸，沃什出色地联络了海外央行、华尔街和财政部，沟通解决危机，表现亮眼，成为他的加分项。2017年，沃什参与过一次美联储主席的角逐，但未获得提名。当时特朗普还考虑过让他领导美联储，但最终特朗普还是选择了鲍威尔。今年，他第二次进入决赛圈，业界大佬摩根大通的CEO戴蒙公开表示支持沃什当选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年7月，沃什曾呼应了特朗普对鲍威尔的批评，呼吁美联储进行“政权更迭”。他在接受美媒采访时表示，他认为总统公开敦促美联储是正确的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自去年9月进入遴选后，沃什曾一度大幅落后于哈西特。但一次会面扭转了他的颓势。2025年12，特朗普在接受美媒采访时表示，他与沃什会谈了45分钟，沃什现在位居他的选择名单之首。并且沃什已经向他承诺会配合降息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6BC22A0C614ADE5D719EFCE12536248E5DB92625_size31_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较哈西特，沃什深受参议院共和党人的信任，因总统提名美联储主席后，还需要得到参议院的通过确认，沃什的良好声誉便于其获得通过。并且，他还有显赫的人脉背景，夫人出身于雅诗兰黛家族，岳父是特朗普的老友和重要支持者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学者 储殷：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凯文·沃什是降息派，比鲍威尔更合特朗普心意。不过其降息是逐步温和式的，虽属鹰派却最温和，比鲍威尔激进但又是技术官僚出身，应是各方都能接受的人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/90D6E29C4914D412DF8585310B0D8140F5CE863D_size19_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃什之后，贝莱德全球固定收益首席投资官里克·里德目前位列预测榜第二名。甚至有分析认为，里德可能成为最大黑马。里德拥有丰富的市场经验，里德也主张降息，但他提出只想降息到3%，离特朗普1%的要求仍有差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D8EE0DD981E5AA7AFA52E86F99F782F52E526AFE_size20_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而美联储理事克里斯托弗·沃勒，目前的预测普遍认为其胜选的概率较低。但，就算是目前最热门的人选凯文·沃什，都还不算不上是特朗普最中意的人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;复旦大学金融研究中心主任 孙立坚：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃什今日立场看似降息，却与特朗普意图不同。虽获特朗普当下认可，但未来他可能还是会尊重市场，而非盲从特朗普价值观。此情形与当年选鲍威尔为美联储主席相似，沃什未来很可能重蹈鲍威尔之路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Part.3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储主席出炉难，还与近期一件大事有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A92109F288D66CDEBC14E76A5A7FC45E3EC6EB23_size31_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月11日，在特朗普屡屡攻击下沉默了近一年的鲍威尔，罕见地发表了一段视频声明。这段视频被放在美联储官网上，掀起了轩然大波。视频中，鲍威尔公开指责特朗普政府利用刑事调查作为威胁手段，逼迫美联储降息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析认为，这是一年来，鲍威尔首次明确阐述了美联储为保持独立性而进行的斗争，也是美联储历史上，现任主席首次公开指控总统试图通过司法手段“绑架”货币政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而事情的起因，就是美联储正在进行的翻修工程，这项工程比原有计划超支了7亿美元。去年7月，特朗普还去美联储视察过翻修现场，在媒体的关注下，公开指责鲍威尔超支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美联储主席 鲍威尔：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对此并不知情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C96A435A548204BDFFA3528F62DA7B9820ACDD19_size34_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学者 储殷：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;称装修未如实向国会汇报，但此罪名难成立，因美联储已发公告披露相关文件。有人觉得特朗普并非真想借此赶尽杀绝，而是美司法部在讨好他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔发出罕见反击后，整个业界反应巨大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/13C7439CE5F23071C9E3395DC12FDC55D98F642B_size24_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月12日，包括伯南克，格林斯潘和耶伦在内的多位美联储前主席发表联合声明，声援鲍威尔。声明指出，美联储的独立性至关重要，对鲍威尔的调查史无前例。1月13日，包括欧洲中央银行行长拉加德，英格兰银行行长贝利，韩国银行行长李昌镛在内的十几位央行行长发表声明，表达了对鲍威尔的支持。声明称，央行的独立性是价格、金融和经济稳定的基石。而市场也做出了反应，鲍威尔视频声明发出后，美股三大股指一度集体下跌，黄金价格飙升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储的独立性，成为整个事件最令人关注的点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B09D3101F2CB5B201221B036B8CBE0371B0AA61_size38_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;复旦大学金融研究中心主任 孙立坚：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储不仅是美国央行，更掌控着美元主导的国际货币体系霸权。若其不能有效发挥技术影响力，信誉将受损。如今美债、美元汇率、美股齐跌，若特朗普挑战美联储地位，三市恐继续下挫，原因在于资金在逃离美元，这无疑是对美国核心竞争力的挑战。近期黄金、白银上涨，也是对美元的不信任投票。全球仍期望国际货币体系保持信赖与稳定，否则将引发严重动荡，甚至再爆全球金融海啸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒普遍分析认为，对鲍威尔展开刑事调查，是特朗普的一步错棋。甚至共和党内部，都有巨大的争议，发出了反对的声音。参议院银行委员会的关键共和党议员蒂利斯公开发帖表示，在鲍威尔的问题解决之前，他会阻止任何美联储的提名人选。其他共和党参议员也对调查表示反对。这或许就是美联储主席的正式提名迟迟难产的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2A02F0548248958B900734F90F00A615379C8B9C_size74_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论最终结果是沃什，还是哈西特，或者候选四人中的任何一位，美联储掌门人的位置都对美国和世界经济至关重要。尽管美联储采取12名票委投票决定货币政策的制度，但主席之位仍是最重的一环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到今年5月15日，鲍威尔就将卸任，继续在美联储担任理事到2028年，新的主席将走马上任。这些变动将如何影响未来的美国经济乃至世界经济呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99D984A5A2B3C4DE0E8146FBA95310CCC659454B_size37_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;复旦大学金融研究中心主任 孙立坚：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储动向备受全球关注。若特朗普牺牲其独立性，恐得不偿失，大的算盘算错的话将使其沦为断送全球经济命运的最糟总统。未来美联储主席或迎合特朗普偏好选择工具，但此方式难持久。若其不懂货币金融规律，一意孤行、牺牲美国专业治理能力，必将付出沉重代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C7BC830A9DFEC3888A191E02614E285131FDF5A4_size57_w1080_h346.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 205px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人：宋阳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编导：夏莎&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：王津捷&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9n69HXxBZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9n69HXxBZ</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:15:37 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>鲍威尔</category><category>储殷</category><category>贝莱德</category><category>凯文·沃什</category><category>达沃斯论坛</category><category>美国</category><category>张建平</category><category>耶伦</category><category>华尔街</category></item><item><title>女子在胖东来买羽绒服4个月后发现跑绒，协商后全额退款，工作人员：可提供终身维修服务</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/15F5A60C3C546D017E231FE5FD8203D4C8050E43_size315_w961_h541.png&quot; height=&quot;541&quot; width=&quot;961&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 张皓 见习记者 毕若雪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，有网友发帖称胖东来售后封神，购买了几个月的羽绒服还能全额退款。评论区网友纷纷为胖东来点赞：“胖东来真的可以”“售后很得人心”。23日下午，在胖东来成功办理羽绒服退款的陈女士告诉极目新闻记者，约4个月前她在许昌胖东来服饰鞋业大楼购买了两件羽绒服，其中一件近期穿着时出现跑绒现象，联系胖东来工作人员后，对方办理了全额退款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/666A56EC60C8CC0A999A6A12BC18815669184308_size66_w810_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; alt=&quot;88dce8052438c15b1c68fc57cb117c2a.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B5E27DE5977869E9B1CCC8638A872BF7D246B7D_size26_w1080_h691.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 409px;&quot; alt=&quot;1cd1090ddb196c2cdc9d9ed618a549ba.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;羽绒服出现跑绒现象（图源：受访者提供）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真的非常惊喜，没有想到能够全额退款，工作人员态度很好。”陈女士告诉极目新闻记者，去年10月，她在许昌胖东来服饰鞋业大楼给家人购买了两件男装羽绒服，一件381元。近期降温，家人将羽绒服拿出来穿，一件没有问题，另外一件却出现了跑绒现象。1月初，陈女士联系上胖东来相关工作人员，对方很积极，并让她将跑绒羽绒服寄快递到付。经工作人员验收后，随后全额退款。“整体售后体验挺好的，我又买了两件，这次两件都没有问题。”陈女士说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日下午，极目新闻记者就羽绒服售后问题联系上胖东来相关工作人员。对方回复称，在胖东来购买的羽绒服，若出现开线、掉扣等问题，可提供终身维修服务；如果存在质量问题，将根据实际情况办理退款手续，无固定时间期限。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9jZv5jVEg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9jZv5jVEg</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:14:01 GMT</pubDate><category>羽绒服</category><category>退款</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>胖东</category><category>女士</category><category>许昌</category><category>鞋业</category></item><item><title>欲给嫣然医院捐2600万却被李亚鹏“砍”至500万，捐款人发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AB6BF972287CFB98CF95FADC4D1FD5B2B5F16E8F_size73_w958_h539.jpg&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;958&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 詹钘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，某短视频平台1300万粉丝美妆博主“楠姐—徐楠楠”给嫣然天使儿童医院捐款500万元，引发众多网友热议。23日，徐楠楠回应极目新闻记者称，捐款是被李亚鹏的行为和网友空前团结的氛围所感染，本来想把医院资金缺口包圆，没想到被李亚鹏“砍价”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7812E357B35B775E82A683F09E7F8AB628BF8E36_size710_w1200_h1902.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1014px;&quot; alt=&quot;1af3aaf29dd9e926bab6fb1886aaa197_pub_cb202601230940056334249o4h.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;徐楠楠与李亚鹏见面（图源：视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据徐楠楠讲述，前几天，她在网络上刷到了李亚鹏嫣然医院的视频，了解到他背后的故事。看到很多人现场到医院捐款，也有人通过网络捐助，被李亚鹏的行为和众多爱心人士所感动，感觉到中国人很团结，遂决定给医院捐款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当时是我老公与李亚鹏先生联系的。”徐楠楠说，刚开始她的想法是给医院捐1000万元，就让爱人联系李亚鹏，看还差多少。后来看到网上说医院搬迁需要2600万元，心里就有点纠结，想着就直接给他包圆了算了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是徐楠楠没想到，捐款还有人砍价的，“李亚鹏当时就跟我们说不行，太多了，他说‘你们也有压力’。我们后来说那就还是捐1000万元，李亚鹏先生也不同意。说公益不是一个人的事情，是集体的力量，最后他说只接受500万，后来就捐了500万。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐楠楠说，她当时就是动了这个念头，就决定捐了。她表示在公益道路上，这只是一个开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐楠楠捐款的视频在平台火爆后，有网络言论称其“作秀”“博流量”，徐楠楠大方地承认。她表示，她确实需要流量，但没想到这次流量会这么地“爆炸”，“按常理我可能会通过直播带货去转化，但这次流量太大了，有人还说我卖空气也要来支持我，我觉得这样不好，希望大家冷静一些，我也决定暂时停播。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐楠楠说，作为一个90后的中国人，她自己一直想突破，她认为帮助别人其实也是在帮助自己，“我不想让自己只是一个网红，想成为一个将国货卖往全球的企业家。是这个初心，启发了我去做这件事。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/393B5F1B376E2EE2252FEABD936CAD72F2116086_size288_w1260_h612.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 310px;&quot; alt=&quot;0d8814b6ad3dd458afb56f136f53a594_pub_cb202601230941036356192imy.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;出账回单（图源：视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，对于网友说的“美妆行业很赚钱”，徐楠楠也不避讳，她认为网友讲的是事实。“美妆就是一个暴利的行业，像很多奢侈品牌化妆品，议价空间非常高。我的梦想就是代表国货走出去，赚外国人的钱。”徐楠楠称，在哪个行业做到佼佼者，都会有一定的利润。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方见面时，李亚鹏告诉徐楠楠，说这500万元的资金主要会用于医院的重建，“我相信李亚鹏先生的人品，只要这个钱是用在老百姓身上，用在小孩子身上就可以。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，“楠姐—徐楠楠”在某短视频平台拥有1393万粉丝，其标签为“快手音乐人”，账号简介称其为美妆行业蔻辰、苏莎、楠女王等品牌创始人，旗下有三家化妆品工厂，是“在广州漂泊创业十年的安徽人”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9jx1yGuSV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9jx1yGuSV</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:12:07 GMT</pubDate><category>李亚鹏</category><category>徐楠楠</category><category>极目</category><category>流量</category><category>短视频</category><category>国货</category><category>医院</category><category>新闻记者</category><category>楠姐</category><category>公益</category></item><item><title>特朗普连发警告，伊朗称“手指已扣在扳机上”，以军高官：预计袭击将发生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6418B05F98EA2A9F61F831942128C85754006CC4_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AD39BB1CF6B54D303661DA183C9B240066D5D2E6_size770_w1396_h884.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 405px;&quot; alt=&quot;▲“亚伯拉罕·林肯”号航母。资料图，摄于2019年&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲“亚伯拉罕·林肯”号航母。资料图，摄于2019年&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普1月22日表示，一支美国海军“特遣舰队”正驶向海湾地区，以持续向伊朗施压。特朗普证实，美方的军事准备仍在继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群将在未来几天抵达中东。与此同时，美国空军也从欧洲向约旦空军基地部署了多架作战与支援飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，中国外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者就美国总统特朗普称美国正调集重兵前往伊朗相关问题提问。对此，郭嘉昆表示，中方希望伊朗保持国家稳定，希望各方珍惜和平，保持克制，通过对话解决分歧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;特朗普连续发出警告&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;伊朗：手指已经扣在了扳机上&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在瑞士达沃斯经济论坛发表讲话时，特朗普提到了去年6月针对伊朗核设施发动的袭击，他称“那是为了阻止德黑兰制造出核武器”。他表示：“我们不会允许这种情况发生。如果伊朗想谈的话，我们也可以谈。”德黑兰方面一直否认其核计划是为了制造核武器。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/83B91483F44CD500C827BDB9A12422F53001FAFE_size164_w1620_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲当地时间2026年1月22日，美国总统特朗普在离开世界经济论坛后，在“空军一号”上与记者交谈。图据视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲当地时间2026年1月22日，美国总统特朗普在离开世界经济论坛后，在“空军一号”上与记者交谈。图据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，在出席完达沃斯经济论坛活动，乘“空军一号”回国途中，特朗普表示，正在密切关注伊朗动向：“我们正在向伊朗派遣一支庞大的部队。我其实也不愿意看到冲突发生，也许我们不会动用这支力量，只是为了以防万一。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，特朗普警告伊朗领导人，如果他们因为美国针对（伊朗最高领袖）哈梅内伊的袭击而威胁自己的生命，“美国将把他们从地球上抹去。”次日在接受采访时，特朗普再次警告称，他希望美国不会对伊朗采取进一步军事行动，“但如果德黑兰恢复其核计划，美国将采取行动。”特朗普说，如果他们继续核计划，那种事还会再次发生。据悉，他指的正是去年6月美国对伊朗核设施发起的空袭行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普连续发出威胁后，伊朗伊斯兰革命卫队总司令穆罕默德·帕克普尔1月22日警告华盛顿，该部队已经准备好随时行动，“手指已经扣在了扳机上”。帕克普尔警告以色列和美国不要误判，“要吸取历史教训”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE2C5C4481CD17D0C44209E4595CD66F80C8F4FB_size557_w892_h692.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 496px;&quot; alt=&quot;▲伊朗伊斯兰革命卫队总司令穆罕默德·帕克普尔。资料图，摄于2024年&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲伊朗伊斯兰革命卫队总司令穆罕默德·帕克普尔。资料图，摄于2024年&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美军再度大规模集结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;以军高官：袭击将会发生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美军上次如此大规模地在中东集结还是在去年6月对伊朗发动袭击前。据报道，除了能大大增强美国在该地区打击能力的航母外，可用于运送物资和人员的美军C-17“环球霸王”III运输机也已飞往该地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前报道，舆论普遍分析认为美军目前在中东地区兵力不足，因此，缺乏进攻能力和防御能力可能是影响特朗普作出“暂缓行动”决定的原因之一。（此前报道：“就此打住”还是“以退为进”？特朗普“感谢”伊朗的同时，美航母持续向中东推进）现在，用于抵御导弹袭击的“爱国者”防空系统和“萨德”反导系统（末段高空区域防御系统）也正在往中东部署。不过“战区”同时指出，尽管目前迹象表明有美军作战飞机在往中东部署，但若美国想对伊朗采取重大军事行动，预计还需更多战机。目前暂没有看到有大规模战机调动的迹象。报道补充称，美国也可以从本土派遣轰炸机前往中东地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，以色列也已处于高度戒备状态。据央视新闻报道，以色列空军司令托梅尔·巴尔1月21日在视察一处“铁穹”导弹防御系统阵地时称，以色列空军已处于“准备就绪、高度戒备”的状态。“我的判断是，袭击将会发生。”一名以色列国防军高级官员表示，现在的关键变量在于具体的袭击时间、执行方式以及参与行动的部队身份。“但无论是美军、以军还是其他盟军部队参战，相关信息都会受到严格保密。”这名以军官员称，但最终决定的行动权仅掌握在一个人手中，那就是特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 黎谨睿 综合央视新闻、参考消息&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 潘莉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9jegPeldm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9jegPeldm</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:11:46 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>伊朗</category><category>中东</category><category>德黑兰</category><category>美国</category><category>中东地区</category><category>以色列</category><category>哈梅内伊</category><category>郭嘉昆</category><category>伊朗核</category></item><item><title>李亚鹏直播半小时登顶带货榜，商品上架几分钟就被抢光</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D63BF4A9B9B0A1BB9D2D738FA79C0C5E535ADBFB_size62_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月23日晚7时，李亚鹏在个人抖音账号开启带货直播，数十万网友涌入直播间围观，介绍的多款商品上架仅几分钟显示已抢光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播当中，李亚鹏介绍了多款零食及五常大米后，开启了普洱茶叶的带货。李亚鹏表示：“我知道大家为什么来到直播间，直播当中不方便说其他的，请大家理解，也请大家理性下单，感谢支持。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6ABBE278E1526DB05B5AB9E7F871DFB865BF2DCE_size44_w690_h428.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 396px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，李亚鹏关闭了直播打赏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至23日晚8时，李亚鹏在多个平台的带货榜数据断崖式领先第二名，在某社交平台上，李亚鹏的热度曾一度超过与辉同行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至发稿前，据官方数据平台，李亚鹏1月23日直播晚上7点开始，强势登顶抖音带货总榜第1名，以1711.4万的销售额领跑榜单，销售额远超第二名“与辉同行”（788.7万），排名大幅飙升，成为年货节期间最受关注的带货主播之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/82FAF50947F46A78DE26238886C4329B4821D503_size55_w479_h175.png&quot; style=&quot; width: 479px; height: 175px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前报道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，北京嫣然天使儿童医院房租债务问题引发网络关注。1月14日晚，李亚鹏在社交平台发布一段名为《最后的面对》采访视频，详细解答了北京嫣然天使儿童医院因拖欠租金而面临迁址甚至关停的经过与感想，视频发布后爆火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，该医院2012年开业，为民营非营利性机构，核心开展唇腭裂诊疗及公益救助，累计完成超1.1万台手术，其中7000台全免费。李亚鹏发布视频说明困境后，全网掀起捐赠热潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：现代快报/现代+综合潇湘晨报·晨视频、钱江晚报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：灵灵&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9jegPelbr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9jegPelbr</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:07:30 GMT</pubDate><category>李亚鹏</category><category>社交平台</category><category>销售额</category><category>同行</category><category>五常</category><category>租金</category><category>视频</category><category>普洱</category></item><item><title>郭永航辞去广东省人大代表职务，此前已卸任省委常委</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2A7B38AED6B789748E63118480DC05CD1146A726_size953_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 岳怀让&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，广东人大网发布了《广东省第十四届人民代表大会常务委员会公告（第73号）》。其中包括：广州市人大常委会决定接受郭永航辞去省十四届人大代表职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依照《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法》的有关规定，郭永航的省十四届人大代表资格终止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭永航出生于1965年10月，曾任广东省副省长，广州市委副书记、市长，2023年6月任广东省委常委、广州市委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月24日，南方+客户端发布消息，近日，中央批准：冯忠华同志任广州市委书记；免去郭永航同志的广东省委常委、广州市委书记职务，中央另有任用。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9jx1xzJMG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9jx1xzJMG</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:01:07 GMT</pubDate><category>郭永航</category><category>书记</category><category>广州市委</category><category>广东省委</category></item><item><title>对比中国，马斯克最新发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/15D706554E7973F68D23AAB7ABE548795B33985C_size438_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国《财富》杂志网站22日报道，美国企业家埃隆·马斯克在瑞士达沃斯出席世界经济论坛期间表示，美国人工智能（AI）技术的发展正面临电力供应不足这一关键制约因素，而中国早已处理好这个问题。马斯克警告称，由于缺电，美国可能很快会出现芯片产量过剩却无法开启使用的尴尬局面。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C1C9796E3295F627DDD044AA7CD466A809263D21_size26_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;马斯克出席达沃斯论坛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;马斯克出席达沃斯论坛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间22日，在与贝莱德集团首席执行官、世界经济论坛临时联合主席拉里·芬克对话时，马斯克表示，当前AI芯片的产量“正呈指数级增长”，但电力供应跟不上，已影响美国AI数据中心在训练和部署大模型方面的效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我认为，人工智能部署的根本限制因素是电力供应，”马斯克说道，“很明显，我们很快——甚至可能就在今年晚些时候——就会生产出比我们实际能开启使用数量更多的芯片。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克还谈及中美在能源供应结构方面的差异。他认为，中国在电力产能方面已明显领先美国，尤其是在太阳能发电领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国的电力增长非常迅猛，”马斯克说道，“实际上，太阳能是中国的大产业……不幸的是，在美国，太阳能（设备进口）的关税壁垒非常高，这人为抬高了太阳能发电的经济成本。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，美国电网系统长期老化，数十年来投资不足，基础设施问题日益严重。随着科技企业对电力依赖不断加深，电网可靠性和产能限制正拖慢AI应用的推进速度，引发投资者对美国“AI泡沫”的担忧，并助长了“美国在科技竞争中落后于中国”的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《财富》杂志报道提到，美国总统特朗普21日在达沃斯论坛上表示，在推动AI技术发展的同时，他的政府鼓励科技公司自建核电站，并称相关项目将在“三周内”获得政府批准。（孔尔军）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9jegPelZ0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9jegPelZ0</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:00:01 GMT</pubDate><category>达沃斯论坛</category><category>美国总统</category><category>核电站</category><category>科技公司</category></item><item><title>长春通报王某以“滑雪私教”名义违规开展旅游业务：立案调查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/42B6C12B3DA9F5FB007652C7BCC4996D0050EC98_size67_w746_h420.jpg&quot; height=&quot;420&quot; width=&quot;746&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 吕新文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长春市旅游产业发展领导小组办公室1月23日发布《关于王某以“滑雪私教”名义违规开展旅游业务处置情况通报》：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，违法行为人王某（长春籍）通过抖音平台发布“滑雪私教”“长春一日游”等信息。2026年1月9日，游客陈某（上海籍）联系王某，约定由王某在长春天定山滑雪场私教陪滑。后因兑现承诺、收费等双方发生纠纷，王某在微信中发表针对陈某的地域歧视性言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长春市公安局、长春市体育局、长春市文化市场综合行政执法支队开展联合调查。经查：王某并无滑雪教练资格，以“滑雪私教”名义发布“长春一日游”信息，开展旅游业务。依据《中华人民共和国旅游法》相关规定，对其违法行为已立案调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长春市将持续开展旅游市场专项整治，严厉打击滑雪“黑、私教”、违规经营等行为，维护长春旅游市场良好秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前的1月20日，长春市旅游产业发展领导小组办公室还发布了《关于规范滑雪教学行为保障游客合法权益的通告》，表示如遇“私教和黑教”揽客骚扰、违规教学，或因教学服务质量问题发生纠纷，请广大游客通过长春市政务服务便民热线0431-12345及时反映，将建立快速响应机制，对投诉举报线索实行“接诉即办”、从严处置，全力维护合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市文广旅局将联合市体育局、市公安局、市市场监督管理局、县（市、区）人民政府和各滑雪场开展专项整治行动，加大巡查频次与力度。对雪场内无证教学、私自揽客等违法违规行为，坚持“零容忍”态度，一经查实，将依据相关法律法规予以行政处罚；将违规人员列入行业黑名单并通报全市涉雪经营单位；督促滑雪场切实履行主体责任，强化内部管理，坚决净化市场环境。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9j9ueULGC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9j9ueULGC</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:50:59 GMT</pubDate><category>长春市</category><category>滑雪场</category><category>长春</category><category>体育局</category><category>陈某</category><category>私教</category><category>市场</category><category>游客</category></item><item><title>女子被害前恳求前夫：小孩还在别杀我</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FFFB85F379C9B8B1E9C55EA65DB26D0C6B4578CB_size158_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以探望为由诱骗儿子开门，随后将前妻杀害。这起发生在2025年8月的“山东女子被赌徒前夫杀害案”引发广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被害人来某某的弟弟来先生向中国新闻周刊介绍，姐姐遇害时34岁，被捅了20多刀，其中有5刀是致命伤。她年仅11岁的儿子被锁在门外，求救、制止未果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AAEBF062D185EE7D8FABFAE9075AF3AAA88726C8_size150_w1080_h759.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 449px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，本案迎来新进展，来某某的前夫彭某因涉嫌故意杀人罪被起诉，本案当日由临沂市中级人民法院开庭审理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“庭审过程中，彭某沉默寡言。他说自己是激情杀人，没有预谋，说了对不起，说其实也不想这样。”来先生说，历经三个小时审理后，法庭宣布择期宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据来先生介绍，来某某与彭某于2013年经媒人介绍结婚，2014年育有一子，2022年双方离婚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据他的讲述，2025年8月10日当晚，彭某突然造访来某某位于临沂某小区的住处。他以探望为由，诱骗11岁的儿子开门，带孩子下楼买零食后返回家中，将来某某推搡进屋内杀害。孩子在卧室房门外的喊叫，未能阻止疯狂的父亲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊了解到，行凶之后，彭某走到客厅沙发抽烟，片刻后报警。来先生和家人因此担心，彭某不会被判死刑，“对于彭某是否有自首情节，今天没有明确说法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来先生称，彭某长期沉迷赌博，姐姐曾卖房为他还债。可彭某很快复赌，还向姐姐透露“欠下百万债务”。双方离婚后，孩子的抚养权给了来某某，但截至案发时彭某总共只给了两个月的抚养费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年4月，经家人牵线，来某某与当地一名男士相识相恋，同年7月15日订婚。彭某获悉后不满。来先生获悉，彭某在姐姐家门口安装了一个隐藏摄像头，以便监控她的行踪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来先生称，姐姐家客厅的监控摄像头记录了案发前后的一些片段。“事发时两人并未发生争吵。彭某问我姐，咱俩能和好吗？我姐说，不能，我订婚了。彭某又问了一次，我姐没有回应，彭某就捂住了我姐的口鼻，当场捅了4刀，随后又拖到卧室捅了24刀。我姐最后还在恳求，小孩还在别杀她。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：陈威敬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：刘汨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9hXTorvSG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9hXTorvSG</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:40:41 GMT</pubDate><category>彭某</category><category>中国新闻周刊</category><category>卧室</category><category>丽江</category><category>临沂市</category><category>临沂</category><category>故意杀人罪</category><category>被害人</category><category>摄像头</category><category>赌徒</category></item><item><title>老外不停给中国海警竖大拇指</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5B2646C68DF8D7262ED10EB2C54D115F56F75A69_size773_w959_h539.png&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;959&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/E73D3B8B4790B026150848B500910F5B47EE91CB_size30_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/23/p7420448193747369984-102-205154.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;今天，中国海警接报，一艘外籍货轮在中国黄岩岛附近海域倾覆，船上共有21名菲律宾籍船员。中国海警立即派遣2艘海警舰赴失事海域展开搜救。截至18时，已救起17人，其中15人生命体征稳定，2人不幸遇难。目前，救援行动仍在紧张进行。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9hjZ93JO9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9hjZ93JO9</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:32:50 GMT</pubDate><category>中国海警</category><category>海域</category><category>黄岩岛</category><category>海警</category></item><item><title>买彩票再也成不了亿万富翁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/98AEB7940C07FB37F14BF34B56CAAE4F576DB0DD_size40_w600_h338.jpg&quot; height=&quot;338&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C22F0D70886A4C0C2CD7AA3BBD7D15715DD9EC17_size857_w1920_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月下旬，北京一家彩票店的销售员，已经记不清就彩票规则调整的事情，跟彩民讲解过多少次了。这家店的客源多是附近的熟客，几乎每位进店购彩的彩民都会问他，彩票规则有哪些变化？会不会影响中奖？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该销售员表示，获知规则调整详情后，整体来看，大家基本持无感的态度，毕竟一等奖离普通彩民的距离太远。仅有一位彩民愤愤地说，到月底就不再买彩票了，还直言：“‘鱼饵’都快没了，还想让大家买彩票。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日，财政部公布了中国福利彩票发行管理中心与国家体育总局体育彩票管理中心分别发布关于双色球和大乐透规则变更的公告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政部公告显示，双色球的变化主要涉及特别规定期间增设奖级、调整浮动奖奖金总额及部分文字表述等内容；大乐透的核心变化集中在资金计提、奖级设置、奖金分配、固定奖金额及文字表述等方面，从2月起实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体来看，今后双色球和超级大乐透的一等奖总奖金将封顶1亿元；双色球新增一档5元幸运奖，超级大乐透则上调了三等奖及以下奖项的奖金。双色球和超级大乐透均为概率型游戏，其中双色球头奖中奖概率约为1/1772万，大乐透头奖中奖概率约为1/2200万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彩票专家、资深彩票行业从业者颜志认为，本次双色球、超级大乐透的规则调整，核心逻辑与行业历次变动存在明显区别。调整的首要考量是契合公众对彩票公益属性的认知期待，同时兼顾玩法的长期健康运行与社会舆情引导。“以小博大”的核心诉求因大奖封顶规则难以满足，传统通过复式大单投注冲击头奖的策略基本失效。受小奖扩容、奖金上浮的规则引导，这类群体大概率会调整投注习惯，摒弃对大额头奖的追逐，转向以固定小奖为目标的倍投策略，通过批量倍投小奖实现收益，形成新的投注逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国彩票行业沙龙创始人苏国京对经济观察报表示，这次监管部门调整规则，是在现有玩法框架下的必要举措，能有效防止购彩者过度沉迷和大额投注，“我们不鼓励‘一夜暴富’的购彩心理，也不提倡高额倍投的投注方式。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏国京说，与国外“欧洲百万”“强力球”等超级奖池游戏相比，中国乐透类游戏在品种和机制设计上仍显单一，仍有进一步改进的空间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;调整&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日公布的《中国体育彩票超级大乐透游戏规则》《中国福利彩票双色球游戏规则》均明确，一等奖奖金实行亿元封顶，即一等奖所有中奖注数（含追加投注）的奖金总额，单期最高限额1亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，双色球一等奖奖金规则为：当奖池资金低于1亿元时，一等奖奖金总额为当期高奖级奖金的75%与奖池中累积资金之和，单注奖金按注均分，单注最高限额500万元；当奖池资金高于1亿元（含）时，一等奖奖金总额包括两部分，一部分为当期高奖级奖金的55%与奖池中累积资金之和，另一部分为当期高奖级奖金的20%，两部分奖金均按注均分，单注最高限额均为500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超级大乐透此前的一等奖规则为：当奖池资金低于1亿元时，奖金总额为当期奖金额减去固定奖金总额后的78%与奖池中累积的奖金之和，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当奖池资金高于1亿元(含)且低于8亿元时，奖金总额包括两部分：第一部分为当期奖金额减去固定奖总额后的58%与奖池中累积的奖金之和，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元；第二部分为当期奖金额减去固定奖金总额后的20%，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当奖池资金高于8亿元（含）时，奖金总额包括两部分：第一部分为当期奖金额减去固定奖总额后的28%与奖池中累积的奖金之和，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元；第二部分为当期奖金额减去固定奖金总额后的50%，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述规则中所指的固定奖金额，均为三等奖及以下奖项的固定奖金额，即需先扣除固定奖额度，再核算奖池资金及对应比例的奖金分配。此前虽一等奖单注最高限额为500万元，但奖池超过1亿元后，随着奖池累计金额越高，一等奖单注奖金最高可达到1000万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次双色球和超级大乐透规则的调整，除去一等奖奖金封顶1亿元外，双色球在奖金池达到15亿元及以上时，增设一个新的奖项，为福运奖，奖金5元，中奖条件为投注号码与中奖号码3个红球相同；超级大乐透则是在奖池超过8亿元时，上调三等奖及以下奖金，每档奖金增幅均超20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，某奖项在奖池资金低于8亿元时，单注奖金为5000元；当奖池资金高于8亿元（含）时，单注奖金上调至6666元，增幅超25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;颜志还强调，与以往规则相比，此次调整后，若一等奖或二等奖中奖注数过多，因奖金封顶规则，存在极低概率出现“倒挂”现象，也就是一、二等奖单注奖金低于三等奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据经济观察报了解，此次规则调整并非单纯的市场行为，而是基于社会关切与行业发展的综合决策，旨在通过规则优化，推动彩票玩法回归“娱乐公益、理性投注”的本源。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;背后&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去很长一段时间，彩票市场存在一种博弈投注方式：当奖池积累至几亿元甚至十几亿元的高位时，会有资金通过高倍倍投的方式购彩。一旦中奖，高额的中奖注数可能瞬间掏空奖池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次规则修改前，中国彩票市场曾多次开出超亿元大奖。据新浪彩票数据，截至2025年底，国内彩市共计开出91个超亿元彩票大奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，2023年12月2日，江西一彩民在当地福彩站点花费近10万元购买“快乐8”彩票，中得2.2亿余元奖金。该事件因中奖金额巨大，且触发“选七”玩法限赔规则，引发公众对彩票操作合规性及中奖概率合理性的广泛质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更早之前，超级大乐透也曾出现掏空奖池的情况。2011年超级大乐透第11106期头奖井喷10注，每注奖金443万元，其中5注进行了追加投注，每注多得奖金266万元，开奖后大乐透奖池被彻底掏空，余额为0元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这不是彩票管理部门第一次调整规则，此前双色球、超级大乐透均经历过数次规则优化，但颜志认为此次调整与以往有着本质区别：过往的规则调整，锚点均为行业内生问题，或是为解决大奖难产导致的返奖率不达标、购彩者“陪跑感”加剧的问题；或是为突破玩法吸引力瓶颈，实现奖池积累与销量增长的良性循环，最终目标是推动“奖池—销量—公益金”的可持续运转。而此次调整，更侧重于平衡“玩法核心吸引力”与“社会公共认知”，需要在舆情引导与玩法长期健康运行之间运行，持续探索最佳平衡点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般情况下，彩票店销售员的收入，通常由固定薪水和各彩种销售提点构成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述北京彩票店销售员称，自己刚连续参加完福彩、体彩组织的两场规则培训，但仍觉得有些摸不清头绪。“等官方海报下来，大家（彩民）能更直观地看到玩法变化。我最担心的是购彩者会减少投注，这直接关系到我的收入。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;颜志分析，本次规则调整中，双色球采用“附加规则补充”的模式，大乐透则进行了“底层奖金分配重构”，二者虽在“小奖扩容、大奖封顶”的优化方向上高度一致，但风险传导路径与影响程度差异显著，这也直接决定了行业全链条主体的应对逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，双色球此次的规则设计存在显性矛盾：在触发“福运奖”前，仅实施大奖封顶规则，大盘玩法“以小博大”的核心吸引力被削弱，对资深购彩者的吸引力会有所下降；触发“福运奖”后，则易出现两种极端情况——要么购彩者集体转向“小奖倍投”，大量小奖集中兑付击穿奖池；要么此时开出一等奖，因封顶规则形成“火锅奖”（指中奖人数过多，导致每个购彩者奖金变少的情况），单注奖金大幅缩水，进一步打击购彩者的投注积极性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于超级大乐透，颜志测算，奖池资金达到8亿元及以上时，其三等奖至七等奖的奖金涨幅达27%—66%，小奖收益提升幅度高于双色球，对购彩者的倍投行为诱导性更强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在颜志看来，大乐透的规则调整风险整体高于双色球。核心原因在于，大乐透是底层规则重构，相当于改变玩法“基因”，规则适配和风险缓冲空间更小；而双色球是附加规则调整，在原有“基因”的基础上做补充，相对更容易通过动态优化修正问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，超级大乐透的资深投注群体若转向小奖倍投，会直接导致中小奖项中奖人数激增，叠加大奖封顶规则，极易催生更多“火锅奖”——不仅头奖因封顶规则缩水，中低奖项也可能因中奖人数过多导致单注奖金大幅降低，还可能引发小奖集中兑付冲击奖池的风险。这种情况若频繁出现，会进一步放大行业的负面效应，不仅影响双色球、大乐透两大玩法的公众信任度，还可能波及整个公益彩票体系，甚至影响政府公信力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国彩票行业自诞生以来，始终在变革中发展，彩种类型也在不断丰富。但在苏国京看来，中国乐透类游戏中，仍缺乏类似美国“强力球”的超大盘游戏玩法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，从长远来看，中国彩票行业仍需进一步丰富彩票产品线，推出类似美国“强力球”、欧洲“欧洲百万”的超大盘玩法。在大幅提高头奖中奖难度的前提下，可以取消头奖封顶设计；头奖不封顶，自然能减少高额倍投行为。“如果每个人只花2元钱，就能拥有一个超级梦想，那何尝不是一件好事？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“强力球”是美国最受欢迎的跨州乐透型彩票游戏之一，采用双区选号机制，购彩者需从1—69号白球中选5个号码、从1—26号红球选1个号码；该彩票每周进行三次开奖，固定于周一、周三、周六晚开奖，头奖中奖概率为1/2.92亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“欧洲百万”则是一款多国联销的大型乐透游戏，在英国、法国、西班牙、爱尔兰等9个国家联合销售；其头奖最高封顶奖金为2.5亿欧元（约合人民币19亿元），中头奖的概率约为1/1.3亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是“强力球”还是“欧洲百万”，其头奖中奖概率均低于超级大乐透和双色球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 杜涛&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9hjZ93JCV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9hjZ93JCV</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:23:07 GMT</pubDate><category>奖金</category><category>奖池</category><category>彩票</category><category>双色球</category><category>规则</category><category>玩法</category><category>单注</category><category>一等奖</category><category>头奖</category><category>财政部</category></item><item><title>西双版纳野生动物园回应饲养员打小象：已严肃批评，深表歉意</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/25311DDB9101F328601BE39F23F0E95315975959_size716_w745_h419.png&quot; height=&quot;419&quot; width=&quot;745&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 史凭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，云南西双版纳野生动物园小象被员工用金属锁殴打一事引发公众关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E9E688639266803023D910853115F1AF4D82859_size71_w640_h945.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 945px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友发布视频称，云南西双版纳野生动物园内，一名身着工作服的男子用金属锁殴打小象。视频画面显示，小象将鼻子伸出栅栏去够胡萝卜时，该男子多次用金属锁殴打小象面部，并高声对其呵斥，这一画面引发不少网友对小象处境的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日晚间，澎湃新闻从该野生动物园获悉，经核实，饲养员在工作过程中确实存在不规范操作，给游客带来不良体验深感自责，深表歉意。目前，动物园已对涉事饲养员进行了严肃的批评教育，饲养员也认识到自身业务方面存在的问题。兽医对涉事小象进行全面健康检查，目前小象身体状况良好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动物园表示，将以此事为鉴，持续提升饲养员的职业素养与责任意识，严格规范各项管理工作，全力为动物营造安全，舒适的生存环境，为游客提供文明，有序的游览体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅游平台资料显示，西双版纳野生动物园位于西双版纳民族风情园内，占地约40亩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：崔烜 图片编辑：蒋立冬&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9h5109T4z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9h5109T4z</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:18:46 GMT</pubDate><category>小象</category><category>饲养员</category><category>西双版纳</category><category>野生动物园</category><category>金属</category><category>游客</category><category>动物园</category><category>画面</category></item><item><title>司机高速上倒车捡货索要5000元报酬，律师称涉嫌非法侵占</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C1787A3C612B1D47CFEF5F585AA122B95D988F3F_size627_w957_h538.png&quot; height=&quot;538&quot; width=&quot;957&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 张皓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北货车司机贾师傅在高速上掉了一个配电柜，后面河南货车司机杨某冒险倒车捡货。该配电柜价值1.8万元，杨某却开口索要5000元报酬，后面存货的汽修店老板又索要800元保管费。最终，贾师傅花了4300元才拿回货，觉得被“讹”。1月23日，极目新闻报道了此事。贾师傅告诉记者，当天，南宁市隆安县那桐派出所工作人员主动联系他表示，可以来所里报案。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FFAA4467FEC097D563DAFF5BE7F3881A7DBC06F7_size204_w1200_h2130.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1136px;&quot; alt=&quot;7c091240d8e7211de6a028d7dd169394.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“杨某竟然将谴责要求他退钱的电话，呼叫转移到了我的手机上。”23日上午，贾师傅告诉极目新闻记者，此事在网络上传开后，很多卡友知道了杨某的手机号和车牌号。昨天晚上，他接到了四五个谴责要求退钱的电话，和热心的卡友们解释了半天，才知道原来杨某玩了呼叫转移这一招。23日下午，极目新闻记者再次拨打杨某电话，语音提示“你拨打的电话暂时无法接通。”贾师傅说，他已向电话运营商投诉，取消了呼叫转移。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/19490A038A56ED2C20F55961A55FFEE835B31BE9_size373_w1200_h2048.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1092px;&quot; alt=&quot;de45e0b7b907e04dec1b4a9b0f1df018.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;杨某和贾师傅语言沟通时称“少于5000元免谈”（图片来源：卡车豆哥）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨某索要高额报酬违法吗？对此，河南泽槿律师事务所主任付建认为，杨某拾得配电柜，必须返还给所有人贾师傅。权利人领取遗失物时，应当向拾得人或者有关部门支付保管遗失物等支出的必要费用。杨某拾得配电柜或者合理保存的过程中产生了必要费用，其有权要求所有人补偿必要费用，但无权索取报酬。其强行索要报酬，否则拒不返还，主观上已经具有非法占有目的，构成非法侵占。杨某取得的4000元中超出必要费用的部分无法律依据，且造成贾师傅损失，构成不当得利，贾师傅有权请求返还。贾师傅可请派出所进一步协调，也可整理付款凭证、货物价值证明、运费未结算证明等证据，向当地人民调解委员会申请调解；若调解不成，可向法院提起不当得利返还之诉，要求杨某退还超出必要费用的报酬。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/71D4BB44DFC5F041CE7FC59FBEA55F5A6F2519FC_size39_w1256_h973.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 495px;&quot; alt=&quot;029d7614e37044ba93530420ff167c23.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贾师傅支付了4000元的好处费（受访者供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据极目新闻此前报道，1月18日，贾师傅从河北邢台拉了一车设备前往广西南宁，其中包括一台价值1.8万元的配电柜。当日下午2时许，他行至南宁绕城高速那洋枢纽时，由于长途颠簸，捆绑货物的绳子松了，配电柜从车上掉落。当时他听到了响声，但匝道上路比较窄，大货车停车危险，再说这个配电柜高1.8米、宽1米，重达120公斤，他一个人也搬不动，于是没有停留，开车下了附近的那桐收费站，报警请高速交警处置。后来交警没有找到掉落的配电柜，调看监控视频发现，原来一辆河南籍大货车本来已经过了配电柜，竟往后倒车捡走了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3FDD6BE9F24F11B59DC3370318DE86744916B8B8_size54_w1148_h1263.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 704px;&quot; alt=&quot;f570207924ba791f1df6f94381aedd3d.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贾师傅支付了300元的保管费（受访者供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19日上午，贾师傅电话联系这个捡货的杨某，先是提出给1000元的好处费，后又增加到2000元，但对方称低于5000元免谈，不怕报警。他无奈报警。最后，杨某还是坚持要了他4000元，才告知货放在了开汽修店的河南老乡张老板那里，没想到这个张老板又索要800元保管费，贾师傅无奈再次报警，沙井派出所民警到了汽修店，最后，贾师傅又支付了300元才拿回了货。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2E54E6F1D490EF935A92D694BC9DAA840AE661E_size111_w1051_h1362.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 829px;&quot; alt=&quot;7bf7d2303d15f803f2f6c06781fd9fe6.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;红剪头处为配电柜（受访者供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾师傅说，高速上倒车是严重的交通违法行为，应当罚款并处一次性扣驾照12分，他已向当地交警部门投诉此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日下午，南宁市公安局交通警察支队高速公路一大队工作人员告诉极目新闻记者，他们已知晓此事，处理有个过程，还需要到其他部门调取监控，目前他们正在办理中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9h5109T5O</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9h5109T5O</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:18:06 GMT</pubDate><category>杨某</category><category>师傅</category><category>极目</category><category>报酬</category><category>新闻记者</category><category>保管费</category><category>贾师傅</category><category>受访者</category><category>交警</category><category>好处费</category></item><item><title>2000余万捐款主体对象非嫣然天使儿童医院，医院之“病”何解？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D382AFE4A8CFF89BF37EA641A7F65F0E5A8A2CB1_size188_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;数天来，李亚鹏个人社交账号提供的捐款通道上的数字持续上升，在北京寒冬中奔赴嫣然天使儿童医院线下捐款的市民接连不断，更有千万粉丝博主一次性捐款500万元用于“支持医院重建”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，多位专家指出，在潮水般涌来的捐款面前，嫣然天使儿童医院仍面临两道关口。第一道是如何合法合规地将网民、市民的捐款供医院用来交房租，解除危机；其次，则是在度过此次危机之后，医院自己也需要“看病”，诊断出其藏在房租债务问题下的“资产状况真实病因”，才能真正解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8DDBC79C5EC34A8E774C10FFB273E4B813706D55_size275_w1440_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;▲北京嫣然天使儿童医院 据视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲北京嫣然天使儿童医院 据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南亚洲公益研究院院长黄浩明告诉红星新闻记者，仅凭现在新闻报道中的公开信息，还无法判断这个“病因”，需要专业的事务所作出法律、资产评估，找出问题的症结所在。“通俗来讲，就是一个民办非企业单位生病了，必须要根据债务结构、营收结构等进行评估，找出到底是哪里病了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风波停歇后，作为国内首个民办非营利性儿童综合医院的嫣然天使儿童医院必将走到自己的十字路口，向哪里走，才是医院健康运行的长久之计？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;捐款数额虽大&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;但用来度过房租危机仍有法律障碍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，大批网民、市民正在线上、线下多渠道捐款给嫣然天使基金及医院时，基金会工作人员曾在接受红星新闻采访时表示，爱心人士若在捐款时未注明“用于医院房租”，善款将用于救治唇腭裂孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基金会工作人员这一说明足以揭开第一道关口的一角：此次民众自发的捐款中，许多不能被挪作医院房租使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期报道中，多家媒体频频提到的“嫣然方面得到2000余万”的捐款数字实际上是指李亚鹏个人社交媒体账号中曾经提供的捐款通道——字节跳动公益上显示的内容。网民捐款时，捐款页面会提示目前的捐款“可为唇腭裂患者完成约XX次救助手术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄浩明告诉红星新闻记者，嫣然天使基金与嫣然天使儿童医院属于性质不同的两类主体，给嫣然天使基金的捐款依法有指定用途，不能用于偿还其他机构的债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏也曾在公开视频中澄清，嫣然天使基金与嫣然天使儿童医院是两家独立机构。公开资料显示，2006年李亚鹏、王菲发起嫣然天使基金，专注贫困唇腭裂患儿免费手术资助；2012年，为破解传统医院“重手术、轻康复”局限，嫣然天使儿童医院成立，专攻唇腭裂全序列治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，黄浩明进一步解释道，就算不是医院的债务，是基金会本身产生了债务，默认为唇腭裂儿童治疗作出的捐款也是不能用来抵债的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，许多希望在这次房租债务危机中“解救”医院的捐款者向嫣然天使基金捐款时并未注明“捐房租”，就算备注“捐房租”，这一备注能否真的起到法律效力也有待验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄浩明告诉红星新闻记者，把希望捐给医院用来支付房租的钱捐到基金会，“严格来说需要有捐赠协议，就是不仅是要把钱捐过来，还得有捐赠协议，让捐赠人指明用途”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“捐房租”三个字备注可以被视为一个非常短的捐赠协议吗？对此，黄浩明表示，这取决于具体操作过程，还需依法判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“医院是受助方，（民众）捐款要定向帮其解决房租问题，这些问题能不能在慈善法中找到对应条款，其合不合法，现在看来还需要认定。”黄浩明还指出了两个与此相关联的问题，分别是“医院是否具有接受捐赠的资格，还需界定”，以及“接受捐赠之后，是否会影响到其免税资格”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在黄浩明看来，尽管现在捐款数额较大，但是要解决嫣然天使儿童医院面临的问题，仍然不容易。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/376472087BADF1A236E7FACB8FE8FAF040096CF7_size602_w684_h1145.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1071px;&quot; alt=&quot;▲1月21日，北京嫣然天使儿童医院发布声明&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲1月21日，北京嫣然天使儿童医院发布声明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，嫣然天使儿童医院最新声明中提到：“因捐赠人对于善款指定用途不同，医院正在进行逐条梳理和统计工作，这项工作需要一些时间。医院将依据相关法律规定，依法公布捐赠情况。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;十字路口前&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;嫣然天使儿童医院将去向何方？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众为医院房租作出数额巨大的捐款难以成为常态，危机过后，嫣然天使儿童医院还能找到健康运行的长久之计吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，黄浩明做了一个比喻，危机之后，嫣然天使儿童医院自己也需要“看病”了，需要由专业的律师事务所、会计师事务所对其进行法律、资产评估，诊断出问题的症结所在。“通俗来讲，就是一个民办非企业单位生病了，但是‘有病’这个概念太大了，必须要根据债务结构、营收结构等进行评估，找出到底是哪里病了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄浩明表示，仅凭现在新闻报道中的公开信息，还无法判断这个“病因”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;找到“病因”之后如何治病？黄浩明多次提及理事会，他表示，作为一个民办非企业单位，理事会要肩负起责任。“是突然亏损，还是前几年都亏损，理事会要有所作为，有止损的动作和过程，如果在运营过程当中已经资不抵债，那你就要考虑不能再经营了。再经营负债越来越多，谁来负担？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄浩明表示，在理事会之外，监事会也要负责任。“首先，监事会要知道这个组织现在运行是健康的或者不健康的；其次，如果执行团队有问题，要及时报告；第三，监管部门，如民政部门应对于年审合格不合格等问题有提示，‘亏损那么大，还运营吗’，需要有一个告知责任。这个组织最重要的是专业化——人才专业化，管理专业化。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及嫣然天使儿童医院未来的可能性，黄浩明提到了此类情况常有的几种出路，分别是有其他人接手经营、医院找到新的业务点，或者被有相同愿景的组织机构兼并。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京师范大学中国公益研究院院长王振耀在接受中国日报采访时提出了建设性意见。他表示，完全依赖机构自身营收或盈利来维持公益项目运作的模式，在全球范围内均面临可持续性挑战，尤其是涉及运营成本较高的儿童医疗类项目。他提出，此类社会服务应获得政府层面的稳定支持与资助。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/289C5CA1282465238E1C0FA08736C859B568B555_size248_w526_h621.png&quot; style=&quot; width: 526px; height: 621px;&quot; alt=&quot;▲向华强发布视频，就李亚鹏与嫣然天使基金的争议发声 据潇湘晨报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲向华强发布视频，就李亚鹏与嫣然天使基金的争议发声 据潇湘晨报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日晚，香港影视大亨向华强发布视频，就李亚鹏与嫣然天使基金的争议事件发声。向华强回忆，2013年在嫣然天使基金香港慈善筹款会上，他们受邀出席，并当场捐款约400万。向华强还称，嫣然天使基金陷入当前的租金危机，根源在于资金规划滞后、账目透明度不足，以及过度依赖明星个人号召力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，向华强建议李亚鹏从“管理者”转向“代言人/宣传大使”，发挥其明星影响力，而将实际运营交给专业团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十字路口前，嫣然天使儿童医院将去向何方？是房租危机度过后，医院必须面对的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 王辰元&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9j9ueULF0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9j9ueULF0</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:16:00 GMT</pubDate><category>房租</category><category>儿童医院</category><category>天使</category><category>黄浩明</category><category>嫣然天使基金</category><category>李亚鹏</category><category>债务</category><category>捐款</category><category>医院</category><category>危机</category></item></channel></rss>