<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 05:16:58 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>蛇年最后传奇：两个老外，一个的哥，跨越3900公里山河</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C440634BF638DE7F952C33B2B4BF8DD8026AB5E2_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/93560663422FE2B397E4E0C7DD062D3059D7AEEA_size81_w1080_h730.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 432px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，连做梦也没梦到过。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1月19日下午，老外高佑思在海口拦车，要打车去哈尔滨冰雪大世界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司机们吓得连连摆手，“去不了”，“太远了”，“太冷不习惯”，脸上写满“果然是外国人，脑回路都不一样”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，高佑思用打车软件下单，为表诚意，付了一万二定金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司机们仍旧拒绝，即便有人接单，也是因没细看，或者“以为你地点写错了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高佑思疲惫坐在路边，他也知计划疯狂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他2008年来到北京，在中国已生活17年，下过乡镇，拍过春运，上过《天天向上》，长久着迷观察中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，他一直有个梦想，从中国最南前往最北，最真实感受广袤的中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久前，他邀法国网红小哥萧闱鸿来中国玩。萧闱鸿一头卷发，年轻开朗，13岁便自学中文，所拍视频在外网有千万播放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次来，萧闱鸿想好好看看中国，再决定要不要在中国生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接机时，高佑思举了个红色条幅，用篆体写着“&lt;strong&gt;君必不知将引君游于何境&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个疯狂的计划开始酝酿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人决定从海口出发，去广东，绕广西，穿两湖，过洛阳，到北京，然后北上直抵哈尔滨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天临近黄昏，终于有人接单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接单人是39岁的罗师傅，从小到大没离开海南，从来没坐过飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高佑思反而不放心了，“你开车安全么？”，这激起了罗师傅好胜心，“我开车十几年了，你说安全么，有导航怕什么”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅回家取包，他没行李箱，只有一个黑色小书包，衣柜里都是短袖，没有羽绒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出发前，三人在车前拍视频留念。皮肤黝黑的罗师傅，笑容腼腆，一口海南话，“我说普通话漏气”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜色中，三人从海口出发，汽车上船过海。轮渡驶离新海港，海浪泛起泡沫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国小哥幻想着即将看到的辽阔中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高思佑期待着中国从南到北的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅发了个朋友圈，“终于抓到大单了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朋友圈下面，朋友劝他报警，姐姐说他被洗脑，而妻子程女士真的报警了，“以为他遇到了诈骗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在船上，为了让罗师傅安心，高思佑提前支付了一半酬劳，“我们不是骗子，只是想看看中国”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日凌晨20分，三人抵达广东徐闻，开车前往桂林。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车窗外，中国沉在黑黝黝夜中。罗师傅说，他习惯夜行，在海口，他每天从下午5点开到凌晨5点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，远行出师不利，凌晨5点多，罗师傅手动挡旧车，坏在广西服务区，修车便花了6小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高思佑决定到桂林换车，租一辆自动挡的车，这样他可以和罗师傅轮流开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清晨，他们到达广西阳朔，如画山水在晨曦中铺面而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高思佑介绍下，罗师傅拿出20元人民币，对比纸币上和现实中的桂林，他不知道人民币的风景取自此地，“我文化低，很少了解这些”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他没去过布达拉宫，没听过西湖，人生固定在海口的黄昏和清晨间，外面的世界奢华如梦，无瑕去想。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们坐竹筏，拍山水，住高档民宿，早上在客厅就能悠然见山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅呆呆坐着，看着起伏的山峦发呆，忽然说：很愧疚。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅在海南琼海下郎村长大，兄妹五人，他是最小的弟弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父母早逝，大姐把他们拉扯大，他读到初一就没钱上学，16岁出来打杂工，最终兄妹五人都开起出租车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结婚后，他有了两个孩子，大的读初一，一家四口挤在不大的家里，那是他最温暖的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼前的桂林山水，带来世界之外的冲击，罗师傅愧疚未能带家人看看世界，“我的梦想就是赚点钱，带家人出来看看”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，他们从广西出发，前往岳阳，路上，罗师傅兴奋地看到了人生第一场雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隔日，长江边上，飞雪银装，16米高的后羿雕像，弯弓搭箭，孔武贲张，雕像后是辽阔的长江。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅不识后羿，也不知长江，在海口他管这样的大江叫“huo”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他看长江久久沉默，直至车离岳阳，才冒出句“国家伟大的，这么大的江，到处还建起大桥”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天，三人一车飞驰700公里，跨越长江、黄河，沿路巨大的新能源风车转动，江山铺展如画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车入开封时已入夜。古城城楼肃立，灯影落满汴河，一千年前的繁华流淌而过，萧闱鸿说，这就是他梦中的中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河岸远望，无人机腾空而起，组成星辰宇宙，三人静静看着，萧闱鸿说：这是两个时代的混合体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧闱鸿给罗师傅科普，黄河是中国母亲河，五千年文明便发源于此，中华文明生生不息，从未断流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅低头，“我一个中国人都不知道的，你一个法国人都知道”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，他很快开心起来，“我儿子未来会懂的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离开开封后，三人前往罗师傅最向往的城市北京，“从小梦想去北京，看天安门”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，三人的旅途已因高思佑的短视频广受关注，高思佑笑言，“这是全网1亿人在追的三个男人的春节公路片”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家看着罗师傅带着两个老外，过海翻山，穿风顶雪，越长江黄河，一路吃长沙臭豆腐、武汉热干面、豆汁、糖葫芦，以及北京烤鸭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅看着大厨片着烤鸭，再次看入了迷，发狠说，“等老子赚到钱，一定要带家人来吃”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为外地车牌，车不能进北京二环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三人打车前往。然而到了最期待的天安门时，又出意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因没有提前预约，不能游览天安门。高思佑打了许多电话，最后从朋友那问到办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天，三人骑着共享单车，从长安街骑过天安门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天蓝如洗，红墙金瓦，罗师傅兴奋地戴着红色绒线帽，边骑边拍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;风畅快吹过，高思佑念着墙上大字：世界人民大团结万岁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从北京出发，715公里，前往沈阳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出关之后，白山黑水铺开维度，那是罗师傅从未见过的异境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到沈阳后，三人搓澡、泡澡，养足精神，准备最后一站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汽车在辽阔北国飞驰，过铁岭、开原、四平、公主岭、长春，哈尔滨终现轮廓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进城时，三人兴奋极了，罗师傅满口“厉害了”，高思佑则感叹，“无法相信，真的做到这个，出发时还以为肯定完成不了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，历时4天，经行9省，跨越3900多公里后，三人终于从海口打车打到哈尔滨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高佑思说，从南到北，中国真是一个特别多元的国家，令人难以置信的多样化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落日缓缓沉入松花江，北国雪色壮美，宽广冰面上，罗师傅抽起陀螺，坐上冰车，纵情欢呼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜晚，他们去了出发时预定的终点，哈尔滨冰雪大世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冰雪大世界灯光恍如童话，处处玉宇琼楼，他们随着音乐蹦迪，开心嵌入雪中，从大滑梯呼啸而下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玩累了，高佑思坐在地上，感慨良多，“想说一些骚话”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未及说，罗师傅便把他抱起，开心喊到，“我们做到了，这辈子没想过啊，大哥”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出发时那个腼腆少言的罗师傅，此刻欢呼如孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最后发布的视频中，高思佑悄悄配上了画外音：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅的世界很小，家庭、工作、孩子、老婆，这是他在南方小岛上的全部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅的世界很大，小时候失去父母，离开学校，早早背起生活的单子，努力给到孩子们更大的世界，孩子们未来每一份可能，都是罗师傅生命意义的延伸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临别前，在铁锅炖饭店，高佑思和萧闱鸿给罗师傅准备了个惊喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们把旅行到每一处拍的照片，偷偷冲洗出来，装入相框，送给罗师傅留念，并准备了每个地方的土特产，让他带给家人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗师傅哭了，“人生当中从没想到，会有这样的礼物”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅途结束后，罗师傅坐飞机回广西，取车后返回海南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到家后，他在视频下留言：感谢两位外国朋友，给了他人生太多太多的第一次，让他的人生变得不可思议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而高思佑说，这次最大的收获，是深刻理解一个词，中国的普通人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们用不宽厚的肩膀，扛起一个家，永远把自己放在最后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们很平凡，我却觉得他们超厉害。因为他们，就是中国这五千年来的温度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而屏幕前的我们，则在岁末，收获了一个温暖故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事中有东西的携手，有出发的勇气，有广袤的中国，有无数认真生活的普通人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些，是新年飞驰的希望。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qi04VfHgAM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qi04VfHgAM</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 04:33:54 GMT</pubDate><category>高思佑</category><category>海口</category><category>罗师傅</category><category>高佑思</category><category>萧闱鸿</category><category>长江</category><category>天安门</category><category>广西</category><category>哈尔滨</category><category>桂林</category></item><item><title>国家烟草专卖局：禁止使用甜点、糖果、水果等风味名称命名电子烟</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/378ACE72B6A71389196E85A400045E2E01DFFA75_size46_w596_h336.jpg&quot; height=&quot;336&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;国家烟草专卖局关于落实电子烟产业政策 进一步推动供需动态平衡的通知&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各省级烟草专卖局：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为落实电子烟产业政策，规范产业运行秩序，综合整治电子烟产业“内卷式”竞争，化解并防范产能过剩风险，提升电子烟相关生产企业合规经营水平，根据《中华人民共和国烟草专卖法》及其实施条例、《国务院办公厅关于全链条打击涉烟违法活动的意见》（国办发〔2025〕44号）、《产业结构调整指导目录（2024年本）》《电子烟管理办法》（国家烟草专卖局公告2022年第1号）、《关于促进电子烟产业法治化规范化的若干政策措施（试行）》（国烟办〔2022〕43号）等法律法规、规章和规范性文件，现就进一步推动电子烟（含电子烟产品和雾化物、电子烟用烟碱，下同）产业供需动态平衡有关工作通知如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、规范企业投资行为。严格落实电子烟限制类产业政策要求，不得投资新建项目，迁建及恢复建设项目不得增加产能。原址技术改造（含生产设备购置）项目一般不得增加产能，确需增加产能的，应符合电子烟产业政策、监管政策以及产能管理规定，产能利用率处于较高水平，具有真实且持续增加的市场需求以及与生产经营相配套的安全卫生环保设施设备和技术条件，符合智能化、绿色化、融合化方向，并严格按照《电子烟固定资产投资管理细则》（国烟法〔2024〕104号）有关要求履行程序。其中，以出口销售为主的企业应证明新增产能所生产的产品符合目的地国家（地区）的法律法规和监管要求。电子烟相关生产企业原址技术改造扩大产能不得导致电子烟产业总产能增加。电子烟相关生产企业不得违规增加生产线数量、能力或增设零配件产线，不得将主要生产工序委托至无证企业代工，禁止变相扩大生产能力、规避固定资产投资审批。电子烟相关生产企业投资或产能整合重组应当符合反垄断法律法规及相关规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、加强电子烟产能调控。坚持以市场需求为导向推进电子烟产业供给侧结构性改革，统筹企业装备水平、经营情况及产业态势，按照“公平公开、分类施策、稳妥有序”的原则，实施电子烟核定产能管理。根据企业经营状况合理核定产能，严禁超核定产能开展生产经营，需要调整的企业应申请重新核定产能并履行许可证办理程序。对于委托加工业务，委托方需在核定生产规模内开展委托，受托方需在核定产能和核定生产规模内承接委托，产能利用率较低但仍存在委外生产的电子烟生产企业，根据企业经营状况调减其核定产能。允许合法合规经营、遵守产业政策和监管政策规定的电子烟相关生产企业，通过同一控制人下的企业合并或同一企业内生产点合并等方式进行产能整合重组，提高企业管理效能和产能利用率,整合后的企业和生产点应位于电子烟产业基础较好、企业相对集中地区。企业住所地和生产点原则上应位于同一地址，符合电子烟产业政策、监管政策的企业将生产点产能整合至住所地并取消原生产点的，住所地应位于电子烟产业基础较好、企业相对集中地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、推动市场供需平衡。统筹发挥有效市场和有为政府作用，在已核定产能范围内核定年度生产规模，作为企业年度产销目标，切实化解并防范市场无序竞争风险。严格实施生产规模总量调控，坚持分类施策，根据企业经营状况合理核定生产规模，从严从紧开展生产规模调整审核，合理确定电子烟相关生产企业生产规模调整量。持续加强电子烟监管力度，对风险较高的市场主体，从严从紧限制，重点核查管控，依法严厉查处企业出口回流、虚假报关、产品不符合国家标准和质量安全要求等违法违规行为。电子烟相关生产企业应落实主体责任，加强合规能力建设，出口产品应提交符合目的地国家（地区）法律法规和监管要求的证明文件，推动出口贸易全链条各环节合规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、化解并防范产能过剩风险。坚持法治化、市场化原则，畅通过剩产能退出机制。严格执行相关法律法规、电子烟产业政策和强制性标准，对不符合产业政策，产品质量、卫生条件、安全生产、消防、环保、能耗达不到国家相关标准，生产销售不合格产品的企业，依法依规淘汰相应产能。对于产能利用率长期低于电子烟产业平均产能利用率或存在违法违规及失信行为的企业，纳入重点监管范围，逐步淘汰落后产线并核减相应产能。健全涵盖产品标准、物质限量、生产工艺、检验检测、质量安全、卫生条件、储存运输等在内的电子烟标准体系，加强认可认证和检验检测能力建设，并通过不断修订技术标准、许可条件等措施，持续优化产能结构。加热卷烟烟具生产线及核定产能应与电子烟进行严格区分，不得混用、重复计算产能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、提升合规经营水平。支持电子烟相关生产企业提升专业化、规范化经营能力，加强技术研发创新、生产工艺升级和品牌培育，巩固拓展中国电子烟产业核心竞争力。压实电子烟批发、零售主体合规经营主体责任，不得通过电商、短视频、直播、社交平台等网络平台违规销售电子烟，不得违规销售不符合国家标准的产品。提升电子烟监管数字化水平，完善追溯管理体系，加强零售终端规范管理，强化供需信息采集分析能力，配套制定电子烟供需管理工作指引和固定资产投资管理工作指引，强化对企业固定资产投资、核定产能及生产规模使用的监测和预警，持续提升监管效能。推动构建电子烟信用监管体系，实施差异化监管措施，对于合规经营、信用良好的电子烟相关生产企业，逐步简化核查材料和程序，减少实地检查频次。落实相关市场主体各环节未成年人保护义务，加强购买资质核验，不得采用诱导性方式开展营销推广，禁止使用甜点、糖果、水果等风味名称对电子烟产品进行命名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;违反本通知规定的，属于不符合《电子烟相关生产企业、批发企业烟草专卖许可证管理细则》（国烟法〔2025〕77号）第十三条“国家电子烟产业政策要求”许可条件情形，根据情节轻重按照电子烟产业政策、监管政策有关规定处理。加热卷烟烟具有关产业政策另有规定的，按其规定执行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;国家烟草专卖局&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年2月5日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（主动公开）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qi08RjBy6Z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qi08RjBy6Z</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 04:28:19 GMT</pubDate><category>电子烟</category><category>产能</category><category>企业</category><category>产业政策</category><category>利用率</category><category>法律法规</category><category>产业</category><category>规模</category><category>产品</category><category>住所地</category></item><item><title>欧盟前主席答凤凰：好时机到了，没有防务自主，欧洲在全球就没分量</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/76A79CC845000B34726B707E81F8DBD72D4F11D7_size52_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，2月12日是第62届慕尼黑安全会议开幕前一天，会议举办地德国慕尼黑已经严阵以待， 来自全球120多个国家和地区的上千名代表正陆续抵达慕尼黑，其中包括约60位国家元首和政府首脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东道主德国总理默茨将为会议揭幕，英国首相斯塔默、法国总统马克龙和丹麦首相弗雷泽里克森都将出席，乌克兰总统泽连斯基也会现身，并与欧洲不同国家首脑举行双边和多边会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟委员会前主席巴罗佐强调，我们需要把这里传递出的那种紧迫感和那种规模感真正立起来。事实上，这三件事是高度相互关联的：建立一个紧密联动的欧洲防务联盟、推进技术发展与创新，以及打造资本市场联盟。他在回答凤凰记者提问时表示，现今欧洲实现防务自主已经成为各国和各政党的共识，是实现变革的好时机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，“并不是所有人之前都是这样的立场。可以说当时不少人是很自满和天真的。但如果你回头看，一些人早就一直在强调，如果欧盟想作为一个真正的政治力量存在，就必须拥有防务能力，顺便说一下，也包括外交层面的共同外交与安全政策，以及共同防务。没有这些，欧盟在世界上就没有分量。而现在，相关条件已经具备了，所以就应该真正把这件事推进下去。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/71CCFB51C4393D47B0EAA89EE8FBF3B8B8155772_size52_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427915819599798677-102-113255.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhyPJplOv1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhyPJplOv1</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 04:05:56 GMT</pubDate><category>防务</category><category>慕尼黑</category><category>外交</category><category>欧盟</category><category>会议</category><category>乌克兰总统</category><category>丹麦</category><category>法国总统</category></item><item><title>路透社：特朗普访华前暂停对华科技禁令</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/06FC3438F41BE2D53C3F48F6E2CCC0228C7E5691_size76_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引路透社2月12日报道，消息人士称美国总统特朗普或在4月访华，在此之前，特朗普政府搁置了一系列对华科技限制，包括禁止中国电信在美国开展业务，和限制向美国数据中心出售中国设备等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4名匿名知情人士称，美方还暂停了对TP-Link路由器的销售禁令、中国联通和中国移动在美国开展互联网业务的禁令，而另一项禁止中国电动卡车和电动巴士在美出售的禁令也被搁置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士指，这是特朗普政府在去年10月底中美元首釜山会晤达成“贸易休战”后，为遏制可能激怒中方的美国政府行动而采取的最新举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，中国驻美国大使馆回应表示，中方一贯反对将经贸和科技问题政治化，同时欢迎中美合作，让2026年成为两国迈向相互尊重、和平共处、合作共赢的一年。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/36F79AE6C39A921C4B060AFAF858B0ECB1BFA2E7_size123_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427933798790074458-102-123919.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhwigwSERf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhwigwSERf</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 04:02:46 GMT</pubDate><category>禁令</category><category>中方</category><category>中国移动</category><category>特朗普政府</category><category>美国总统</category><category>路透社</category><category>釜山</category><category>消息人士</category></item><item><title>中方禁止炮制反华决议的议员入境，先“动手”的菲律宾反倒急了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/79C28ECE1F3C6B4F48C685D65ECE18FAF90E6C9F_size43_w498_h280.jpg&quot; height=&quot;280&quot; width=&quot;498&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真是好笑，真一巴掌打上来了，菲律宾又想让中国“冷静”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《南华早报》12日报道，中方针对恶意抹黑中国大使的十余名菲律宾参议员实施入境禁令后，菲方倒打一耙，反倒指责中方此举可能损害两国关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间周三，菲律宾外交部发言人埃斯卡洛纳故作姿态地表示，尽管中方有权禁止相关官员入境，但这一决定无益于双边关系发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她声称：“阻止外国公民入境是一国的主权特权，但此类行动不利于培育良好且活跃的双边关系，尤其不利于重启两国均承诺推动的民间交流。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周一刚上任的菲外交部海事事务发言人比利亚努埃瓦也随即附和，宣称菲方理解中国使馆作出回应的职责，同时却“敦促中方以冷静、专业的方式回应，牢记所有外交互动都应秉持相互尊重的原则”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还煞有其事地呼吁称， “尽管双方存在重大分歧，仍敦促中国使馆发表建设性言论，推动健康对话，促进双边关系整体发展”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，中国驻菲使馆周四回应表示，使馆表态“以冷静、专业、建设性的方式维护了中国的国家利益与尊严”，并指出中菲健康对话需要双方共同拿出建设性态度，“敦促菲方发出统一且负责任的声音，希望（菲律宾外交部）在管控分歧、推动双边关系大局上真正发挥建设性作用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国驻马尼拉大使馆在社交媒体发布的最新声明中直指，部分菲参议员一再玩弄老旧把戏，接连抛出反华决议，企图将中国外交官列为所谓“不受欢迎的人”，纯属主动挑衅、虚张声势、装腔作势，这种做法根本吓不倒任何人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F28408C36BBED9DF34650FAE7CFD3005DD5F57CF_size33_w730_h255.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 223px;&quot; alt=&quot;中国大使馆声明截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;中国大使馆声明截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;使馆发言人季凌鹏在声明中严厉警告，任何对外交关系的实质性破坏，甚至导致外交关系降级，都将让数百万民众面临失业风险。他质问这些参议员是否准备好亲自补偿这些民众的收入损失，痛斥他们以牺牲他人利益为代价肆无忌惮哗众取宠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在严肃的外交事务面前，部分政客的表现如同过家家。他们就不能成熟一点吗？不懂外交规则可以去学，信口开河、胡言乱语，只会暴露他们毫无来由的无知与傲慢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对部分菲律宾议员的不满，中方另一则声明再次强调：“中国有句古话，己所不欲，勿施于人……这就是对等原则。你们不欢迎我们，我们也不会欢迎你们；你们有攻击我们的自由，我们就有反击的权利。如果你们继续挑衅，我们必将毫不犹豫奉陪到底。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上月，菲律宾巴拉望省管辖下、常住人口仅400余人的所谓“卡拉延”镇，再次炮制闹剧，通过决议将中国驻菲大使井泉列为所谓“不受欢迎的人”，污蔑其“违反外交礼仪、侮辱菲律宾官员”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该镇地处南沙群岛争议海域，近年来屡屡炒作生事，2023年就曾将时任中国大使黄溪连列为“不受欢迎的人”，对中国海警在南沙仁爱礁海域依法对菲船只实施水炮驱离一事大肆叫嚣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月12日，中国驻马尼拉大使馆在社交媒体宣布，禁止炮制上述反华决议的16名当地官员进入中国内地及港澳地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明指出， “基于对等原则，炮制上述决议的相关人员不得入境”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《菲律宾星报》早前报道，在16名菲方人员签署涉中国外交人员的决议后，菲律宾参议院也跟风插手，宣称正在研究是否据此宣布中国使馆官员为“不受欢迎的人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国使馆发言人季凌鹏当天强硬回击，奉劝菲律宾政客不必大费周章，可以直接宣布中国大使为“不受欢迎的人”，而中国外交官将继续坚定维护国家权益、反击一切对华抹黑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他同时提醒，只有菲律宾总统马科斯有权要求大使离任，如果大使收到马科斯的离任通知，将“带着无比的自豪和荣誉”立即离开，以实际行动践行一名中国外交官对国家的坚定承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;局势升级之下，菲律宾总统府急忙出面“灭火”。菲总统府新闻官克莱尔·卡斯特罗在新闻简报会上称，马科斯明确拒绝将中国大使列为“不受欢迎的人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡斯特罗透露，当她询问马科斯对于议员呼吁的想法时，马科斯没有让她问完问题，就斩钉截铁地说了声“不”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲外交部同时警告称，将中国外交人员列为“不受欢迎的人”将引发严重后果，此举仅应作为外交关系严重恶化时的最后手段。其强调，这一决定事关重大，可能招致各领域的对等反制或其他反制措施，不可草率行事，必须仔细权衡对菲律宾未来战略利益的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧急降调的同时，菲律宾驻美大使罗慕尔德兹近日又释放缓和信号，声称菲方需要在南海问题上与中国“降温”、搁置争议，探索经济合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周二（10 日），他在马尼拉记者会上表示，中菲关系不应仅由海上争端定义，“我们与中方保持持续双边对话，将继续推进对话，寻找合作空间，尤其是在经济领域”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还声称，有一些迹象表明，“我们的中国朋友也准备看到一些可以合作的机会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于菲律宾今年担任东盟轮值主席国，罗慕尔德兹称，缓和摩擦对推动中国参与并最终达成“南海行为准则”至关重要，并重申菲方将致力于改善对华关系，两国可在气候变化、制造业、替代能源等领域开展合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这世上唯一不变的就是变化。我们不能停滞不前。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可嘴上高调喊着“想缓和关系”，背地里却小动作不断、挑衅不停，还一门心思装可怜、扮“受害者”，菲律宾这副又当又立、虚伪至极的嘴脸，如何取信于人？&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhyXZrI3wr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhyXZrI3wr</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 03:59:19 GMT</pubDate><category>菲律宾</category><category>菲方</category><category>大使</category><category>决议</category><category>中方</category><category>马科斯</category><category>建设性</category><category>参议员</category><category>发言人</category><category>外交关系</category></item><item><title>格陵兰岛小镇居民：因局势升级感到焦虑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D77A3B59C3D6EDCFB48804525112F3E2943F91A1_size99_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，面对美国持续发表觊觎格陵兰岛的言论，挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰等欧洲国家宣布参加由丹麦在格陵兰岛发起的“北极耐力”军事演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，康克鲁斯瓦格又成了丹麦国防军的临时军事区。对于如今的局势和多国军事力量的存在，小镇居民和格陵兰岛的官员持怎样的态度？&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FA430E1D85FFB1D0CB53C24DF6149147677325BF_size251_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427933170206543872-102-123432.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者 郝晓丽：&lt;/strong&gt;康克鲁斯瓦格的意义，从未真正改变。它连接着格陵兰岛南部城镇与北极深处，也连接着格陵兰岛与北约的整体防务体系。现在出现在这里的，不再是单一国家的部队，而是多国协作的身影。训练、演习、保障与后勤，让这座小镇再次站在战略链条之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0B33269668FC745D988614E40E235C3E8703E013_size266_w1920_h995.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 331px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，丹麦国防军在康克鲁斯瓦格设立了一个临时军事区，未经授权人员不得进入。康克鲁斯瓦格再次成为军事对峙的前沿。只不过，这次的对峙发生在北约国家内部之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/644E48EF0F3056B55F65C260BA883BE45B19A7BB_size253_w1920_h995.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 331px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当地居民 扬·英格瓦尔德·奥尔斯沃尔德：&lt;/strong&gt;现在确实看到了一些军舰以及一些丹麦军机，如果美国的军事行动真的发生，那将是非常非常荒谬的。美国总统现在的言论确实让格陵兰岛居民感到不安，有些人甚至感到恐惧，人们不想成为美国的一部分。国际法是普遍存在的原则，你不能因为想要一个地方就去入侵它，这说不通。公开在媒体上恐吓一个国家的全体民众，说计划动用武力或者说动用武力也是一种选项，我真的很难找到合适的词来形容这种感觉，这太怪异了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A0411EB7C106ADC93795F907B96CE8F1CC05248_size218_w1920_h992.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 330px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当地居民 泰斯：&lt;/strong&gt;你可以看到，现在整个北约体系，法国、德国以及其他国家都来到这里，展示一种集体的力量。所以，我并不是特别担心，但我理解格陵兰岛居民确实会感到担忧。当世界强国的总统使用那种带有征服意味的言辞，确实让人感觉很糟糕。我看到了一些抗议活动，是的，这在某种程度上把人们团结在了一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/579231043075AC6B68E30F5D1DF0D4DF2170371B_size221_w1920_h992.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 330px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;格陵兰岛自治政府因纽特人党外交与安全事务主席 皮帕卢克·林恩：&lt;/strong&gt;我们一直在向美国表明，我们愿意在安全事务上展开合作。但我们有一条明确的红线，就是你不能掠夺我们的国土，还要尊重我们的主权。我们真的不希望看到他们对我们做出他们对委内瑞拉所做的事情。如果特朗普真的对我们动用武力，我们所有的希望和梦想都会被摧毁，所以我很担心我自己以及我孩子们的未来。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qi08RjByDQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qi08RjByDQ</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 03:47:20 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>北约</category><category>武力</category><category>丹麦</category><category>康克鲁斯瓦格</category><category>北极</category><category>居民</category><category>军事</category><category>小镇</category><category>委内瑞拉</category></item><item><title>中国完成首次火箭一级箭体海上打捞回收任务</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4F0D98D32CE095C2761723098533659E386FD9F2_size153_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/61F1523379A6863196428F81654115F8641049EE_size2862_w1080_h1920.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427923538423590912-102-115615.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据中国载人航天工程办公室消息，北京时间2026年2月11日，在长征十号运载火箭系统低空演示验证与梦舟载人飞船系统最大动压逃逸飞行试验中，火箭完成低空演示验证飞行并在海上安全溅落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1905AC009AD41115900577CBABA321BB9B6F2918_size963_w4096_h3072.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月13日上午，海上搜索回收分队完成火箭一级箭体打捞回收任务。这是我国首次在海上实施运载火箭搜索回收任务，对推进运载火箭可重复使用技术发展具有重要意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/87FAE556EF7AC90CBCAA1081A3F0A0EC61EECFA2_size1004_w4096_h2304.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，此次参试的长征十号运载火箭，主要用于载人月球探测任务，兼顾近地空间站运营，其统筹研制的长征十号甲火箭一子级箭体具备可重复使用能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/24DBB60F5E0E8E907F758C574A5DDC6A4C4A052E_size1174_w4096_h3072.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 王刚 马宇辰 摄影 王玉林）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhxKftE6hJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhxKftE6hJ</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 03:46:01 GMT</pubDate><category>长征</category><category>火箭</category><category>新一代</category><category>梦舟</category><category>总台</category><category>分队</category></item><item><title>《纽约时报》驻华记者：中国的高铁、地铁和电动汽车，常常让我感觉生活在未来</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B7F93AC1FE7561628B1127DA842B4CDE019E434F_size111_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】当地时间2月12日，美国总统特朗普在白宫宣布，立即撤销气候变化危害认定。2009年，美国环境保护署（EPA）曾在发表的一项研究报告中作出科学认定，即温室气体排放危害公众健康和福祉。该认定被视为美国政府监管温室气体排放、推动电动车发展及应对气候变化的重要法律基础，如今宣告作古。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的这一决定，引出了《纽约时报》气候问题记者大卫·盖勒斯（David Gelles）当天的一番思考。“为什么在中国生活就像‘生活在未来’”，盖勒斯撰文指出，在去年的一系列报道中，他和同事们已经关注到中国清洁能源的明显崛起之势，以及美国在太阳能、电动汽车等低碳技术竞赛中逐渐落后的程度。重要的是，这些产品往往比化石燃料技术更便宜、也更便利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着时间的推移，中国清洁能源的崛起与美国政策的逆转形成鲜明对比，这一系列报道的核心观点也不断被印证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，中国并未放缓其全球布局。加拿大上个月同意降低部分中国汽车关税，为比亚迪等中国车企受欢迎的电动汽车进入市场打开大门。本周还有报道称，中国研究人员已开发出一种能在极寒环境中保持电量的锂电池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据能源与气候媒体Carbon Brief的分析，去年包括太阳能和电动汽车在内的清洁能源技术，贡献了中国超过三分之一的经济增长，创造约2.1万亿美元经济效益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了解变化速度之快，盖勒斯还经常请教他的同事、《纽约时报》北京分社社长基思·布拉德舍（Keith Bradsher）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国远远领先于世界其他国家，”布拉德舍说：“不仅在可再生能源和新型交通技术的安装方面遥遥领先，而且在科研突破方面也遥遥领先。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FFD3B17A681964D32B6A8690FBADA21F54712F5D_size310_w800_h511.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 408px;&quot; alt=&quot;2026年2月12日，在金湖县银涂镇高邮湖村千亩鱼塘养殖区，风力发电机组迎风旋转，与水面相映成景（无人机照片） IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年2月12日，在金湖县银涂镇高邮湖村千亩鱼塘养殖区，风力发电机组迎风旋转，与水面相映成景（无人机照片） IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国开历史倒车&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盖勒斯表示，《纽约时报》去年的报道文章中，已经探讨了中国太阳能电站的惊人规模，其中一座占地约162平方英里（约合420平方公里），以及中国建设数千公里特高压输电线路的进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，这家美媒还分析了中国如何向全球出口物美价廉的太阳能电池板和电动汽车，重塑了从南非到巴西的各国经济，并关注了中国在核聚变、自动驾驶汽车和稀土等新兴领域的快速发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“北京和华盛顿之间，对比十分鲜明。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盖勒斯指出，数十年以来，中国一直耐心支持本国清洁技术，针对稀土的政策更是可以追溯至约60年前，而稀土是从电动汽车到超音速喷气机等各类产品的关键组成部分。相比之下，美国的政策却反复无常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登政府执政的四年里，美国致力于扶持风能、太阳能、电池和电动汽车产业，而到了特朗普政府上台执政，如今却反其道而行之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正当中国加速向清洁能源转型之际，特朗普政府却不断寻找新的方法来打压可再生能源，并扶持煤炭、石油和天然气等化石燃料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他提到，就在前一天，白宫刚刚下令五角大楼购买更多煤炭发电，而煤炭是最不环保的化石燃料。再看看另一边，中国的二氧化碳排放量已连续21个月持平或下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，美国能源部取消了300亿美元清洁能源项目贷款。而据另两名《纽约时报》记者本月报道，美国及其盟友正推迟在联邦土地和私人地产上的风电与光伏项目审批。一家可再生能源组织认为，这种“封锁”已使全国数百个项目停滞。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E78F48C518560ACB9BE977828EA0D74AF9E313B0_size408_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2024年8月8日，上海华车展，购车市民体验小鹏汽车性能。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2024年8月8日，上海华车展，购车市民体验小鹏汽车性能。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国实际上正在放弃许多21世纪的能源和交通技术。”布拉德舍这样告诉盖勒斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盖勒斯提到，再加上特朗普政府打击海上风电行业、全面削弱环保法规、扩大对化石燃料的支持以及削减科研经费，可以看到，作为全球前两大经济体的美国和中国，正在“未来能源如何供应”这一核心议题上走向分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国塑造世界格局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布拉德舍告诉盖勒斯，随着中国的政策开始推动良性的创新循环，中美之间的差距正逐月扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国在稀土等领域投入庞大研发力量开发新发明，而美国几乎放弃了基础化学研究。”布拉德舍说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，当美国正加码本土化石燃料开发之际，中国则正继续扩大其全球影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，中国电动汽车出口额创下700亿美元纪录，中国车企在150多个国家和地区实现销售。2025年上半年，中国太阳能电池出口也大幅增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们正在从一个以石油驱动的世界转向一个成本低得多、由太阳能驱动的世界，”布拉德舍说：“实际上，其他国家正越来越多地从中国购买电力，因为几乎整个太阳能电池板市场都是中国的。在发展中国家的许多地区，这已成为所有人唯一想买的产品，因为这是获取电力最便宜的方式。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，盖勒斯问布拉德舍，他在中国从事报道采访工作已有24年，生活在一个这些技术已普及的国家是一种怎样的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国的高铁、超现代化的地铁以及日益增多的自动驾驶电动汽车，常常让我感觉自己生活在未来。”布拉德舍说道。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhwu3CxX47</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhwu3CxX47</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 03:31:26 GMT</pubDate><category>电动汽车</category><category>清洁能源</category><category>化石燃料</category><category>纽约时报</category><category>美国</category><category>比亚迪</category><category>特朗普政府</category><category>美国能源部</category><category>华盛顿</category><category>南非</category></item><item><title>中戏表演系主任王鑫主动投案，曾参演《大江大河》《无问西东》</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/689CED0124537DB854E3C96A0FFEDB33E15AE045_size232_w537_h302.png&quot; height=&quot;302&quot; width=&quot;537&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组、河南省纪委监委消息：中央戏剧学院表演系主任王鑫涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组纪律审查和河南省许昌市监委监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EC34C040CAFC903B7241EF905556AEFA8E579B1E_size243_w1080_h691.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 409px;&quot; alt=&quot;中戏表演系主任王鑫主动投案，曾参演《大江大河》《无问西东》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新闻多一点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王鑫，中国内地男演员，中央戏剧学院表演系主任、教授，戏剧表导演博士。2008年参演电视剧《善良背后》开启演艺生涯，2013年出演谍战剧《风筝》饰田湖。2018年凭借电影《无问西东》许伯常及电视剧《大江大河》徐县长获得关注，同年以教师身份参与《人间正道是沧桑》拍摄并将实践经验融入教学。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4D028C4A0093476A08673AE5100850212C4E4BEA_size225_w749_h295.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 252px;&quot; alt=&quot;电视剧《大江大河》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;电视剧《大江大河》&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FF5545D831254803292AD7B26749F43DC7A01E59_size157_w537_h330.png&quot; style=&quot; width: 537px; height: 330px;&quot; alt=&quot;电影《无问西东》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;电影《无问西东》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年参演《大宋宫词》《理想照耀中国》等多部作品，2023年出演革命剧《战火中的青春》赵忠尧。2024年至2025年陆续参演《城中之城》《梦想城》《凡人修仙传》《生万物》等影视剧。其长期从事戏剧表演教学，担任中央戏剧学院表演专业主讲教师，2019年获第三届北京市高等学校青年教学名师奖，编导《圣井》《萨勒姆的女巫》等话剧作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源 宁波晚报综合清风中原、公开资料&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 林杨攀 忻晓颖 审核 王籍 吕荣&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qi1qV3Ov3N</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qi1qV3Ov3N</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 03:27:12 GMT</pubDate><category>教育部</category><category>王鑫</category><category>大江大河</category><category>无问西东</category><category>宁波晚报</category><category>许昌市</category><category>中国内地</category><category>河南省</category><category>风筝</category><category>中原</category></item><item><title>美国公布税收抵免新规，妄图遏制中国绿能影响</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6FF8598945343E1B5E37A1AA7E9BAC6689204F48_size95_w955_h538.jpg&quot; height=&quot;538&quot; width=&quot;955&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国财政部2月12日公布执行特朗普一项新税法相关条款的临时规则，对过度依赖中国制造商品的企业，限制它们申领联邦清洁能源补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国财政部国税局在网站上发布公告，详细列出核查公式和程序，以协助企业确定，其项目或零部件是否从被禁实体获益。国税局表示，在公布正式规则之前，以这份临时规则为依据。国税局正就未来指引征询公众意见，征集期为45天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社报道称，特朗普的《大而美法案》结束了拜登政府时期的多项清洁能源税收抵免，旨在减少美国对中俄等“被禁外国实体”供应链的依赖。中国是全球最大的太阳能零部件生产国，尽管美国国内太阳能电池产量近年来有所增长，不过生产商仍严重依赖海外生产的原材料。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E265D08BFEAB883CE355E751ADFA625D335260AA_size107_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427907546578424595-102-110502.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhvGNkmPFt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhvGNkmPFt</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 03:18:05 GMT</pubDate><category>清洁能源</category><category>国税局</category><category>美国财政部</category><category>零部件</category><category>实体</category><category>路透社</category><category>生产国</category><category>中俄</category></item><item><title>春节将至烟草产品进入销售旺季，公安部严打涉烟犯罪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4BC6678DF650452DBBC8F5763177DA4C1196CBB5_size147_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，公安部召开部分地方公安机关打击涉烟犯罪专项部署视频会，分析涉烟违法犯罪形势，研究部署当前和今后一个时期打击涉烟犯罪重点工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议指出，当前临近春节，烟草产品进入销售旺季，涉烟犯罪易发高发。要紧盯春节前后关键节点，迅速采取有力措施，集中突破一批大要案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要全面加强线索摸排，针对涉烟犯罪专业化、职业化和隐蔽性强等特点，从行政处罚案件、在侦案件、网上信息和本地重点部位等多渠道入手，扩大情报线索来源和广度深度，切实提高主动发现能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要强力开展破案攻坚，按照“全链条、全环节、全要素”要求，加强线索深挖和串并分析，深挖彻查产供销犯罪产业链和制假窝点，依法严厉打击幕后组织者、团伙骨干，实现全链条深度打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要突出重点打击，紧盯重要部位、重点问题，强化区域协作，采取集群行动、区域会战、提级侦办等方式开展专案攻坚，打团伙、端窝点、摧网络，形成强大攻势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，各地要充分依托相关协作机制平台，加强部门沟通协调，不断提升打击整治的系统性、整体性、协同性。要强化前端行刑衔接，着力完善线索通报、双向移送、联动执法等制度措施，细化部门会商、联合督办、专业支撑等工作流程，不断增强执法合力。要密切后端司法协同，建立健全与法检机关的沟通会商机制，共同研究解决法律适用、证据规格、检验鉴定、涉案物品处置等突出问题。针对案件高发地、黑灰产业链等问题，要积极配合烟草部门，推动相关地方党委和政府实施综合治理，一体推进打防建宣，多维度瓦解违法犯罪生态，最大限度铲除涉烟犯罪滋生土壤和空间。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qi08RjBy8K</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qi08RjBy8K</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 03:08:10 GMT</pubDate><category>线索</category><category>窝点</category><category>案件</category><category>团伙</category><category>链条</category><category>产业链</category><category>烟草</category><category>公安部</category><category>旺季</category><category>专案</category></item><item><title>美官员演上了：中方说得好听，我倒要看看怎么做</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/89D28A4D939A77310632EDCFC1B7D97BF0AB03C9_size97_w770_h433.jpg&quot; height=&quot;433&quot; width=&quot;770&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】抹黑中国远洋捕鱼，只为兜售美国技术。在本周广州举行的2026年亚太经济合作组织（APEC）第一次高官会期间，美国国务院代理首席副助理国务卿露思·佩里（Ruth Perry）吹嘘起美企开发的渔业监控技术，不惜大肆渲染所谓中国远洋渔船对小国造成的“执法挑战”，宣称尽管中方修订了相关法规，但要看看是否真的能兑现承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美国国务院网站发布的声明，美国派遣由美国高级官员凯西·梅斯（Casey Mace）率领的专家团队，并有负责海洋、国际环境和科学事务的佩里同行，参加2月1日至10日在中国广州举行的2026年APEC第一次高官会及相关会议，以进一步推进特朗普政府“美国优先”的外交政策重点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明还称，美国正在这些会议上采取果断行动，打击非法捕鱼、海洋垃圾和非法木材贸易，这些都威胁着美国企业、工作者和国家安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，梅斯在与会期间表示，特朗普政府已设立2000万美元基金，支持亚太地区伙伴经济体采用美国人工智能技术，这是美国巩固在新兴技术领域领导地位的系列举措之一。美国总统特朗普去年7月曾签署一项行政令，目标是“确保美国人工智能技术、标准与治理模式在全球范围内得到采用”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CF40F52DC17CEB5E004EB0F692192B57BD6CFCFE_size299_w800_h435.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 348px;&quot; alt=&quot;2025年4月13日，浙江舟山，12艘远洋鱿钓船陆续启航，赴北太平洋海域渔场作业。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年4月13日，浙江舟山，12艘远洋鱿钓船陆续启航，赴北太平洋海域渔场作业。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国还试图借APEC平台推广本国私营部门技术，用于打击所谓“非法、未报告和无管制（IUU）”远洋捕捞，美方称此类捕捞“威胁太平洋部分地区的粮食安全与海洋主权”，矛头直指中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩里10日对路透社渲染称，中国远洋渔船队总吨位达1800万吨，给太平洋沿岸较小的沿海国家带来了“执法挑战”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她不断向中国泼脏水，宣称许多国家都受到负面影响，而中国是始作俑者，船队规模在整个太平洋地区都不容忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很快，佩里也不掩饰其本来目的，吹嘘美国企业正在开发相关技术，包括卫星船舶追踪、基于人工智能的分析、声学探测系统及配备传感器的海洋浮标，助力各国政府监控渔业活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还阴阳怪气，宣称中国修订后的渔业法将于5月生效。“他们说得冠冕堂皇，我们倒想看看他们是否会将这些承诺付诸行动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实抹黑中国远洋渔业，不过是美政客的惯常操作。中方多次驳斥并强调，中方是负责任的渔业国家，高度重视渔业资源的科学养护和可持续利用，积极履行国际义务，坚决反对毫无事实根据、混淆是非的恶意抹黑和攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月，中方通过新修订的渔业法，将于2026年5月1日起施行。这部新修订的法律，将进一步促进渔业提质增效、绿色发展。其中对渔业捕捞业，明确国家根据捕捞量低于渔业资源增长量的原则，确定渔业资源的总可捕捞量，实行捕捞限额制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，美国围网渔船在公海作业的天数，大幅超出了有关渔业管理组织所规定的天数，而且是连续多年违规。真正应当检讨并反思自身违规行为的，恰是美方自己。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhuj9P59la</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhuj9P59la</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 03:03:39 GMT</pubDate><category>渔业</category><category>美国</category><category>中方</category><category>apec</category><category>中国远洋</category><category>太平洋</category><category>海洋</category><category>人工智能</category><category>渔业资源</category><category>路透社</category></item><item><title>中戏院长、表演系主任、表演系原主任，先后主动投案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1B90BF5C2BB068C40CAEBA0D3D5F5BAC75950F29_size46_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组、河南省纪委监委2月13日消息：中央戏剧学院表演系主任王鑫涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组纪律审查和河南省许昌市监委监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FBECD6527EE3A92E65B3461819DB95F814A8F712_size36_w750_h500.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;王鑫 资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;王鑫 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开信息显示，王鑫是中央戏剧学院教授，戏剧表导演博士，曾担任中央戏剧学院表演系表演教研室主任、党总支常务副书记、副系主任，博士研究生导师，多年从事本科戏剧表导演教学，具有丰富的教学经验。主要教授的课程有戏剧(影视)表演，戏剧导演基础等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组、河南省纪委监委2月12日消息：中央戏剧学院表演系原党总支书记、主任陈刚涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组纪律审查和河南省许昌市监委监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A77AF5BD72526F074E894BC338E42C8C6ACE0D0D_size43_w840_h560.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，陈刚，中央戏剧学院教授，博士生导师。出身戏曲世家，曾经系统学习过中国传统戏剧(京剧、黄梅戏、汉剧、楚剧)和西方舞蹈(爵士舞、踢踏舞)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他本科毕业于中央戏剧学院表演系，研究生毕业于导演系，曾赴日本四季剧团研究并演出音乐剧。曾担任全国艺术科学专家库专家、中国戏剧家协会会员、北京市电影家协会理事、中国电影导演协会会员、中央戏剧学院学术委员会副主任委员等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组、河南省纪委监委2025年12月19日消息：中央戏剧学院党委副书记、院长郝戎涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组纪律审查和河南省许昌市监委监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开信息显示，郝戎，男，汉族，1971年8月出生，中共党员，教授，博士生导师，常年从事戏剧影视（音乐剧）表演专业教学、研究及管理工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郝戎毕业于中央戏剧学院表演系，戏剧戏曲学硕士。历任表演系台词教研室主任、表演系副主任、表演系党支部书记、表演系主任、中央戏剧学院院长助理、副院长，2018年11月任中央戏剧学院院长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：决策杂志综合&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：纪海涛 / 审稿：王运宝&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhts5RuRDb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhts5RuRDb</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 02:59:03 GMT</pubDate><category>中央戏剧学院</category><category>纪检</category><category>教育部</category><category>中央纪委</category><category>戏剧</category><category>表演系</category><category>监委</category><category>中央戏剧学院表演系</category><category>国家监委</category><category>许昌市</category></item><item><title>美媒爆料美国秘密向伊朗走私6000套星链设备</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1E284EDA67EB6D24BD3B6713DB8A2CF57C382053_size58_w870_h490.jpg&quot; height=&quot;490&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，有美媒爆料称特朗普政府走私星链卫星网络终端到伊朗，试图突破后者的封锁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有美国官员向《华尔街日报》证实，特朗普政府上月秘密将约6000套星链（Starlink）卫星网络终端走私进入伊朗，以因应伊朗政府在当地示威后大幅切断网络的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年一月，伊朗当局面对全国性抗议浪潮，大力镇压，几乎全面封锁网络。美国随即展开行动，首次由政府主导直接向伊朗境内输送星链设备，试图让异议人士持续上网、对外传递资讯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国务院早前已购入近7000套星链终端，多数是在一月采购。官员指出，这笔资金部分来自原本用于伊朗“网络自由计划”的预算，转而投入卫星网络设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据报道，美国总统特朗普知情，但是否亲自批准行动，上述官员并未说明。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1CC8A6FAB16340C86F66722B0A2546AE9212231B_size62_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427901880463794554-102-103720.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qht2qi8FD4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qht2qi8FD4</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 02:47:36 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>终端</category><category>卫星网络</category><category>美国国务院</category><category>华尔街日报</category></item><item><title>日媒：日本扣押一艘中国渔船，船长被逮捕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/BB5889136E26DC5EAACD17F4C32126B5B94685E6_size140_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引日本共同社报道，日本水产厅2月12日扣押一艘中国渔船，并拘捕47岁中国籍船长，指涉事的中国渔船在长崎县专属经济区内拒绝执行停船命令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指，涉事渔船共有11名船员，事发时试图逃避，日本渔业管制官员在长崎县五岛市西南约170公里海域登船检查。这是自2022年以来，日本水产厅首次扣押中国渔船，也是当局今年扣押的第一艘外国渔船。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhsTBfhicI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhsTBfhicI</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 02:45:10 GMT</pubDate><category>渔船</category><category>长崎县</category><category>日本共同社</category><category>船长</category></item><item><title>金与正谈无人机事件：韩国不要让内部做出愚蠢之举</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/24E1B9760D53763BB1861458EBDC52191EBC0C3F_size24_w458_h258.jpg&quot; height=&quot;258&quot; width=&quot;458&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引朝中社2月13日报道，朝鲜劳动党中央委员会副部长金与正12日就韩国无人机入朝事件发表谈话，称韩国当局应该采取措施，防范侵权挑衅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金与正表示，韩国统一部长官郑东泳日前就年初的无人机入朝事件表达遗憾，是明智之举，但强调，韩国当局不应以深表遗憾之类的话，对招致的危机敷衍搪塞，而要采取防范措施，确保像非法闯入朝鲜领空这样严重的侵权事件不再发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金与正还说，朝方并不关心入侵的无人机来自个人还是民间团体，但如果侵犯朝鲜主权的挑衅事件再次发生，朝方必定会采取严厉的回应，正告韩国当局注意防范，不要让内部做出愚蠢之举。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/15FE698F9C38D3B344E6B2B5B3F0113200FBB262_size78_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427885051284558646-102-093951.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qho33wxoZc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qho33wxoZc</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 01:40:43 GMT</pubDate><category>金与正</category><category>当局</category><category>朝方</category><category>朝鲜</category></item><item><title>网民编造“亳州银行可办理存贷款业务”，警方：无此银行，已处罚</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E9820BB10E6B03F1022237F44B8CC2471D032601_size925_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，个人账号“亳州金融小朱”在短视频平台发布带有“亳州银行”“毫州银行”字样和图片的帖子，声称“亳州银行 与你同行”“可办理存贷款业务”等，引发市民关注。 经亳州市公安机关调查核实，亳州市并无所谓的“亳州银行”或“毫州银行”。朱某为吸引客户、推广贷款业务，故意编造并制作了虚假银行门头图片进行宣传。其行为涉嫌扰乱公共秩序，公安机关已依法对朱某作出行政处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8332585D42B18FA659FFE6C31DB2F22E8C23A775_size381_w960_h2002.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1334px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhmbW81vWW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhmbW81vWW</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 01:33:37 GMT</pubDate><category>亳州市</category><category>朱某</category><category>亳州银行</category><category>存贷款</category><category>公安机关</category><category>贷款业务</category></item><item><title>赤裸裸卖台！台美贸易协定正式签署，台当局五年内要对美采购3万亿元物资</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/35E13D13B54337E2A1FDC55C852937E20027383E_size34_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 台当局上月与美国商务部签署台美投资MOU后，今天（13日）台方与美国贸易代表署完成“对等贸易协定”的签署，确立“对等关税”15%且不叠加、运往美国的2072项产品豁免关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，台当局同步松绑多数美货关税，并承诺2025至2029年采购石油、天然气、电力设备，以及另采购民航机等，折合新台币近3万亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按岛内各单位规划，自2025年至2029年，对美预计有444亿美元的液化天然气及原油采购，252亿美元之电力设备、电网设备、材料、发电机、储存设施、船用设备、制钢设备和其他设备采购，152亿美元之民用航空器及发动机采购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/13E5AFD0FFD035C6B2E6DB47FB599CD5600D08E9_size21_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这个丧权辱台的协议，赖清德丧事喜办，今天发文声称“这是台湾经济与产业迎风而起、脱胎换骨的关键时刻”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对相关议题，国台办发言人朱凤莲11日曾表示， 民进党当局妄图倚外谋“独”，在所谓台美贸易谈判中无原则媚外，无底线卖台。民进党当局任由美国予取予求，牺牲的是台湾产业发展的前景，伤害的是台湾民众的利益福祉，必将被台湾民众唾弃。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhn7ka2OAm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhn7ka2OAm</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 01:31:47 GMT</pubDate><category>关税</category><category>民进党</category><category>台当局</category><category>电力设备</category><category>美国商务部</category><category>当局</category><category>国台办</category><category>赖清德</category></item><item><title>“不贪恋权力、宁愿什么都不签”，泽连斯基谈总统选举、俄乌协议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9E564B483253766959745C5611CF9169DACE9F58_size291_w592_h333.png&quot; height=&quot;333&quot; width=&quot;592&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在俄乌战争进入第四年、战场陷入消耗性僵局之际，乌克兰总统泽连斯基接受《大西洋月刊》专访。泽连斯基希望用更“功利”的游说方式打动特朗普，若特朗普希望巩固“和平缔造者”历史地位，并助力共和党赢得2026年中期选举，就应立刻推动结束俄乌战争。然而随着美国中期选举临近，俄乌战争很可能会被特朗普视为政治负担，达成协议的窗口期越来越短。但泽连斯基表示，他宁愿什么协议都不签，也不愿强迫人民接受一个糟糕的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，有媒体报道，乌克兰将在2月24日举行总统选举和就和平协议举行公投，泽连斯基表示，没人贪恋权力，他已准备好选举，但为此乌克兰需要安全、安保保证和停火。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C0BECA435CB39457CE39BBA4DB0A8A48C2A21141_size882_w1213_h750.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 395px;&quot; alt=&quot;报道截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;报道截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下为凤凰网“天下事”全文编译：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基正在用美国总统特朗普能理解的方式向他游说：如果特朗普想巩固自己作为和平缔造者的遗产，并提升共和党在中期选举中的胜算，他就应该抓住这一刻结束乌克兰战争——这场战争已是欧洲几代人以来最致命的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我认为，对特朗普来说，没有比停止俄罗斯与乌克兰之间的战争更大的胜利了。”泽连斯基昨天在基辅的办公室里对我说，“这对他的（政治）遗产来说，是第一位的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基还表示，这也是共和党在11月取得成功的一条路径。“对特朗普最有利的情况就是在中期选举之前完成这件事。”泽连斯基谈到结束战争的机会时说，“是的，他希望减少死亡。但如果你我像成年人一样说话，这对他来说就是一场胜利，一场政治上的胜利。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到这时，泽连斯基已经非常清楚什么能激励特朗普。然而，对于特朗普是否真的能迫使俄罗斯妥协，他也很现实。在我们在他办公室共度的一小时里，泽连斯基展现了他多年来、甚至几十年来性格的核心特质——顽固、有时甚至有些孩子气的抵制外部压力的习惯。一位长期顾问匿名告诉我：“如果你告诉泽连斯基他必须做某事，他很可能就会反其道而行之。这一直都是他的风格。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基核心圈子的一些成员越来越焦虑，认为达成协议的窗口正在关闭，如果今年春天无法谈判结束战争，乌克兰将面临数年持续战斗的痛苦。&lt;strong&gt;但泽连斯基对我说，他宁愿什么协议都不签，也不愿强迫人民接受一个糟糕的协议。即使经历了四年激烈战争，他表示，如果需要为有尊严且持久的和平而战，他已做好继续战斗的准备。当我问他评估战场形势时，他斩钉截铁地坚持：“乌克兰没有在输。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自俄罗斯入侵近四年来，泽连斯基办公室内的许多战时协议已经放松。我记得战争初期用来堵门的椅子和自行车架已被清理走。走廊里的灯亮着，工作人员不再需要拿着手电筒走动。但有些2022年可怕几周的痕迹仍因惯性保留下来：大楼主门前仍堆着沙袋。当摄影师要求总统走到办公室窗前拉开百叶窗时，他的保镖立刻上前把窗帘拉上。这就是规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基没有反对。四年时间足以让人习惯任何事，而总统相信乌克兰已经取得了成功——无论是在首都，还是在东部，那里的战线已接近某种僵局。通过大量使用无人机填补步兵防线的缺口，乌克兰在许多前线地段减缓了俄罗斯的推进，在其他地方则完全阻止了它。俄罗斯人花了近两年时间试图夺取矿业小镇波克罗夫斯克——一个战前人口仅约6万的铁路枢纽——但至今仍未能完全控制它。根据乌克兰估计，俄罗斯每占领一平方公里土地，其军队就要付出超过100名士兵死亡或重伤的代价，而其每月平均伤亡人数高达3.5万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基新任命的国防部长米哈伊洛·费多罗夫在1月份宣布了一项计划，要将俄罗斯的月损失率提高到5万人，他称这将超过莫斯科能补充的新兵数量。根据战略与国际研究中心上个月发布的一项研究，今年春天，战争双方总伤亡（包括阵亡、受伤和失踪）将达到200万，这是二战以来欧洲冲突中最高的数字。俄罗斯人口是乌克兰的三倍多，名义GDP大约是乌克兰的10倍，因此它能比乌克兰更容易承受可怕损失。乌克兰的盟友知道，这种消耗战的数学对他们不利。一位负责向基辅输送军事援助的北约国家将军说：“如果有人在等待俄罗斯放弃并回家，那将是一场漫长的等待。这不会发生。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便如此，泽连斯基在采访中反复强调，他不会接受屈辱性的协议。他的顽固可能让一些人感到疯狂，但其他人则赞扬这体现了整个民族的韧性。“我们急于结束战争。”他说。但他强调，这并不等于不顾条件匆忙达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普采取了不同的方式。在竞选期间，他承诺上任一天内就能为乌克兰带来和平，而在一年断断续续的外交尝试失败后，这让他恼火。&lt;strong&gt;泽连斯基感觉到了这一点，他的敌人也一样。美国竞选季已成为谈判室里的倒计时钟，俄罗斯人也明白，白宫的注意力很快将被国会选举分散。在此之前，还有机会。泽连斯基说，“俄罗斯人可以利用这段时间结束战争，而特朗普总统对此真正感兴趣。当这对他非常重要且有价值时。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;停顿片刻后，他补充道：“‘有价值’听起来可能太功利。但我们要说实话。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/67059A9351202D4A27A15E5F7D6D40C192D8CCBE_size496_w1024_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月23日，阿联酋阿布扎比，阿联酋总统穆罕默德会见正在阿联酋首都阿布扎比参加俄美乌三方会谈的各代表团团长。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月23日，阿联酋阿布扎比，阿联酋总统穆罕默德会见正在阿联酋首都阿布扎比参加俄美乌三方会谈的各代表团团长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周末，在阿布扎比又进行了一整天谈判后，乌克兰特使们围着一部电话与泽连斯基通话，他在基辅等待他们的报告。与俄罗斯谈判的最敏感细节——如以割让土地换取和平——必须等到团队回家后再说。他们不能冒险让通话被窃听。但他们觉得足够安全，可以传达基本问题&lt;strong&gt;：克里姆林宫在对乌克兰领土的要求上寸步不让，而美国调解人正在失去耐心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰人感觉时间所剩无几。在未来几周，随着竞选季越来越多地占据特朗普的注意力，他可能认为谈判已成为他的政治负担。他可能会退出，将外交失败的责任归咎于交战双方中一方或双方的顽固。自从去年2月泽连斯基在椭圆形办公室与特朗普和副总统万斯争吵以来，乌克兰人近一年里一直努力展示妥协意愿。“我们选择的策略是让美国人不认为我们想继续战争。”泽连斯基说，“所以我们开始以任何能加速进程的形式支持他们的提议。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰人几乎放弃了早期坚持的观点，即俄罗斯总统普京及其将军应因战争罪行受审。泽连斯基同意几乎在任何地方（除了莫斯科）与普京会面，且无先决条件。他的两位顾问告诉我，乌克兰可能准备接受最艰难的让步：在东部顿涅茨克地区放弃控制权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了使这种妥协合法化，他们考虑在今年春天就和平计划举行全民公投，让乌克兰人投票决定包括领土损失的协议。他们可能将其与总统选举结合，希望为泽连斯基获得新的总统授权。（自战争以来，国家选举已被无限期推迟。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基说，他对这种方式没有意见，因为这能提高投票率，并使俄罗斯更难质疑结果。但他再次强调，必须是正确的协议。“我不认为我们应该把糟糕的协议拿去公投。”他说。战争期间举行选举的想法，他说，是俄罗斯人提出的，“因为他们想摆脱我”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论失去特朗普作为调解人注意力的风险有多大，泽连斯基表示，他将在核心要求上坚定不移：和平的第一步必须是美国和欧洲保证，一旦停火生效，他们将保卫乌克兰免受俄罗斯未来任何攻击。否则，对许多乌克兰人来说，停火将毫无价值，只会给俄罗斯准备下一次入侵的机会。但在这一问题上，谈判进展比泽连斯基所表现的要少得多。上月底，他对记者说，与美国的安保保证协议“100%准备好”供乌克兰签署。“我们正在等待伙伴确认签署的日期和地点。”他在新闻发布会上说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邀请从未到来，泽连斯基在采访中承认，文件相关的基本问题仍未解决。例如，如果俄罗斯违反和平并恢复对平民的轰炸，美国是否愿意在乌克兰上空击落来袭导弹？“这还没有解决。”泽连斯基说，“我们已经提出，我们将继续提出这些问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，美国的回答对泽连斯基来说太模糊、太不明确，无法接受。“我们需要把所有这些写下来。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，泽连斯基一直抵制美国政府及其在乌克兰最亲密的盟友要求解雇其幕僚长叶尔马克的压力，叶尔马克担任乌克兰首席谈判代表。这位傲慢、喜欢出风头的人物与多位西方外交官以及泽连斯基团队几乎所有人都发生过冲突。直到去年秋天，调查人员为了调查腐败搜查叶尔马克住所，总统才同意解雇他。但在采访中，泽连斯基仍拒绝承认腐败调查对他做出这一决定的压力。“我有我的理由。”他低吼着，切断了这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11月底，就在泽连斯基解雇他的前一天，叶尔马克打电话给我，讨论他最近与美国的谈判。那次谈判刚刚产生了一个乌克兰能接受的结束战争20点计划。叶尔马克告诉我，这个框架“不违背我们的利益，并考虑了我们的红线”。自那以后，美乌谈判代表一直以此文件为基础进行谈判。但俄罗斯拒绝了其中几点，特别是美国承诺帮助保证乌克兰安全的条款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令克里姆林宫沮丧的是，该计划也避免任何迫使乌克兰割让领土给俄罗斯的条款。“只要泽连斯基是总统，就没人能指望我们放弃领土。”叶尔马克说，“除非他们想违背乌克兰宪法和乌克兰人民，否则没人能做到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叶尔马克的继任者基里洛·布达诺夫是一位中将兼情报头目，现在领导乌克兰谈判团队，他在妥协上更灵活，甚至包括领土问题。他主持了与总统助手们的长时间讨论，探讨乌克兰从顿涅茨克部分地区撤出所需的法律和实际条件，同时不让俄罗斯推进并夺取它。“他们真的很有创意，在寻找人们能接受的方式。”一位参与这些会议的官员告诉我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，泽连斯基令人信服地表现出同意特朗普和平倡议的样子，即使这些倡议看似不可行或考虑不周。他曾考虑将顿涅茨克部分地区变成“自由经济区”，既不由俄罗斯也不由乌克兰军队控制。“我们对此并不兴奋。”&lt;strong&gt;泽连斯基说。但他顺从了美国的提议，尽力展示阻碍和平的是俄罗斯，而不是乌克兰。“有时我感觉就像：我们还能提出点什么，看他们会不会拒绝？”他笑着说。“我们什么都不怕。我们准备好选举了吗？准备好了。我们准备好公投了吗？准备好了。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一如既往，对泽连斯基来说，总有条件和但书。例如，任何涉及领土损失的条款，只有泽连斯基和普京面对面会晤才能解决。美国人长期以来提议这样的峰会，特朗普表示他准备调解。克里姆林宫则敦促乌克兰人来莫斯科，知道泽连斯基出于原则不会同意那个地点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们采访的当天早上，《金融时报》报道称，在2月24日——俄罗斯入侵四周年之际——泽连斯基将宣布计划举行总统选举和就和平协议举行公投。报道援引匿名消息来源，甚至给出了5月15日的投票截止日期。当我问起此事时，泽连斯基叹了口气，摇了摇头。&lt;strong&gt;“没人贪恋权力。”他说，“我准备好选举。但为此我们需要安全、安保保证、停火。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让我想起2022年初，白宫警告泽连斯基入侵即将来临，拜登在与西方领导人的通话中预测入侵将于2月16日开始。泽连斯基拒绝相信。他没有动员军队或呼吁人们撤离，而是敦促所有乌克兰人在那天上午10点在窗户挂国旗并唱国歌。“我们被告知2月16日将是攻击日。”泽连斯基在一次挑衅性演讲中宣称，“我们将让它成为团结日。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;入侵在一周多后开始，很快对俄罗斯人变成灾难。他们在那年春天输掉了基辅战役，9月输掉了乌克兰第二大城市哈尔科夫战役。几周后，当乌克兰军队将俄罗斯人逐出南部城市赫尔松时，泽连斯基收到一位最亲密的西方盟友的紧急请求：现在从强势地位开始和平谈判，利用杠杆争取有利协议。“抓住这一刻。”时任参谋长联席会议主席马克·米利将军在2022年11月的演讲中说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没人能说这样的谈判是否能结束战争。但回顾起来，那是乌克兰战场成功的最高水位。此后战争演变为一系列令乌克兰士气低落的挫折，从2023年失败的反攻开始，大部分前线陷入僵局。此后双方都无法突破对方的坚固防御并长期夺取大片领土。随着时间推移，乌克兰实力削弱，导致谈判停火的立场更弱。泽连斯基后悔吗？他是否希望自己在2022年底抓住那个机会达成协议？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们从未反对结束战争。是俄罗斯人表明他们不准备对话，”他说。停顿片刻权衡措辞后，他补充道，“今天有新人，有不同的看法。”他指的是特朗普周围的人，他们似乎更感兴趣在中期选举前达成协议，而不是让乌克兰人确信自身安全。但如果泽连斯基对把和平进程交给本届政府有任何遗憾，他都藏在了心里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们起身道别时，我看到新任命的幕僚长布达诺夫将军站在前厅，面无表情，腋下夹着文件夹。谈判团队其余成员很快抵达，刚从阿布扎比回来。他们将花整个下午为下周的谈判做准备。“你们好。”总统站在他办公桌旁堆满文件和简报的混乱中说，“有什么新消息？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许其中一人有突破的新想法。但当他们围坐在泽连斯基的会议桌旁关上门时，似乎更有可能的是，他们将兜圈子谈话，寻找在俄罗斯继续缓慢、无情的进攻中一点点接近协议的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;作者：西蒙·舒斯特，他从事武装冲突和威权政权报道近二十年。他的畅销书《表演者》记录了俄罗斯入侵乌克兰的事件。在2025年加入《大西洋月刊》之前，他曾担任《时代》杂志驻纽约、柏林和莫斯科的记者。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;“不贪恋权力、宁愿什么都不签”，泽连斯基谈总统选举、俄乌协议&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhlb36mpQO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhlb36mpQO</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 01:27:18 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>泽连斯基</category><category>俄罗斯</category><category>基辅</category><category>阿布扎比</category><category>克里姆林宫</category><category>阿联酋</category><category>莫斯科</category><category>美国</category><category>普京</category></item><item><title>香港保安局长就黎智英案驳斥《华尔街日报》《华盛顿邮报》</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/64A611F6D5373B3576E362955026D20A82352771_size100_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，香港保安局局长邓炳强去信《华尔街日报》和《华盛顿邮报》，驳斥相关报刊早前就黎智英案发表的评论文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邓炳强称，《华盛顿邮报》一篇社论完全漠视黎智英案件的证据，反而诉诸谎言及反华宣传，试图损害香港和国家的声誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邓炳强批评《华尔街日报》的一篇评论文章是基于选择性记忆，而非香港的实际情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邓炳强又说，黎智英案件性质严重，判囚20年充分反映他所犯罪行的严重性，任何人提出豁免黎智英承担法律责任，都等同鼓吹特权，完全违背法治精神。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3BEF84C3633887F83F68D6BBF6F7941B778DEE28_size87_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427873576008557295-102-085818.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhlb36mpMi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhlb36mpMi</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 01:11:42 GMT</pubDate><category>邓炳强</category><category>华盛顿邮报</category><category>华尔街日报</category><category>黎智英</category><category>案件</category><category>社论</category></item></channel></rss>