<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 24 Jan 2026 03:14:21 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>可对美军开火？丹麦士兵携实弹进驻格陵兰岛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/667EF411A9394E646E240973BF2A6688499AC0F2_size821_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，丹麦首相弗雷泽里克森1月23日再次前往自治领地格陵兰岛，表示丹麦坚定支持格陵兰岛。与此同时，格陵兰岛警方官网当天发布消息称，丹麦国防军23日在格陵兰岛的康克鲁斯瓦格设立了一个临时军事区，用于存放装备。26日，格陵兰岛首府的努克港口码头将设立另一临时军事区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据丹麦国防部近日发布的视频，多名身穿迷彩服的丹麦士兵在努克地区的靶场进行射击训练。丹麦广播公司23日报道称，近期被派遣至格陵兰岛的丹麦士兵携带了大量实弹，并接到明确指令：在最糟糕的情况下，一旦美国出乎所有人意料进攻格陵兰岛，丹麦将立即投入战斗。报道称，这一战备状态不寻常。士兵还携带了常用以应对政变或敌对入侵的实弹。（来源：凤凰卫视资讯台）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1271A9A28ECDD02367AA895E2B750399C5FF5C1B_size31_w345_h228.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/24/p7420660638524908002-102-110642.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAg4jqRl98</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAg4jqRl98</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 02:42:01 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>实弹</category><category>士兵</category><category>军事区</category><category>靶场</category></item><item><title>“电子木鱼”成年轻人减压新宠！隐藏款溢价超300%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/88590B6473A4770387A52FDD05C46BE0A6B937FF_size70_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 姚瑞鹏 付文超&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，泡泡玛特PUCKY敲敲系列毛绒挂件盲盒登上热搜。这款被称为“电子木鱼”的产品将传统木鱼改造为电子发声装置，敲击头部即可触发音效，结合“财富+1”“快乐+1”等好运标签，迅速成为年轻人的情绪解压新宠。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F9E814568BAC9BC2FCC8A840413E425C554095CD_size105_w1080_h1661.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 984px;&quot; alt=&quot;泡泡玛特“PUCKY敲敲系列”毛绒挂件全款展示&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;泡泡玛特“PUCKY敲敲系列”毛绒挂件全款展示&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得物App数据显示，这款产品发售仅一周，隐藏款“成功”市场成交价已从99元飙升至396元，溢价高达3倍。常规款中销量最高的“智慧”，也从99元上涨至209元，实现一倍溢价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者了解到，“PUCKY敲敲系列”为搪胶毛绒挂件，该系列采用6款常规角色 + 1款隐藏款的配置。产品核心亮点在于轻拍头部即可发出清脆逼真的木鱼声效，每款还标注“财富+1”“快乐+1”“智慧+1”等吉祥寓意，契合了当下年轻人用轻松方式缓解情绪的需求，被封为“打工治愈神器”。目前，泡泡玛特官网小程序显示已售罄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，“电子木鱼”系列所属IP PUCKY（毕奇），并非全新形象，而是泡泡玛特旗下签约艺术家毕奇于2018年创作。2018年4月25日在上海国际潮流玩具展 (STS) 首次亮相了首个潮玩系列 &quot;PUCKY Pool Babies&quot;（毕奇精灵泡泡圈系列）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在产品火爆的背后，泡泡玛特正面临品牌IP生命周期的严峻挑战。在二手交易平台上，Labubu退坑出货的人不在少数。个人卖家纷纷出闲置、黄牛卖家清库存，都担心过气的玩偶最终砸在手里。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/185192B28B19770DC0AF227041C405701B470A56_size229_w590_h1278.png&quot; style=&quot; width: 590px; height: 1278px;&quot; alt=&quot;泡泡玛特“PUCKY敲敲系列”毛绒挂件盲盒&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;泡泡玛特“PUCKY敲敲系列”毛绒挂件盲盒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“情绪经济”崛起&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;隐藏款在二级市场溢价300%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PUCKY敲敲系列毛绒挂件盲盒于正式推出后，迅速在各渠道售罄，尤其是隐藏款“成功”在二级市场的价格已经达到原价的三倍以上，成为泡泡玛特又一个成功的饥饿营销案例。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/47FBDDA1363A1BD528ACF06870CD00671DB4B905_size75_w1080_h1101.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 652px;&quot; alt=&quot;隐藏款“成功”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;隐藏款“成功”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“电子木鱼”的爆火绝非偶然，而是“情绪经济”崛起的典型表现。当代年轻人面对工作压力、生活成本上升等现实困境，亟需低门槛的情绪释放出来，此前产品设计师透露：“我们希望创造一种简单直接的互动方式，敲一下，听到声音，看到积极词汇，在那一刻获得短暂的抽离感。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泡泡玛特通过巧妙的盲盒机制创造了一种引人入胜的心理博弈。产品的不确定性激发消费者大脑分泌多巴胺，推动重复购买行为，显著增强了用户粘性。泡泡玛特的限量供应策略进一步加剧了市场稀缺性，激发了消费者的“错失恐惧心理”，直接推高了二级市场溢价。在泡泡玛特构建的商业生态中，隐藏款产品已成为一种社交货币，持有者不仅获得了产品本身，更获得了一种身份认同和社交资本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;溢价热潮下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;泡泡玛特面临品牌IP生命周期严峻挑战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在产品火爆的背后，泡泡玛特正面临品牌IP生命周期的严峻挑战。自2025年底开始，公司旗下曾“一娃难求”的顶流潮玩IP“Labubu”市场价格开始松动。在二手交易平台上，Labubu退坑出货的人不在少数。个人卖家纷纷出闲置、黄牛卖家清库存，都担心过气的玩偶最终砸在手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为应对这一挑战，泡泡玛特采取了多维度策略。一方面不断推出新产品捕捉市场热点；另一方面积极拓展产品线边界，例如与荣耀合作推出“行业首款潮玩手机”。该手机基于荣耀500 Pro定制，后盖印有MOLLY形象，并提供专属的MOLLY UI主题和开机动画等，试图将潮玩IP融入更多消费场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;产品市场的火爆很快传导至资本市场，1月22日午后，此前股价低迷的泡泡玛特港股快速拉升，涨幅一度超过6%。截至当日收盘，泡泡玛特股价上涨5.97%，报206港元/股，公司市值攀升至2764亿港元，创下近期新高。泡泡玛特近期连续实施股份回购以增强市场信心。1月19日，公司斥资2.51亿港元回购140万股股份；1月21日，泡泡玛特再次回购50万股股份，耗资9649万港元。本周累计回购金额接近3.5亿港元，展现管理层对公司长期价值的信心。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/880FEE3C0BA8645595ABC8AACF4111B33727A653_size209_w412_h536.png&quot; style=&quot; width: 412px; height: 536px;&quot; alt=&quot;泡泡玛特“PUCKY敲敲系列”毛绒挂件盲盒&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;泡泡玛特“PUCKY敲敲系列”毛绒挂件盲盒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二手潮玩交易潜藏多重风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;情绪消费品热度周期仅约两月&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律界人士提醒，二手潮玩交易潜藏多重风险：商品真伪难辨、未成年人合同效力争议，以及未来可能面临的税务合规问题。业内人士分析，倒卖潮玩的高频率大额交易可能被认定为经营性活动，需要纳入个人所得税应税范围，这一潜在风险尚未引起足够重视。一位公募基金人士则从投资角度提出警示：“年轻群体需警惕非理性炒作催生的估值泡沫，避免将情感消费错判为价值投资。”他提醒，这些商品本质上是稀缺性资源的炒作游戏，其价格波动缺乏实际价值支撑，风险不可小觑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，情绪消费品的热度周期通常较为短暂。专业行业分析师指出，类似电子木鱼这样的产品，其热度周期通常仅有两个月左右，如同此前爆火的捏捏乐、指尖陀螺等，最终可能难逃“抽屉积灰玩具”的命运。电子木鱼的走红既反映了一代人的集体情绪，也映射出消费主义如何将精神需求转化为商品。隐藏款“成功”在二级市场标价多在250元以上，而普通款溢价则不明显——价格分化的背后，是稀缺性与实用性之间的永恒博弈，也是当代年轻人对掌控感的追求与现实的无奈妥协。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 李 扬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编 吴 玥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 杨明荣&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAfrdg6DdD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAfrdg6DdD</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 02:35:11 GMT</pubDate><category>玛特</category><category>港元</category><category>毛绒</category><category>挂件</category><category>木鱼</category><category>二级市场</category><category>产品</category><category>pucky</category><category>电子</category><category>溢价</category></item><item><title>特朗普，会在春天来访吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/33426A0954DFCF2CC34C002AEEE5A372A8E9D4A2_size410_w666_h375.png&quot; height=&quot;375&quot; width=&quot;666&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年，中美关系将迎来良性重塑的关键窗口期。美国总统特朗普已多次公开表示，其计划于今年4月访华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在1月23日举行的中国外交部例行记者会上，发言人郭嘉昆在回应路透社记者“中方能否确认相关访问”的提问时表示，中美关系稳定发展，符合两国人民共同利益，也符合国际社会共同期待。元首外交对中美关系发挥着不可替代的引领作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在百年变局加速演进、国际关系动荡变革的背景之下，中美之间的高层互动前景引发国际社会的普遍关注，中美关系保持总体稳定也具有重大意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在2025年国际形势与中国外交研讨会上表示，中美关系是当今世界最重要的双边关系之一，中美两国的战略选择，影响世界历史的演进方向。他强调，中国将坚持按照相互尊重、和平共处、合作共赢三原则，打造中美两国积极互动新范式，在坚定维护国家主权、安全、发展利益基础上，推动中美关系实现健康、稳定、可持续发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“打造中美两国积极互动新范式”是值得注意的新表述。特朗普开启第二任期后，由于美方执意开打“关税战”，两国关系经历了从激烈斗争到逐步企稳的复杂过程。中方在重大原则问题上立场坚定、态度鲜明，在涉及中国核心利益的问题上针锋相对、寸步不让，同时也与美方接触对话、寻求合作，推动美方理性客观看待中国，通过协商对话解决双方分歧。尽管中美在经贸、科技、安全等领域的博弈仍在持续，但双方努力避免两国关系走向全面脱钩与冲突对抗的局面，致力于通过元首外交等多种方式增进战略沟通。2025年的一系列高层互动和中美经贸领域框架性协议的达成，为中美关系注入了稳定性。然而，这种稳定仍是动态的，面临不少考验。2026年美国国会中期选举、国际安全热点新变化等可能会给中美关系带来冲击，管理中美互动的难度不容低估。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AF376053EDFD49FC00D779FF591CBE9A0B224171_size130_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年 1月8日，在美国拉斯维加斯消费电子展上，人们在宇树科技展区观看机器人展示。图/新华&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年 1月8日，在美国拉斯维加斯消费电子展上，人们在宇树科技展区观看机器人展示。图/新华&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;元首外交值得期待&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，习近平主席同特朗普总统多次互动，包括4次通话，以及在韩国釜山会晤期间就事关中美关系以及世界和平与发展的重大问题深入沟通，引领中美关系巨轮穿越急流险滩。面对美方的打压，中国坚持“以斗促稳”，既坚决维护核心利益，又积极拓展外交空间。一些美国人士低估了中国经济的韧性，本想通过关税威胁迫使中方屈服，然而，中国对美国做出多轮反制，让特朗普政府不得不认真对待两国之间的谈判。从日内瓦到吉隆坡，中美经贸团队展开多轮磋商，双方达成框架性协议。2025年10月底，习近平主席和特朗普总统在韩国釜山的会面，对外释放了两国关系趋稳的积极信号。特朗普将之称为“G2”会谈，并宣布他将于2026年4月访问中国，并邀请中国领导人访问美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年对中美两国而言都是政治上的关键之年。中国将开启“十五五”时期（2026—2030年），这五年对于中国在2035年基本实现社会主义现代化目标至关重要。无疑，中国的持续发展需要良好的外部环境，维持中美关系总体稳定符合中国的国家利益。《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》指出，中国发展处于战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期；世界变乱交织、动荡加剧，地缘冲突易发多发；单边主义、保护主义抬头，霸权主义和强权政治威胁上升，国际经济贸易秩序遇到严峻挑战，世界经济增长动能不足；大国博弈更加复杂激烈。这些表述体现了中国决策层对于外部环境严峻性的估量。同时，这份文件也强调，中国具备主动运筹国际空间、塑造外部环境的诸多有利因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国将在2026年11月迎来国会中期选举，这也是对特朗普执政的重要考验。综合近期发布的多个民调数据，美国选民对特朗普执政的支持率已经从去年年初的52％降至40％左右。特朗普与共和党日益担心在这场选举中失去对国会的控制权。美国经济的挑战日益凸显，可负担性（affordability）成为美国政治的热词，普通民众对生活成本上升的抱怨越发增强。美国经济的K型分化问题突出，即富者愈富、穷者日穷。纽约联储认为，2025年美国通胀率为3％至4％，远高于美联储2％的目标。关税的负面影响或在今年变得更为显著。对于特朗普而言，国内经济、就业等问题具有优先性，中美关系稳定有助于其应对美国经济发展的诸多难题，实现既定的执政目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运筹中美关系，首要的是开展好元首外交，两国最高领导人的互动对于中美关系发展具有“指南针”和“定盘星”的特殊意义。在此前的元首沟通中，习近平主席明确指出，中美两国间拥有广泛共同利益和广阔合作空间，两国做伙伴、做朋友，这是历史的启示，也是现实的需要。他强调，面对风浪和挑战，两国元首作为掌舵人，应当把握好方向、驾驭住大局，让中美关系这艘大船平稳前行。特朗普重返白宫后，对内阁和联邦机构的主导力较第一任期明显上升。他在处理对华关系方面展现出务实主义特征，甚至被认为是“华盛顿的对华鸽派”。特朗普表示，中国是美国最大的伙伴，两国携手可以在世界上做成很多大事，未来美中合作会取得更大成就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平主席强调，中国和美国可以共同展现大国担当，携手多办一些有利于两国和世界的大事、实事、好事。中美围绕全球宏观政策加强沟通，对世界有利。中国将于今年11月在深圳举办2026年亚太经合组织领导人非正式会议，主题为“建设亚太共同体，促进共同繁荣”，聚焦互联互通、数字经济等领域。今年12月，二十国集团（G20）峰会将在美国佛罗里达州迈阿密市举办，将重点讨论创新、能源和去监管等议题。特朗普曾就这两大重要活动表示，乐见双方取得成功。中美元首如亲自出席相关会议，他们之间将出现高频面对面互动。每次元首外交实际上都会发挥两国关系“稳定器”作用，中美双方需要在这一场合拿出看得见、摸得着的积极成果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;中美博弈迎来新局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年来中美关系发展的实践表明，能不能做到相互尊重、和平共处、合作共赢，是中美关系能否稳定发展、造福世界的关键所在。正如王毅所言，中美合则两利、斗则俱伤，居高临下行不通，言行不一不可取。中美必须在平等、尊重、互惠基础上寻找解决各自关切的办法，探索出两个大国的正确相处之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;避免中美关系因为分歧而脱轨，符合双方的共同利益。中国的基本策略是“以打促谈”，打出中美博弈新的均衡点，核心目标还是维护大国关系稳定，维护自身在主权、经贸、科技等领域的正当利益。特朗普是一位崇尚实力、谋求实利的领导人，他倾向于通过赢家和输家、有牌和没牌的视角看待国际关系。无疑，中国已经展现出不容低估的实力。2025年前三季度，中国国内生产总值同比增长5.2％，全年经济总量有望达到140万亿元，世界第二大经济体的地位依然巩固。2025年前11个月，中国的外贸顺差突破1万亿美元，这体现了中国在全球产业链格局中的角色难以替代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，中国不仅是“世界工厂”，也已经成为全球第二大消费市场。中国中等收入群体已超过4亿人，形成了全球最大的中等收入群体。消费对中国经济增长的年均贡献率达到60％左右。在应对美国“关税战”压力的背景下，中国的经济发展模式正在经历极为重要的“再平衡”。这一变化对于未来一个时期的中美经贸博弈具有深远影响，双方需要探索新的合作互补性。“十五五”规划建议明确提出要“积极扩大自主开放”“推动贸易创新发展”“拓展双向投资合作空间”，这将为中国同包括美国在内的全球各方拓展共赢合作带来新的机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，“酷中国”成为国际舆论的新热词，它指的是中国在人工智能、新能源等科技领域取得突出成就。中国在2025年首次成为全球最具创新力的10个经济体之一，人工智能专利数量占全球总量的比例达到60％。DeepSeek、通义千问等大模型的不断迭代，展现了中国科创企业的活力。科技是中美博弈的关键，双方都在加快自身国家创新生态的变革。过去一段时间，中方以稀土反制、开源突破、集群创新、多边倡议等手段对美展开博弈，迫使特朗普政府重返谈判桌，在对华先进芯片出口等方面做出一定程度的让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普第二任期，中美科技博弈呈现“全面竞争+局部交易”特征。美方希望以尽可能小的市场代价换取针对中国的最大技术代差，中美的博弈焦点从技术突破转向创新生态与产业体系的构建。2025年7月，特朗普政府发布《赢得竞赛：美国人工智能行动计划》文件，致力于强化数、算、电、网等资源协同配置。8月，中国国务院印发《关于深入实施“人工智能+”行动的意见》方案，提出到2030年中国新一代智能终端、智能体等应用普及率超90％等目标。2026年将是中美两国落实相关战略的关键之年。英国《经济学人》杂志刊文称，中国自主半导体研发和供应链将在2026年取得重大进展，或令世界惊讶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对特朗普第二任期带来的冲击，中国更加意识到稳住阵脚“集中力量办好自己的事”的重要性。可以说，中美博弈正在形成一种新的格局。特朗普政府已释放出增强与中国协商、探索两国合作的信号。白宫近期公布的新版国家安全战略报告在涉及中国的表述上相对温和，将中国称为与美国“近乎势均力敌”的国家，提出美国应与中国建立“真正互利的经济关系”。2025年12月19日，美国国务卿鲁比奥在新闻发布会上称，“中国会是、现在是、将来也仍将是一个富裕而强大的国家，也是地缘政治中的一个重要因素”，美国有信心找到与中国进行富有成效合作的方式。此外，美国国防部长赫格塞思重申，不寻求与中国发生冲突。中美元首会晤后，他还与中国国防部长董军举行磋商，两军交流处于修复的轨道之中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;重视风险挑战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国务卿鲁比奥表示，冷战后形成的以美国作为唯一超级大国的“单极世界”是一种反常现象，世界终将回归多极状态；在新的多极世界中，美国的政策目标必须是优先提升美国自身利益，而非充当“全球政府”去解决全球性问题。特朗普政府发布的国家安全战略明确称，美国像阿特拉斯（希腊神话中的巨人）一样独自支撑全球秩序的时代已经结束。在多极世界中，中美关系保持相对稳定符合特朗普的意愿，但这并不意味着美国会放弃对中国的战略压制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展望2026年，中美关系也面临不少风险，尤其是特朗普政府战略调整带来的新挑战。一是美国国内的“鹰派势力”并不希望看到两国关系缓和。中美经贸谈判尚未终结，双方在很多具体条款上仍在博弈。美国国会近期推进的一系列涉华法案，表明他们试图将特朗普重新拉回强力打压中国的轨道。应看到，特朗普本人不代表特朗普政府，特朗普政府也不完全代表美国。近日，特朗普签署国会两院通过的《2026财年国防授权法案》，包含不少加大对华打压的条款，如在生物技术领域建立新的制裁体制，限制美国企业和金融机构在中国的人工智能等产业领域投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是美国在中国台湾、南海等方面的政策显露消极动向。特朗普政府发布的国家安全战略报告8次提及中国台湾地区，且未提及“不支持台湾独立”的表述。2025年12月，美方批准规模高达110多亿美元的对台军售，涵盖远程打击系统、电子战平台与无人潜航器等武器。此前特朗普政府还批准了10亿美元规模的对台军售。台湾问题是中国的内政，是中国核心利益中的核心。针对“台独”势力的不断挑衅以及美国大规模对台售武，中方必将进行有力反制。特朗普政府对南海问题的炒作仍在持续，其国家安全战略报告强调要避免“任何竞争对手控制南海”。2026年中国与东盟围绕南海行为准则的谈判将迎来关键阶段，不排除美方加以干扰，进一步借助南海问题做牌，对华实施“成本强加”策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是第三方因素对中美关系的不利影响值得重视。日本首相高市早苗近期在台湾问题上的错误言论具有挑动中美冲突的意图。日方认为，特朗普执政一年来在台湾问题上过于“克制”，甚至担心美国与中国围绕台湾问题达成交易。对于特朗普政府而言，要求日本、韩国等盟友增加军费开支、扩充军备力量是既定方针。“美缩日进”态势值得警惕，中国与日本等国的博弈恐将升温。此外，2026年俄乌冲突的走向、朝鲜半岛问题等因素也将给中美关系带来复杂影响。2025年4月召开的中央周边工作会议提出，周边格局和世界变局深度联动，要以全球视野审视周边。这一表述别具深意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普政府的国家安全战略出现聚焦“西半球”等突出变化。随着美国推进落实相关调整，如何处理中美在拉美等地区的互动关系，如何深化中美围绕多极世界的对话，如何应对美国“退出外交”带来的全球治理赤字，均是亟待探索的问题。着眼获取关键矿产等实际利益，特朗普政府着力加强与非洲、中亚、东南亚等相关地区的国家的关系，这些举措或对中国的利益造成损害。2026年特朗普政府对委内瑞拉、伊朗等国的军事和政治施压，也会给中美关系带来影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，2026年管理中美关系势必变得更加复杂，双方需要按照两国元首达成的共识，努力实现相向而行。中国需要坚持对美“可控博弈”的政策思路，用好特朗普访华等时机，在中美关系“有限缓和”的小周期，实现自身的对美战略目标；需要深入评估特朗普内外政策调整带来的连锁效应，尤须注重应对中国周边安全态势出现的新挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者系复旦大学美国研究中心副主任、教授）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.1.12总第1220期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：中美关系如何重塑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：赵明昊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAg4jqRl58</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAg4jqRl58</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 02:31:42 GMT</pubDate><category>美国</category><category>南海</category><category>特朗普政府</category><category>韩国釜山</category><category>美国总统</category><category>朝鲜半岛</category><category>路透社</category><category>吉隆坡</category><category>华盛顿</category></item><item><title>网红称办杀猪宴被抢猪肉，村民：很憋屈，因对方失信才收场地费</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DE91AD93CE513C85EBD7C7653A7E1260B6D7A340_size36_w473_h266.jpg&quot; height=&quot;266&quot; width=&quot;473&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 郭奕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，一位拥有900多万粉丝的网红博主发布视频称，他们打算在湖南株洲荷塘区新市村办“杀猪宴”，请村里老人免费吃，结果刚杀完猪，就被村民索要2000元的场地费。最终杀猪宴没办成，他们还付了1200元场地费，部分猪肉也被村民拿走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近两日，新市村被推上了舆论的风口浪尖，甚至还有人在地图应用上给新市村贴上了“抢猪村”的标记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村民为何临时索要场地费？村民有没有拿肉？博主和村民说法不一。日前，株洲多部门已介入调查处理。1月23日，极目新闻记者实地探访新市村。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1089E2735B8AF983CD04C56812401B9AC64E2E0C_size228_w1200_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;新市村 极目新闻记者摄.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;新市村（极目新闻记者摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;村民称收场地费是因为对方失信&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新市村位于株洲市荷塘区金山街道，村子周边环山，村内有集中成片的楼房安置区，也有三三两两盖在山脚的自建房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场杀猪宴的举办地就设在村民吴耀鸣（化名）家的院子里。吴耀鸣家是自建房，有宽敞向阳的院子，还保留着几间上了年头的老屋。近几日，70多岁的吴耀鸣也关注到了关于这场杀猪宴的争议，他和家人也接受了派出所以及有关部门的调查问询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日上午，吴耀鸣告诉极目新闻记者，17日那场杀猪宴之所以选择他家，一方面是因为他这几间老屋看上去有农村的年代感；另一方面是因为他家院子大，方便杀猪、摆放桌椅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起网上争议最多的临时加收场地费一事，吴耀鸣情绪激动地说，当初那些陌生人找到家里，告诉他来“扶贫”。对方说，想买一头猪在他家杀了，请村民吃饭，到时可以把猪头、猪脚以及内脏送给他家，他就同意了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但猪杀完了，这些东西全被拖走了。”吴耀鸣说，加上当天耗费了家中的水和柴火等等，于是有了他们家人要求组织者支付场地费一事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴耀鸣的老伴认为，本来对方答应在自家院子杀猪给猪头、猪脚等，这就相当于是租场地。最后对方失信，要求对方支付场地费也说得过去。一开始他们要2000元，后来谈到1200元，最后对方将钱转到她侄子手机上。转钱时对方又指指点点，双方遂起了争执，以致场面一度失控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在1月22日该场杀猪宴的组织方人员尹先生接受极目新闻记者采访时，则是另外一个说法：“杀猪前主人家说免费搞，我们想着事后给他包个红包。可刚杀完猪，主人家突然改口说要场地费。”到底哪个说法更接近事实？目前有关部门还在调查中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/762F94875446822C1D3881B55FA879C6D5F2A4E7_size278_w1080_h907.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 537px;&quot; alt=&quot;杀猪宴举办地.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;杀猪宴举办地（极目新闻记者摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;村民否认抢猪肉，称“猪肉也不值钱”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了临时加收场地费外，网上争议较多的还有村民“抢猪肉”一事。博主在视频中介绍，杀猪宴没有举办，猪肉被当地村民拿走了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，新市村村委会一位工作人员在接受极目新闻记者采访时表示：“那些人说杀猪宴举办不了，让村民分肉，村民这才分的。分的猪肉不到一头猪的一半。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但1月23日，记者在村里实地探访时，吴耀鸣夫妇和另一位家属都表示，根本不存在抢猪肉的事，“猪肉也不值钱，抢是不文明的，不要臭（黑）我们。”有其他村民则说，猪肉是被组织方带来的人拖走的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6A512932FCDB8C718202DF1393817A6B78D507F4_size77_w554_h818.jpg&quot; style=&quot; width: 554px; height: 818px;&quot; alt=&quot;原视频截图.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杀猪宴举办当天，新市村村民易大勇（化名）曾到达现场。他说，网红博主发出的视频有恶意拼接和剪辑的问题：“为什么视频里没有详说主人家为什么向他们加收场地费？为什么不详细展示冲突前的情况，却加上了村民手拿棍子怒气冲冲的画面？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;易大勇告诉极目新闻记者，这几天打开手机视频APP，刷到的全是关于这场杀猪宴的负面信息，这个历史悠久的山村背上了骂名，让大家感到无力又无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为知情者为何不在网上公开发声？易大勇说，“对方都拍了视频的，视频里我们村的人都是气势汹汹。而我们村当天在那里的多是老年人，没有拍视频，有的甚至不会拍视频，拿不出证据去澄清。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事孰是孰非？真实情况到底如何？1月23日下午，极目新闻记者再次联系了杀猪宴组织方的尹先生，他只是表示，杀猪宴演变成如今的局面，自己非常内疚，目前他正积极配合相关部门的调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者前往新市村村委会联系负责人，但未能成功。当地街道和区里有关部门工作人员均表示，此事比较复杂，有关部门也非常重视，已向当天的在场人员了解情况，会如实客观地给出最后的调查结果。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAg4jqRl4G</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAg4jqRl4G</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 02:24:03 GMT</pubDate><category>村民</category><category>猪肉</category><category>场地费</category><category>新市村</category><category>新闻记者</category><category>吴耀鸣</category><category>极目</category><category>博主</category><category>院子</category><category>视频</category></item><item><title>斯塔默批特朗普“袖手旁观”论：他的话具有侮辱性，令人震惊</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F97A4CEADE34AA6EE5CAAAF01358A7084A4679D5_size67_w951_h535.jpg&quot; height=&quot;535&quot; width=&quot;951&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普日前称，北约盟国在阿富汗“袖手旁观”，此番言论引发多方强烈抗议。英国首相斯塔默1月23日表示，特朗普的话是侮辱性的。有英国政界人士表示，特朗普曾5次逃避兵役，他不配质疑北约士兵的牺牲。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/ED4B912E345EBBB9A12D94983C0BBF31FD74CAE0_size75_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/24/p7420644054951531115-102-100332.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAcxwukkOr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAcxwukkOr</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 02:14:02 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>北约</category><category>阿富汗</category><category>美国总统</category></item><item><title>巴西将免签，旅游搜索量增5倍</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4818881D0818BB1B1A98D2C5105EB16472A4921E_size266_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月23日，巴西总统卢拉宣布，巴西将对中国公民部分短期签证类别实行免签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息带动巴西旅游相关搜索猛增。去哪儿旅行数据显示，里约热内卢、圣保罗和巴西利亚是搜索热度最高的三座城市，搜索量环比上周均有5倍以上增长。里约热内卢搜索量环比上一小时增27%，其中，北京、上海、广州、杭州、深圳是搜索热度最高的5个出发地。（第一财经记者 乐琰）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAe3QdNgZd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAe3QdNgZd</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 02:13:42 GMT</pubDate><category>里约热内卢</category><category>热度</category><category>圣保罗</category><category>巴西利亚</category><category>巴西</category><category>杭州</category></item><item><title>美国特大冬季风暴逼近，多地居民涌入超市抢购物资</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/633BB1F9BA8D5157649952A4400B4B68F50894D8_size158_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着一场大规模冬季风暴的逼近，全美十几个州23日宣布进入紧急状态。据航班追踪数据显示，原定于24日的美国国内及国际航班中，已有超过1400架次被取消。据悉，这场风暴的影响范围将横跨美国逾3000公里，或将是美国多年来规模最大的冬季风暴之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着这场特大冬季风暴的逼近，多个州民众抢购囤积物资，多地超市出现货物短缺。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D958FB86CFB9E71F187FA96BAD383C3330389F70_size523_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/24/p7420650599517011968-102-101612.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;23日，在亚特兰大市，一些当地居民驱车前往食品物资分发点，排起长队等候领取免费的食品和饮用水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;74岁的退休老人凯伦正是其中一员，她居住在亚特兰大的一条偏远街道上，因此很担忧风暴来袭后道路被封，自己或将被困家中无法出行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F724B22EBA2CADB0525DBF97A0A389BAA5FFC0E4_size333_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当地居民 凯伦：&lt;/strong&gt;我现在必须赶紧过来，不然等风暴来袭，道路被封，我们就没法去商店了。家里的食物储备已经不多，我和丈夫这个月食品券的额度，也仅剩24美元，所以我觉得必须现在来寻求帮助，再晚可能就来不及了。货架上空空如也，大部分超市早已售罄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F4C385095EE16DCD40ABE424B032E11B2751DB22_size479_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;非营利慈善组织负责人 阿费莫：&lt;/strong&gt;昨天我们接到一通忧心忡忡的电话，来电者表示，他们既无资金购买物资，又很恐惧风暴的威胁，因而紧急求助我们，尽管本地不常受风暴侵袭，但些许异常就足以引发巨大的恐慌。他们真正担心的是突如其来的物资短缺，而这正是我们必须竭力避免的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在得克萨斯州，同样有大量居民涌入超市抢购物资，导致货架被一扫而空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B403FE4093C9D91822E3478F2A2CE583AF36BBFC_size291_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当地居民 安妮：&lt;/strong&gt;我个人虽然并不太担心，但仍想建议家中有孩子或老人的家庭，最好能为可能出现的食物供应问题，提前做些准备，适当储备一些额外的新鲜食物。只要电力供应保持稳定，我相信大家都能安然度过。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAecgtb6BN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAecgtb6BN</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 02:00:59 GMT</pubDate><category>风暴</category><category>物资</category><category>风暴来袭</category><category>超市</category><category>货架</category><category>亚特兰大</category><category>得克萨斯州</category><category>居民</category></item><item><title>白宫发特朗普在格陵兰岛牵企鹅AI图，网友惊呆：北极没企鹅啊…</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F92385B28C57679DD1240C58B19049C83996C043_size46_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李飒】据美国有线电视新闻网（CNN）报道，白宫官方社交账号当地时间23日在X平台上继续为“夺取格陵兰岛”造势：它发布一张人工智能（AI）生成的图片，画面中美国总统特朗普牵着一只举着美国国旗的企鹅，穿过雪地，不远处插着一面格陵兰岛旗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“拥抱企鹅。”白宫写道。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图源：白宫社交账号&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/84CA5555C1F337BFB5F340D19C2353C04E545A38_size1067_w554_h492.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 492px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：白宫社交账号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在这条帖子评论区，不少网友都提到了一个常识：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“科普一下：企鹅生活在南半球。”↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C87A14E88D181FB3695BE6DB55562B47CBEE0CA5_size200_w554_h92.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 92px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“企鹅生活在南半球。”↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EADD056274400466B8AB6401D6B93C42CE1D7CAC_size193_w554_h89.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 89px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谁来告诉他，格陵兰岛上没有企鹅啊” ↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5556A1BF7163B4663DB12F75DB8AB352ACB5929C_size187_w554_h86.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 86px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“等等，所以下一个目标是南极洲？”↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/42311FC7BB8410BDB8B181757ABA946FB1864453_size193_w554_h89.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 89px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN援引《国家地理》杂志称，企鹅在北极地区并不存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，特朗普20日凌晨在社交媒体上发布图片，他手拿美国国旗登上格陵兰岛，身后站着美国副总统万斯和国务卿鲁比奥，旁边指示牌上写着“格陵兰岛2026年成为美国领土”。特朗普当天还发布了另一张图片：他在白宫办公室与欧洲领导人会面，后面展板上的地图中，除美国本土外，加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉均被美国国旗覆盖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普21日在瑞士达沃斯参加世界经济论坛年会期间与北约秘书长吕特会晤，随后在社交媒体发文称，双方已经“制定关于格陵兰岛乃至整个北极地区未来协议的框架”。格陵兰岛自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森22日表示，自治政府不了解特朗普所谓“协议框架”的具体内容，格陵兰岛主权归属是不可逾越的“红线”。丹麦首相弗雷泽里克森当天表示，吕特无权代表丹麦和格陵兰岛与他方进行谈判。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAcxwukkIo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAcxwukkIo</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:56:38 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>企鹅</category><category>白宫</category><category>国旗</category><category>北极地区</category><category>丹麦</category><category>达沃斯</category><category>委内瑞拉</category><category>社交媒体</category><category>南半球</category></item><item><title>说反了吧？特朗普威胁加拿大，却喊“中国吞噬”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/907216F9BA8AD7AA69D42C5923F176EAEFF454D1_size85_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】围绕加拿大总理卡尼日前在瑞士达沃斯世界经济论坛上对美国的不具名批评，特朗普政府这几日接连对卡尼发起“围攻”。当地时间1月23日，特朗普再次升级了对加拿大的威胁，还扯上中国，一改此前态度转而对中加贸易协议指手画脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他当天在其自创的社交媒体“真实社交”上发帖称，加拿大反对在格陵兰岛上方建设“金穹”天基导弹防御系统，尽管该系统“将保护加拿大”。特朗普接着吓唬道，加拿大转而支持与中国做生意，“中国将在一年内‘吞噬’（eat them up）加拿大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月早些时候，卡尼到访中国，期间双方就深化经贸合作达成广泛共识，中方同意降低对部分加拿大农产品的关税，加方允许中国电动汽车在配额下以最惠国关税待遇进入市场。加拿大CTV电视台23日指出，就在一周前，特朗普对加中达成的这一协议还表示默许，回应称“没问题，这正是卡尼应该做的事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外媒普遍认为，特朗普变脸与卡尼20日在世界经济论坛上发表的演讲有关。他呼吁各国接受“以规则为基础的国际秩序”已终结的现实，并以加拿大为例，指出“中等强国”可以如何共同行动，避免成为美国霸权的受害者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C7C96197DD43C32022E46929DE2921E49C692949_size94_w600_h343.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 343px;&quot; alt=&quot;1月20日，卡尼在达沃斯发表演讲。 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月20日，卡尼在达沃斯发表演讲。 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《华尔街日报》23日称，卡尼的表态在国内外引发喝彩，被视为应对特朗普政府“霸凌”行径的一种示范方案。当时，特朗普正威胁称，如果丹麦不向美国交出格陵兰岛，将对欧洲实施报复。但这一系列行动也激怒了特朗普政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21日，特朗普在达沃斯公开点名卡尼，指责其“对美国不够感恩”。他宣称，美国正在建设“金穹”系统，该系统也会给加拿大提供防御，“加拿大从我们这里得到了很多免费好处，他们也应该心存感激”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但他们并没有。我昨天看了你们总理的讲话，他并没有那么感恩。”特朗普喊话称，“加拿大之所以存在，是因为美国。马克（卡尼），下次你发表声明的时候记住这一点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国福克斯新闻频道21日报道，特朗普认为美国应当控制格陵兰岛，以在岛上部署“金穹”。他透露，美国正就格陵兰岛问题相关细节进行谈判。但目前尚不清楚加拿大是否会参与“金穹”计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，美国财政部长贝森特20日对消费者新闻与商业频道（CNBC）称，格陵兰岛在“金穹”计划中具有战略重要性，如果加拿大愿意承担其份额的费用，特朗普政府愿邀请加拿大加入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“金穹”系统是特朗普去年5月公布的一项雄心勃勃的导弹防御项目，由一个天基传感和目标瞄准层，以及3个陆基层组成。白宫称，该项目计划在2028年前实现“全面运转”，一旦完全建成，将能够拦截从世界其他地方甚至太空发射的导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据特朗普政府估算，整个“金穹”系统的总成本约为1750亿美元。但后续成本更高，美国国会预算办公室估计，天基拦截器在20年内的成本可能在1610亿美元至5420亿美元之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年5月，卡尼曾告诉记者，加拿大已就参与“金穹”计划与美方展开多次“高级别”磋商。当时美联社援报道称，特朗普表示将与加拿大展开合作，但会确保后者负担建设该系统的“合理份额”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/711CBAE3A0346F6C7FBCE7FFC27616EA4D072A67_size156_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;2025年5月，特朗普发布“金穹”导弹防御系统发展规划。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年5月，特朗普发布“金穹”导弹防御系统发展规划。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对特朗普21日在达沃斯发出的威胁，卡尼22日在加拿大发表讲话时作出强硬回应。他回顾本国建国史，强调加拿大选择的是“伙伴关系而非支配，合作而非分裂”，“加拿大并非仰赖美国而生存，加拿大之所以繁荣，是因为我们是加拿大人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼看卡尼没有服软，特朗普23日宣布撤回对卡尼加入“和平委员会”的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国商务部长卢特尼克也在论坛期间批评卡尼抱有“一种傲慢的想法”，并将他的演讲形容为“抱怨和发牢骚”。卢特尼克还暗示，加拿大与中国最近达成的贸易协议将影响到今年晚些时候美墨加协定的谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特则对卡尼的演讲不屑一顾。他在达沃斯接受美国“政客新闻网”采访时称，“我认为卡尼总理应该对美国说一声‘谢谢’，而不是发表这种用来展示价值立场的演讲”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》分析称，这场加拿大与特朗普政府之间的激烈“口水战”，是自特朗普去年上台以来美加关系出现的又一道新裂痕。他在就任后不久，就结束了美加数十年的免税贸易，对加拿大加征关税，每当北方邻国释放出不愿屈服的信号，特朗普政府便进一步加大施压。特朗普甚至多次放话，可能通过经济胁迫手段将加拿大并为美国“第51个州”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大卡尔顿大学国际事务教授芬·汉普森表示，卡尼与中国达成的贸易协议，以及他公开抨击特朗普政府的讲话，表明这位加拿大领导人认为，与美国维系数十年的经济与安全交换体系已经终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汉普森指出，卡尼可能是在“深思熟虑后押注，认为美墨加协定无法在可接受的条件下挽救，因此最优选择是实现贸易多元化、寻找投资者，并领导一个以规则为基础的伙伴联盟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于中加关系，中国外交部发言人郭嘉昆20日表示，中加关系健康稳定发展符合两国共同利益，也有利于世界的和平稳定与发展繁荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中方发展加中关系的立场是一贯的、明确的，愿同加方本着对历史、对人民、对世界负责任的态度，推进构建中加新型战略伙伴关系，推动中加关系迈入健康、稳定、可持续的发展轨道，更好地造福两国人民。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAcTG7Z6Dh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAcTG7Z6Dh</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:49:19 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>加拿大</category><category>特朗普</category><category>金穹</category><category>美国</category><category>达沃斯</category><category>格陵兰岛</category><category>天基</category><category>关税</category><category>导弹防御系统</category></item><item><title>靠扫大街、拾荒助学，28年她捐了40多万元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/38F57FAECEFD5AE871759056D26E08575C69D0CA_size48_w720_h405.jpg&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;720&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;清晨&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;山东威海街头，寒气还没散&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;李玉坤奶奶&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;已推上装载废品的三轮车&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;车斗里，塑料瓶、旧纸箱&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;码得整整齐齐&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;这是她一天爱心基金的“来源”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;车把上挂着一个小包&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;里面放着几十元钱&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;这是她省吃俭用攒下的“心意”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;从1990年当环卫工起&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;她用多年拾荒所得&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;助学捐出40多万元&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;托起百名寒门学子的求学梦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C9F056EA67D2ECADC47AF73983317F0A909EDF87_size40_w720_h497.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 441px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;01&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一个月磨秃两把扫帚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;半年穿破10双布鞋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;1990年1月&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;43岁的李玉坤&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;成了文登环卫站的临时工&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;靠着一个月磨光两把扫帚&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;半年穿破10双布鞋的拼劲&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;硬是把“脏乱差”的步行街&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;变成了卫生“样板街”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;她带的班组还评上了“省巾帼文明岗”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2014年，单位体恤她的身体&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;安排她去看大门，上1天休3天&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;可她闲不住&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;值完班就推着三轮车捡废品&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“能多攒点，就能多帮一个孩子”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;如今&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;她从“年轻李姐”变成“李奶奶”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;可那份认真的心从未变过&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9F09314ACBD617DB8C6939BE5CF25B6122153CC1_size69_w720_h960.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从“捐被子”开始拾荒助学多年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;李玉坤的爱心之路&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;始于1986年的一场“雪中送炭”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;那年，丈夫突患重病&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;医疗费压得全家喘不过气&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;是丈夫的工作单位文登曲轴厂&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;伸出了援助之手&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;工友们纷纷自发捐款&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;左邻右舍、乡里乡亲&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;送来吃的穿的等生活用品&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;还替李玉坤照料两个孩子&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;帮助李玉坤一家渡过难关&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“大家帮我撑过最难的时候&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;我得用一辈子还这份情”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;这份感恩，成了她行善的起点&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;1998年丈夫去世，同年长江发洪水&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;李玉坤翻出给女儿准备的&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;结婚被面和棉花&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;连夜缝了一床厚棉被&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;又拿出当月发的200元工资&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一起送到了捐款点&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“别人难的时候，咱不能不管”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;对自己“抠门”，对学生大方&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;她对自己很“抠门”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;忙起来每天只吃一顿饭&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;十几年来&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;李玉坤没添置过衣服鞋子&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;家里家具都是别人不要捡来的&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;可对学生们，她却格外大方：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;听说哪个孩子缺书本&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;立马去书店买好寄过去&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“我这辈子最遗憾的&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;是当初没有能力&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;供两个女儿完成学业&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;不能让别的孩子&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;再因为没钱断了念想”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3C192B62F3BE0E03CEF44C92369504515AA565D2_size192_w417_h289.png&quot; style=&quot; width: 417px; height: 289px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;04&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;不图回报只盼孩子好&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;小康是李玉坤资助的学生之一&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2010年4月&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;即将大学毕业的她&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;第一次见到李玉坤时当场红了眼&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;4年里他们书信不断&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;李玉坤从没提过自己的工作&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;那天看到李玉坤&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;拿着扫帚在街头清扫&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;小康又震惊又愧疚&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;拉着她的手哭着说要报答&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“我一直以为资助我的&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;是坐办公室的‘李伯伯’&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;没想到是扫大街的阿姨！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/249CA6FC503C23CF21C1F0D63676AEBCE86B7753_size227_w505_h304.png&quot; style=&quot; width: 505px; height: 304px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;这样的事情&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;在李玉坤的助学路上还有很多&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2001年至今&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;她累计资助了100多名贫困学生&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;如今不少孩子有了很好的发展&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;有人成家后特意回来想接她养老&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;都被她婉拒了：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“我自己能照顾自己&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;你们过好小日子&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;就是对我最好的回报”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2014年，她还和两个女儿商量&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一起签了遗体捐献登记证书：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“活着的时候帮人&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;走了也能再尽份力&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;值了”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;如今，李玉坤依旧没歇着&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;每天还会绕着街道捡废品&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;把垃圾分类好卖给回收站&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2023年&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“李玉坤好人文化角”在社区设立&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;她的故事被更多人知道&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“只要我还走得动&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;就会一直帮下去”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;夕阳下&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;她推着三轮车的身影慢慢拉长&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;橘红色的工装映在余晖里&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;像一团温暖的火&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;照亮了更多人的路&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：卢刚 | 责编：刘晶瑶 | 校对：张慧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：新华每日电讯微信（整理：刘晶瑶 ）综合新黄河客户端（记者：李焜染）济南时报 文登发布 威海宣传&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAb9xo5CK2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAb9xo5CK2</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:30:45 GMT</pubDate><category>李玉坤</category><category>废品</category><category>三轮车</category><category>文登</category><category>小康</category><category>环卫</category><category>扫帚</category><category>丈夫</category><category>女儿</category><category>爱心</category></item><item><title>卡尼做了马克龙想做、斯塔默不敢做的，能成功吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A6215B39C521572000CD61DF302FCD972FC267B0_size460_w683_h384.png&quot; height=&quot;384&quot; width=&quot;683&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网专栏作者 晨枫】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克·卡尼是挺个特别的加拿大总理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不是职业政客出身，甚至不是“政客标配”的律师出身，他是学经济的，哈佛本科，牛津博士。在高盛工作一段时间后，于2003年出任加拿大央行副行长，2008年出任行长，在金融危机期间领导加拿大经济安然度过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年卸任后，马上被邀请担任历史上第一个英国央行外籍行长，恰逢英国脱欧，又帮助英国度过难关。2020年卸任后，出任小特鲁多的新冠应对顾问，还担任了若干绿色基金的领导人，力推绿色经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该说，卡尼是个出色的技术官僚。2012年，哈珀询问卡尼是否愿意出任财政部长，卡尼婉拒。他认为从非政治的央行行长直接转任财政部长，这不合适。2013年，自由党领袖竞选时，也有人询问卡尼是否有意，他同样婉拒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月6日，小特鲁多宣布辞职。16日，卡尼宣布竞选；3月9日，卡尼获得党内85.9%的选票，在343个选区里全部当选，成为自由党领导人。3月14日，卡尼接替小特鲁多，成为第44任加拿大总理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼虽然没有直接从过政，但他常在政界的河边走。在经济健康越来越事关国家安危的现在，经济学家背景、加英央行行长和“救灾”战绩以及所具有的国际视野，使得卡尼的临危受命对现在的加拿大特别重要，也使他的达沃斯演讲特别有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大现在很困难，特朗普的关税和“第51州”的威胁如泰山压顶。卡尼首先在访华中炸了一个大的：给中国电车49000辆“最惠税率”限额，在5年内增加到70000辆。这是在北美汽车生态里开了一个大天窗，实际影响远远大于这49000辆电车。这个话题已有另文专述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着，卡尼在达沃斯发表重磅演讲，并得到在场全球政商名要罕见地起立鼓掌致敬。卡尼不是职业政客，但他深谙天下“苦美久矣”，而且特朗普不是始作俑者，他只是登峰造极者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0B6A7839E17D40524F32BAC896D9BDB8E98E4067_size311_w1920_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;卡尼在达沃斯论坛上的演讲，生动诠释了那句“天下苦美久矣”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡尼在达沃斯论坛上的演讲，生动诠释了那句“天下苦美久矣”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼演讲的要点有几个：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.“以规则为基础”的旧世界秩序从来不完全以规则为基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.“以规则为基础”的旧世界秩序已经终结，向后看没有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.中等国家必须实行“基于价值观的现实主义”，兼顾原则和务实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.中等国家团结起来，在大国竞争的夹缝中走出第三条路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以规则为基础”是Pax Americana的另一种说法。在Pax Americana架构下，由美国定义的自由民主、开放市场、法制公义从来不自由、不民主、不开放、不公义，全球南方早就领教了。西方大体处在受益端，所以曲意奉承，但不是看不见“理论脱离实际”，自己有时也是受害者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼直截了当地指出：“我们从来就知道关于国际规则秩序的说辞半真半假，强者总在必要时自我豁免，贸易规则的执行存在双重标准，国际法的适用严宽不一，取决于被告或受害者的身份。”（We knew the story of the international rules-based order was partially false, that the strongest would exempt themselves when convenient, that trade rules were enforced asymmetrically, and we knew that international law applied with varied rigour, depending on the identity of the accused or the victim）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大对此有第一手体验。在《北美自由贸易协议》（NAFTA）架构下，加拿大木材出口美国应该免除关税，但美国以加拿大木材公司可以在公有土地上伐木为由，指责加拿大木材受到政府补贴，因此需要缴纳高额关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NAFTA有争议调解机制，几次仲裁都判决加拿大木材符合规定，美国不应该加关税。美国一直置之不理，至今问题30多年了，还是没有解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国一方面到处鼓吹民主，另一方面在国际事务和国际组织里坚持美国的当然领导，毫不顾忌民主原则，但西方对这种“家长作风的民主”习惯成自然了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在特朗普时代，曾经大体有利于西方“公益”的Pax Americana彻底变质，美国不仅对包括西方盟国的全世界实施关税霸凌，还不顾欧洲在乌克兰的核心利益，无底线袒护以色列在加沙的暴行，甚至要公然强夺格陵兰和加拿大。必须说，西方还有不少人在盼望特朗普下台后，美国会回到过去。卡尼很直白：回不去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普是跟着感觉走的哗众取宠之辈，他与后自由主义一拍即合，而后现代主义成为现代西方（尤其是美国）极右思潮的理论基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后自由主义（Post-liberalism）是一种对传统自由主义（强调个人权利、原子化个人、理性主义）进行反思和修正的思潮，通常与“社群主义”密切相关。它并非全然反对自由，而是主张在自由的基础上增加社群责任、共同体价值观与传统伦理，旨在应对由于极端追求个人权利而导致的社群纽带松弛、道德视野消退等问题。反移民是一个推论，因为移民和外来文化带来对社群价值观、伦理的偏移。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经济上，后自由主义反对市场至上原则，强调政府的积极干预作用，认为市场经济应服务于社会大众的共同富裕，而非仅仅少数资本的利益。后自由主义也主张“去全球化”，回归本土中心主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在政府作用上，后自由主义主张放弃自由主义的“国家应该在价值观上保持中立，在政治上保持超脱”的观点，而是积极干预社会，倡导“正确”道德观和传统价值观，积极扶持家庭、社区和宗教等传统建制，通过政策重塑经济秩序和文化生态，推动回归以社群为中心的价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某种程度上，后自由主义在美国的兴起是将美国的相对衰落归罪于自由主义后的应激反应，特朗普二进宫是后自由主义主流化的最大标志。“特朗普之后”的美国政治会左右摆动，但美国衰落的大势已定，建立在自由主义基础上的Pax Americana回不去了，后自由主义才是主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼只是在挑明这个事实，但这也是西方迟迟不愿面对的事实。在这一点上，卡尼的“达沃斯宣言”对西方可谓振聋发聩。至于Pax Americana从来不“以规则为基础”，这只是说出来的心照不宣而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，“以规则为基础”的旧世界秩序已经一去不复返，“以价值观为基础”的对外政经关系也不合时宜了。在规则不再保护中等国家的时候，中等国家只能保护自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼指出，现实是“大国将经济一体化用作武器，将关税用作杠杆，将金融基础设施用作胁迫工具，将供应链当作可利用的弱点”（great powers have begun using economic integration as weapons, tariffs as leverage, financial infrastructure as coercion, supply chains as vulnerabilities to be exploited）。换句话说，中等国家不要继续幻想还坐在餐桌上，已经上了菜单了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个现实是：“如果大国对规则和价值观连装也不装、赤裸裸地追求权力和利益的时候，妥协和交易失去了意义”（if great powers abandon even the pretense of rules and values for the unhindered pursuit of their power and interests, the gains from transactionalism will become harder to replicate）。也就是说，中等国家不要继续排着队去从强者那里祈求恩惠，没用的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼并不隐晦地对加美关系完全重新定位：“加拿大人明白，过去那种认为地理位置和联盟成员身份自动带来繁荣与安全的舒适假设已不再成立”（Canadians know that our old, comfortable assumptions that our geography and alliance memberships automatically conferred prosperity and security, that assumption is no longer valid）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取而代之的是“基于价值观的现实主义”，在原则和务实之间兼顾。换句话说，基于共享的价值观和利益，针对不同议题组建不同联盟，而不再以全面一致的价值观取向为关系的前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这有两方面的影响：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.加拿大不再在政治经济和安全政策方面自动跟随美国，比如在乌克兰和格陵兰问题上完全支持欧洲，在电车方面直接与中国合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.在加拿大和其他国家的关系方面（中国，在说你呢），必要时政经分离，政治上“坚持原则”，经济上互动互益，既然世界按照现实主义运作，那就拥抱现实主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点对中国很重要。这不是自我欣慰或者利用机会的问题，而是正确认识百年未遇之大变局的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“基于价值观的现实主义”是中西关系中“螺旋形上升”的结果。在“围堵vs交往”时代，西方最终也拥抱政经分离，但那是居高临下的，意图以经压政，促成和平演变。在和平演变遇上和平崛起的时候，西方试图将经贸武器化，阻止中国崛起，这才有近年越演越烈的经贸武器化问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在又回到“政经分离”了，但他们已经认同了——必须平视中国，不仅中国崛起不可阻止，还需要搭上中国的顺风车。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CF06145BB5585613FFA7FB62825948926B1F6D9D_size373_w683_h447.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; alt=&quot;2025年5月6日，特朗普在白宫会见卡尼时表示，加拿大应感激从美国获得的“免费好处”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年5月6日，特朗普在白宫会见卡尼时表示，加拿大应感激从美国获得的“免费好处”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点正在被越来越多的西方国家认识到。英国首相斯塔默即将访华，据报道要重启卡梅伦时代之后停摆的英中商业对话，已知参加对话的有阿斯利康、英国石油公司、汇丰银行、洲际酒店集团、捷豹路虎、劳斯莱斯、施罗德以及渣打银行等；中企代表则有中国银行、中国建设银行、中国移动、中国工商银行、中国中车集团、国药集团、比亚迪等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟也最终与中国达成电车协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼提出中等国家必须联合行动，而且这样的联合是可能成功的。卡尼用加拿大在TPP与欧盟之间的桥梁作用为例子，合起来这是超过15亿人的大市场，而且恰巧是置身于大国竞争之外的大市场。当然，没有那么“恰巧”，也不能真正置身于大国竞争之外，欧洲的科技生态离不开美国，TPP的供应链离不开中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼实际上在倡议建立“没有美国的Pax Americana”，继承Pax Americana的原则和价值观，但既不指望美国买单，也不受美国的霸凌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某种程度上，卡尼在达沃斯代表的不只是加拿大，还代表美国之外的西方和跨国大资本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国是世界上唯一的超级大国，长期主导西方世界，但西方世界不止美国，还有一众中等国家。如果美国好比封建时代的君王的话，这些西方中等国家就好比贵族领主。君王有更大的权势，但贵族团结起来，甚至可以逼迫君王就范，英国历史上的“大宪章”就是这样产生的。现在到了西方国家必须团结起来，顶住美国压力、保护自己主权、领土完整和经济利益的时候了。这是卡尼的新秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国是最大的资本主义国家，但跨国大资本的格局不只是美国。跨国大资本是全球化的最大推手，也是最大得益者。当后自由主义通过反全球化、本土中心主义损害跨国大资本利益的时候，这些超国家的经济贵族像“大宪章”时代的英国贵族一样，不会束手待毙，继续以某种形式建立和运作全球化的“没有美国的Pax Americana”就成为刚需。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼在达沃斯引用哈维尔的寓言，指出暴政得以延续，部分是因为普通人的顺从和安于“生活在谎言之中”，暴政的破灭则始于走出谎言。Pax Americana的幻灭来自美国对于规则的“违约”，“没有美国的Pax Americana”需要真正重回“以规则为基础”，言行一致，而且对盟友和对手适用同一标准。当批评某一方的经济胁迫却对另一方的类似行径保持沉默时，就依然生活在谎言之中，就失去了联合的道义基础和现实粘性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼“达沃斯宣言”的意义在于，宣告了Pax Americana的堡垒从内部崩塌，还在于向欧洲明确指出对美国绥靖的继续和“以价值观为基础”的中欧关系的荒谬。他的国际视野和银行家式冷静排除了地域偏见和民粹影响，在某种程度上反映了西方的集体理性反思。西方政府对卡尼的“达沃斯宣言”还努力保持低调，但在西方舆论中已经引起热烈反响。有英国学者点评，卡尼展示出他有能力成为法国总统马克龙希望成为、英国首相斯塔默不敢成为那样的领袖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在加拿大国内，自由党的政治资本被小特鲁多折腾光了，但卡尼得到意外的跨党派支持，一些阿尔伯塔一辈子投票给保守党的铁杆也嚷嚷着要在下一次大选里投卡尼，唯一的遗憾是卡尼不是保守党的领袖。连向来和联邦政府唱反调的魁北克舆论都高调支持，只有安大略省长福特在孤独地嘟嘟囔囔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼想中等国家团结起来，首先需要国内团结起来。至少在眼下，他在国内做到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，宣言是容易的，说到做到就难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在历史上，戴高乐就提出过中等国家的构思，但那是Pax Americana尚未变质的时代，戴高乐与其说是为中等国家争取声音，不如说是为法国在餐桌上争取位置。这样的私心当然得不到呼应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼赫鲁、铁托、苏加诺、纳赛尔、恩克鲁玛发起不结盟运动，以反帝、反殖、反霸、独立、民主、发展为纽带，但最终流于口号和形式，没有实质性地影响历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某种意义上，今天卡尼倡导的新秩序好比发达国家中的不结盟运动。与历史上主要由全球南方国家组成的不结盟运动相比，经济实力、组织能力和自保动力都要强得多。卡尼以银行家的冷静、精确、理性和小小的煽情要获得赞美不难，但要顶住美国的真实压力就难了。他揭穿Pax Americana的谎言，勾勒了中等国家抱团取暖的新秩序。达沃斯的全球政商名流要人都是千年的狐狸，他们的掌声支持会化为行动支持吗？&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAYKkFSDov</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAYKkFSDov</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:13:57 GMT</pubDate><category>美国</category><category>达沃斯</category><category>加拿大</category><category>乌克兰</category><category>加拿大央行</category><category>格陵兰</category><category>渣打银行</category><category>达沃斯论坛</category><category>中国银行</category><category>中国工商银行</category></item><item><title>美国防部发布《国家防务战略》，将国土防御列为首要任务</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2D98B20D077C9883E4B902D8A7C4EFA56B837145_size223_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D600329EB2F199E776690047CB8367B2F8FD6F97_size582_w640_h427.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;△美国国防部大楼（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△美国国防部大楼（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间1月23日获悉，美国国防部当天发布新版《国家防务战略》，将国土安全列为该部门的首要任务，称西半球是过去努力中“被忽视”的地区。然而，该文件否认了“孤立主义”的倾向，同时呼吁美国盟友承担更多责任，并增加对国防工业基地的投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《国家防务战略》（NDS）阐述了国防部将如何遵循美国新版《国家安全战略》报告的指导，一般被视为美国防部的基础性文件。文件中写道“正如特朗普总统所言，美国军方的首要任务是保卫美国本土。因此，国防部将优先致力于此，包括捍卫美国在整个西半球的利益”。根据该文件中的关键要点，这意味着“保卫国土”的部分措施包括“确保边境安全、打击毒品恐怖主义以及保护领空”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，白宫于2025年12月发布了新版国家安全战略报告，全面阐述美国总统特朗普今年1月重返白宫后的“美国优先”外交政策，聚焦美国“核心国家利益”，重新调整美国全球安全优先事项。（总台记者 张颖哲）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAcKxZ4HCr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAcKxZ4HCr</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:09:59 GMT</pubDate><category>美国国防部</category><category>美国</category><category>国防部</category><category>白宫</category><category>外交政策</category><category>总台</category><category>美国防部</category><category>国家防务战略</category></item><item><title>猝死程序员公司内部会议记录曝光</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FF4379547FF2FD2F0468C6222F7BDC2F4DD9B58B_size689_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，广东32岁程序员高某辉在周末加班晕倒后猝死一事引发广泛关注和热议。1月24日，相关话题#猝死程序员公司内部会议记录曝光#再次冲上热搜。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/72F3566D30C312FE468FD3E0AEFA35A39E23062B_size10_w602_h61.png&quot; style=&quot; width: 602px; height: 61px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日下午，高某辉的妻子杨女士告诉新黄河记者，今天下午她已到人力资源和社会保障局做笔录，但广州视源电子科技股份有限公司至今未出面，未向其做任何解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨女士提到，一名公司内部人士向她提供的一段会议记录显示，公司称已向逝者及家属承担医疗资金、家属在广食宿、交通等所有费用等，对于借此提出非法利益诉求的各方，公司将配合政府部门依法依规处理。对此，杨女士表示，没有收到医疗资金，“至于交通费，就是把我老公骨灰带回河南老家的高铁票。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨女士还从公司内部人士处获悉的一份周五会议记录，会议提到企业要对同事和社会负责，不占用公共资源，更不能制造对立，对于网络传言不附和、不响应、不对抗，更不造谣生事。对于不实信息，发现一起举报一起。对于借此向公司提出非法利益诉求的各方，公司将配合政府部门依法依规处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，有媒体报道，广州市黄埔区人力资源和社会保障局工作人员称，此事正在调查中，力求把事实还原，会依法依规办事。其还表示，目前受理这件事已经一个月左右，从受理之日起60天之内出结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有律师认为，人社局是否认定高广辉为工伤，核心依据是能否证明当天他确实在工作，具体要看他说了什么、做了什么，“比如提交了工作相关材料、修改后台等”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前媒体报道，2025年11月29日周六上午，来自广州的程序员高某辉突发身体不适，送医抢救后被宣告临床死亡。就医记录显示，死因系呼吸心跳骤停，疑似阿斯综合征，即心源性脑缺血综合征。高某辉的妻子杨女士认为，丈夫是在工作时突发疾病后去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨女士回忆，丈夫高某辉于2019年9月5日进入广州一家企业后，工作日益繁忙，晚上和周末加班是常态。两年后丈夫晋升为部门经理，负责业务管理的相关工作，责任与压力倍增。杨女士在整理丈夫生前的工作记录时，发现事发前他曾向公司申请，希望领导可以加派人手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨女士称，高某辉曾提到公司里有末位淘汰制，加班时长也在考量范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其还表示，事发前一段时间，丈夫曾提到自己的工作量翻了三倍，也总是很晚到家，起床上班变得困难，“闹钟响了很久，但是他没有起来，叫好几次都起不来”。高某辉猝死当天是周六，他的电脑页面显示，部门有4项工作任务到了截止日，当天他还多次打开公司OA系统。抢救期间，他被拉入了一个工作群内。宣布死亡当晚9点，还有人私聊他希望处理一下业务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/06C3DA442902C4187522B9DF9A8958CE1103C866_size45_w640_h1180.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1180px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;律师博主@推石头的林律师 表示：高某辉天天加班的情况，很可能违反了劳动法。我国《劳动法》规定，劳动者每日工作时间不超过八小时、平均每周工作时间不超过四十四小时，且用人单位应当保证劳动者每周至少休息一日，延长工作时间每月不得超过三十六小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还表示，高某辉这件事认定工伤确实是有点争议，因为他确实不在单位突然倒下，是个周六，在家中身体不适，送医抢救无效死亡。浏览器记录显示，当天，高广辉至少5次访问了公司OA系统，但未显示具体时间。其称，如果高广辉最终被认定为视同工伤，家属可以拿到丧葬补助金、供养亲属抚恤金、一次性工亡补助金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨女士表示，事发后，高某辉的公司向其家属支付了三笔金额：一笔是以人道主义为由给予的39万元抚恤金，还有6万元年终奖，以及11月的工资2万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：《中国经营报》综合自新黄河、大象新闻、封面新闻等&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAaqO6iC0v</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAaqO6iC0v</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:08:07 GMT</pubDate><category>高某辉</category><category>女士</category><category>公司</category><category>程序员</category><category>工伤</category><category>家属</category><category>丈夫</category><category>高广辉</category><category>会议记录</category><category>利益诉求</category></item><item><title>人民日报评论：U23男足杀进亚洲杯决赛，这批小伙子支棱起来了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/17F830E8DC2BD1BC12EB8DF306A760C7B9511F05_size123_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;整整22年了。上一次中国男足国字号球队站在洲际赛事决赛的舞台上，还是2004年的亚洲杯决赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朋友们，前两天中国U23男足3-0战胜越南，杀进了亚洲杯决赛。今天咱不聊比赛本身，我想聊一个更有意思的问题：这帮小伙子，为什么突然就行了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，他们踢得不够华丽，却总能赢。这话听起来有点丧，但对处于低谷的中国足球来说，已经是非常重要的一个跨越了。我觉得，这里边恰恰体现出中国足球这些年最需要、也越来越重视的东西——务实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们看看这次上场球员的出生年份：王钰栋，2006年；蒯纪闻，2006年；彭啸，2005年；拜合拉木，2003年。为什么偏偏是这批2003到2006年出生的球员，突然就行了？我带你捋一下时间线，你就明白了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年3月，国务院印发了《中国足球改革发展总体方案》，这是国家层面最高规格的足球政策。紧接着7月，教育部等六部门发布《关于加快发展青少年校园足球的实施意见》，目标是2020年建成2万所校园足球特色学校，2025年达到5万所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政策一出，钱就来了。2015年当年就遴选出8627所校园足球特色学校和38个试点县区，全国开始大规模投入建设足球场、培训教练、搞校园联赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你算一下时间：2015年政策出台，那时候真正能明显受益的，是当时10到12岁、已经在踢球的那批孩子——也就是2003到2005年出生的这几个年龄段。这帮人，正好赶上了政策红利的第一波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哎，时间线，对上了。这些政策，就是为了把苗子挖出来、培养起来。这块儿，主要就靠青训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看这个主力前锋拜合拉木，2003年出生在新疆伊宁。小时候和朋友踢球，很多时候连个正经足球场都没有。2018年，内蒙古的一家足球俱乐部把他从新疆带出来，之后就在地方各个球队中踢球，2024年入选国家队。从伊宁街头到国家队，就用了6年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看王钰栋，2006年出生在浙江宁波，2017年11岁时参加全国青年锦标赛，5场9球拿下最佳射手。2018年入选U13国家少年队，一路踢到现在的U23赛场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两个人接触职业足球的契机和成长路径完全不一样，但都是靠完善的青训体系进入国家队。这说明什么？青训这件事，做对了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国足球，向下扎根，才能更好向上生长。新一轮足球改革十年来，青训工作取得长足进步：体育场地、教练员数量、青少年足球人口，都有大幅增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但说起青训，有个话题是圈内人共同的痛——“12岁退役”现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么意思呢？很多孩子在小学阶段踢得挺好，但一到小升初就被迫放弃足球——因为升学压力来了，踢球的路不确定，读书的路更稳妥，家长不敢赌。大多数家庭都会选后者。所以搞好青训，不只是完善训练体系，更要考虑，怎么为真正热爱足球的人提供可预期的美好前景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在足协在推体教融合，越来越多大学开设了足球相关专业，很多中小学也成为足球特色校。即便踢不上职业，走特长生也是一条路。只有让热爱足球的人看到出路，青训才能真正扎下根。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个不能忽视的因素——反腐。2022年以来，中国足坛开展了大规模反腐行动，陈戌源、李铁等一大批足协官员和教练被查处。虽然这个过程很“痛苦”，但客观上为年轻球员创造了一个相对公平的选拔环境。当选人的标准不再那么“复杂”的时候，踢得好的球员才更有可能被看见、被选上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周六（1月24日）晚上，这批平均年龄不到21岁的中国U23球员，将在决赛中对阵日本。无论胜负，他们已经创造了历史。更重要的是，他们让我们看到：中国足球不是不行，走对路子就能一飞冲天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;足球这东西，从来不是一蹴而就的。有支持政策的好土壤，青训体系把苗子培养起来，反腐让选拔回归公平，“苏超”“赣超”等足球赛事培浓氛围，不断扩大“足球人口”，多一些务实的举措，才能让球员们心无旁骛上赛场，全力以赴取得好成绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：孟繁哲&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAb7xM72Sp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAb7xM72Sp</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:05:47 GMT</pubDate><category>足球</category><category>中国足球</category><category>球员</category><category>国家队</category><category>亚洲杯</category><category>足协</category><category>踢球</category><category>校园足球</category><category>足球场</category><category>政策</category></item><item><title>76岁老人被误发降糖药成植物人，法院判养老院赔118万元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B528E06E5FAEC4B1F0AE8B480F506B684B8922A8_size36_w686_h386.jpg&quot; height=&quot;386&quot; width=&quot;686&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/BD2AC7236B1369E7BCE00DF58A20A5A3AC789E19_size54_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/24/p7420632625041125376-102-090446.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，北京顺义一起养老院服务纠纷案引发关注。北京一养老院因误发降糖药，致一名76岁老人低血糖昏迷成为植物人，家属起诉后，法院一审判决养老院赔偿118万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年7月，常年居住于北京顺义某养老院的孙老先生在房间内昏迷，送医后血液中检出强效降糖药“二甲双胍”和“格列吡嗪”成分。其女儿孙女士表示，父亲并无糖尿病且常年血糖偏低，常用药中不含降糖药。此前20天内，老人已因低血糖晕倒过一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家属质疑养老院错发药物。养老院则称，发现过老人床垫下有降糖药，暗示其可能自行服用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院审理后认为，现有证据无法证实药物系老人自带，结合养老院的管护义务及举证能力，采信“养老院误发药物”的说法。老人体质虽对损害有影响，但非法定过错，不能减轻责任。故判决养老院承担全部赔偿责任，赔偿医疗费、护理费、精神损害抚慰金等共计118万余元。目前，养老院已提起上诉。（小溪）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAYkEI9nCq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAYkEI9nCq</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:01:56 GMT</pubDate><category>养老院</category><category>老人</category><category>药物</category><category>顺义</category><category>植物人</category><category>家属</category><category>二甲双胍</category><category>法院</category></item><item><title>第一户外“斩杀线”，全网爆火</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5EB4D4E19A8F730B0C8043AD6E57876B15EA5729_size1043_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者/王动 编辑/闫如意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年刚开始，鳌太线又出事了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;元旦期间，5名来自外地的驴友&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;避开管护站&lt;/strong&gt;，从陕西太白县黄柏塬镇附近进入鳌太线开始徒步穿越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚出发不久，鳌太线的天气就突然变差。两名驴友选择提前下山，另外3人选择继续前进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，回撤的惊险捡回一条命，前行的把生命留在了秦岭。其中有一位遇难者甚至是在崖底发现的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AE03A8E0C88FA8235B44A6AC1379620A4B0CD1D9_size443_w1080_h557.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 330px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史不会重复，但会押韵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查结果一出来，很多人就发现，诸多情节似曾相识——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这集，神秘园播过。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6DF49FEF87615E0637AF009BEBB6B27A96FA33A4_size159_w900_h752.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 534px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2A34B0DA4A480AF0164C152446D48970C35B6D4_size318_w1000_h175.gif&quot; style=&quot; width: 640px; height: 112px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鳌太线，到底有多少规则怪谈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁是神秘园？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是一个以探险事故为主题的视频博主。在他的主页，你能看到各种各样的人类作死集锦：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7FE81633F3A2D90960B1502030ABF2A593653AB1_size1162_w1080_h824.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 488px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有洞潜卡在水下的，有爬雪山掉冰窟窿里的，有徒步沙漠变成烤肉的，堪称现实版死神来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在所有的作死大赏中，最出圈的，莫过于鳌太线系列视频。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD03267142A0355087D62A406C7BEB65FA85B95A_size728_w994_h491.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 316px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓鳌太线，就是从秦岭的鳌山出发，沿着山脊线到达太白山的徒步路线，全程约 170 公里，沿线海拔多在 3000 米左右，在徒步圈子里号称是国内徒步的天花板路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的天花板说的不是景色，而是难度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈起鳌太线，即使是资深的“老驴”也要倒吸一口凉气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从绝对高度上看，鳌太线算不上高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这里是中国的南北分界线，南方的暖湿气流和北方的干冷空气在此频繁交汇，往往上一秒还是艳阳高照，下一秒就会毫无征兆地暴发出狂风、暴雪抑或浓雾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，天气预报说了不算。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3F1CF0C4144C12BEA35F90F42ABF3575E849B631_size81_w1080_h535.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 317px;&quot; alt=&quot;〓 连诸葛亮都算不准鳌太线的天气&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;〓 连诸葛亮都算不准鳌太线的天气&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山脊线上植被稀少，风大的时候可能连帐篷都扎不住。大风会迅速抽走衣物纤维间的静止空气，让你的保暖层形同虚设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衣服再一打湿，你就离失温不远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风雨会让人失温，浓雾会让你迷路。山巅的石海，更是没有任何参照物。不少遇难者死前的轨迹，都是徒劳的打转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是有卫星电话和 GPS吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不好意思，鳌太线上有大面积的通信盲区，连手机都打不出去，更不用说上网了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC691A4030804A2857FD272727A0E3C9C0C3E8E9_size607_w970_h944.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 622px;&quot; alt=&quot;〓 更不用说还有这种作死的&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;〓 更不用说还有这种作死的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鳌太线不要随便走，古人几千年前就知道了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;著名徒步爱好者李白曾经评价过：西当太白有鸟道，何以横绝峨眉巅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冒险穿越而折在这块的大人物，二十四史里都写满了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6023791317EE997721A807176FCBEDCB5616280D_size916_w839_h588.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 448px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了今天，鳌太线的风险，更是被宣传了不知道多少遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俗话说，明知山有虎 ，不去明知山。但总有一些不明智的人选择挑战自己的软肋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人因此成了神秘园的视频素材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中国登山协会与陕西省登山协会联合发布的《中国鳌太穿越事故调查报告》，2012–2017年间就有至少46人失踪或遇难在鳌太线上。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F5CBB1C1FF4EFAE8C7A2A8D62C15BAAA80037823_size726_w1080_h562.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 333px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在统计中，他们只是一个数字，但是在神秘园的视频里，你能看到，一场作死之旅的前因后果、起承转合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艰难的旅程总是从轻松的起点开始，奇葩的剧情开局可能十分平淡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而鳌太线的故事，往往从一场临时起意开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从2018年开始，这条线路就已经禁止穿越，但徒步爱好者们总能找到避开监控与检查站的小路，偷偷进山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们中有人自认为是“强驴”：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F10365358ED1821C64C9F0B0514CD82B1658D2D7_size302_w1080_h153.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 90px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有完全的新手小白：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F46D42F9D44E529D3C39E919FEC69EEE0FBE7673_size182_w774_h130.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 107px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过这不重要，在鳌太线面前众人平等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面提到那位据说“很强”的马拉松选手吴先生，就栽在了对自己的高估和对鳌太线的低估上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年9月，他和另外两名同伴一同尝试速穿鳌太线，为了在3天内速穿通常5-7天才能走完的路程，他只携带了少量的食物和雨衣等装备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是真的踏上行程之后，三人不仅3天时间只完成了一半的路程，吴先生还出现了抽筋的情况，两名同伴只能把他放在半路的2800营地，另行寻找救援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果就在同伴求援的路上，吴先生遇到了意想不到的问题——正值夏末初秋，但秦岭先是开始连绵的降雨，随后又转成降雪，其间还夹杂大风。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9A8EACEF12555DF973A1CAF5A5AF9A3B5824D4D5_size1105_w1080_h615.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 364px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，救援队发现吴先生的时候，离他被困已经过去了10天。在秦岭的雨雪之下，当然是没有任何生还的可能。现场散落的衣物，正是死于失温的典型表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最后的报道中，失温只是寥寥两个字，但实际上，低温、高海拔、体力透支、孤独的交叉作用下，在死亡之前，很多人都出现了严重的幻觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鳌太线传奇之一猛蛇过江，在分享冬季速穿鳌太线的经历时，就称自己几度遭遇幻觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连续60多个小时没有睡觉，体力透支加上极限环境下，他几次看到有驴友向他招手、邀请他回头，驴友身旁还有帐篷，甚至还看到过不远处的山脚下有一片沙滩，沙滩前还有车辆在等他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到骤然被冷风吹醒，才发现自己只穿着单薄的衣服，手套不知道什么时候也破了好几个洞。而轨迹显示他已经多次走偏，并且在原地莫名打转很多圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有最后的乍然惊醒，他的结局也许与吴先生并无二致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幻觉带来的阴影持续了好几个月，他会在夜里突然惊醒，以为温暖的被窝是幻觉，总觉得自己还在雪坑里。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/77F7C5DD83D653F6CA33B8DAC7C45DFEC50993A9_size132_w900_h376.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 267px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，吴先生途中也并不是没有生机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;告别吴先生后，两名同伴很快就带回了救援队，但是吴先生等待过程中可能因为寒冷或为了自救，&lt;strong&gt;私自离开了原定营地，最后迷路，与第一波救援失之交臂。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使在这之后，他也还遇到了一位过路的驴友，对方不仅给他提供了物资，还很仗义地前行寻找救援，可惜依然晚了一步 。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AF960CB659E1A304D6B9C4C4476C3AAAB5F3A846_size1348_w1080_h599.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人与生机擦肩而过，也有人和死神擦肩而过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一位同样临时起意的驴友小陈，也在同一时间尝试穿越鳌太线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在遇到雨雪之后，他决定提前终止穿越，从2800营地走小路下山，结果在湿滑的山路上坠落，跌进了湍急的河水，一头撞晕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;醒来后不仅物资全无，还落得全身多处骨折。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/51EAD7D1E557CAD8FA42F99DAAD161095747C8B5_size956_w1080_h606.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终在靠吃树叶，捡垃圾坚持了8天之后 ，小陈意外遇到了路过的救援者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一队人，正是受委托去山上安葬前面提到的吴先生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两条平行的故事线，甚至还有交叉——与小陈同行的还有另外一位驴友小牟，他在途中遇到了吴先生，并施以援手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在鳌太线，能否成功穿越，并不取决于你的经验是否丰富、装备是否精良，而是要看老天的心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有身经百战、装备精良的老手，因为一次错误的决策永远留在秦岭；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/74E4E2716871BD6B76C3CC62572774A3B1606BC8_size139_w862_h1077.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 799px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有人，0经验、带着公园级装备，用屁股实现秦岭速降：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/986DB7A5355BF86593BE40E80551A72C4E3CB1F8_size1301_w1080_h610.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 361px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频刷得多了，大家也总结出了鳌太故事的基本模板：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DCD268A1B62071833E38E54FF30B24D2AD341849_size62_w890_h294.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 211px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事的开始，总是临时起意；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犯的第一个错误，总是低估难度；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被迫冒险的原因，主要是吃光补给；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是让局面难以收拾的，总是灵机一动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9B4D4DAD4F8F817FE71E06D8195A925150981476_size325_w1000_h175.gif&quot; style=&quot; width: 640px; height: 112px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;探险视频，一种赛博老干妈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在如今的短视频赛道上，探险事故揭秘早已演变成了一座大食堂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鳌太线就像一种病，一旦上头就开始感染你的主页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么神秘人、神秘园、神秘谷、神秘途……比Adidas 的变体还多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上帝说要有探险视频，于是出现了神秘家族。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾几何时，户外视频的主旋律还是“妈妈人生是旷野”，充满了治愈系的滤镜与说走就走的浪漫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2A1BF273372D3943F55B6A83E621E83904798D9C_size81_w1080_h459.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 272px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在，大家最爱看的，变成了“妈的，人生是荒野”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;探险视频里，有最狂野的自然：雪线之上的高山、深邃神秘的蓝洞、寸步难行的狂风暴雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有最沉浸的受苦：有人在雪山上被冻掉脚，有人在海底卡进石头缝，有穿越沙漠被晒成肉干……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EDD4ADF812C0EA803B63D4EC8D1059F47E1F27EB_size327_w1080_h614.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极端的自然环境，总是能生发出最离奇、最唏嘘的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 b 站，神秘园播放量最高的视频不是鳌太线，而是一起洞潜事故。这期事故的戏剧程度，好莱坞编剧看了也要说一声太假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1992年，美国小伙大卫·甘特听闻当地传说，说这个水底洞穴深处住着一条&lt;strong&gt;几百斤重的巨型鲶鱼&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是决定和两名伙伴潜入这个水下迷宫，亲手抓住这头怪兽。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/13670FB871906E433F265205E8EC526E37E6B797_size470_w1080_h607.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果大卫在潜水中误入一个狭窄的支洞，直接失联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同伴上岸后立即摇人救援，但救援队多次下水，苦于洞穴结构复杂、浑浊不堪，搜救人员冒着生命危险也无法深入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终救援队和负责的官员认定大卫已死，直接下达了放弃救援的命令。但此时小伙阴差阳错找到了一个气穴，正在靠着不多的氧气艰难求生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大卫的伙伴还有部分专家坚持认为他还有一线生机，据理力争后动用特权在上游蓄水、降低水位，最终实现了一分钟营救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一部好莱坞电影所具备的元素，这里都齐全了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6244D38AB2C3AB098D486B95A5B542FD3BC934C6_size85_w1080_h291.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 172px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了柳暗花明的故事之外，极端的环境下，还会催生出对人性的拷问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年9月，两名美国登山者&lt;strong&gt;安娜·古图和 &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;吉娜·马里西奥同时开始挑战希夏邦马峰。无论谁先完成，都将成为首个登顶14座8000米高山的美国女性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了争先，双方一路明争暗斗，最终双双决定冒着雪崩的风险，强行冲顶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果在7800米处，安娜首先遭遇了雪崩，与夏尔巴向导一同被埋，消息传回后方，本该撤退的吉娜却决定趁机弯道超车，独占纪录，结果在冲顶过程中，雪崩梅开二度，同样掩埋了另一对登山者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A2F4708DB7406D10E6E27A0DC880351C1598EACF_size142_w1080_h303.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 179px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在稀薄的空气里，道德往往和氧气一样珍贵且匮乏。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EB467BC2F623B601DE571AA4BF726020832CF653_size332_w1000_h175.gif&quot; style=&quot; width: 640px; height: 112px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明知山有虎，别去明知山&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;探险类视频爆火后，催生了一种新物种——“云驴友”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们不一定真正上过几次山，但对鳌太线、雨崩、慕士塔格这些名字如数家珍，知道哪里能快速下撤、哪里容易失温，评论区里能熟练抛出一整套“户外规则”：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/381D99D511D9E293B8674BDAC9A78A740EF87079_size202_w656_h652.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 636px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把鳌太线视频盘出包浆的网友，甚至能报出鳌太线的每一个营地，每一条路线，每一期剧情：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A661DFB93B6A248F2A52AFC2FB95AFBB234F8A75_size154_w1080_h1629.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 965px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鳌太线，已经成为赛博5A 景区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整条路线最著名的“景点”，莫过于2800营地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里是大多数鳌太线徒步者最重要的休整地点，所有关于鳌太线的视频里，都会高频出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要在山顶卖烤肠致富的网友，比勇哥视频里开店的宝妈数量还多。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/06D63270FBA530BBAC1E23C5307BDEBE789FDC5C_size956_w1080_h607.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;〓 图片为ai制作&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;〓 图片为ai制作&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2800营地已经成为陕西的拉斯维加斯，秦岭之巅的露天夜市：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/852CA36636F351C98F7DB5F85CD35F3B06006E5D_size182_w1080_h1047.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 620px;&quot; alt=&quot;〓 图片为ai制作&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;〓 图片为ai制作&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，2800营地没有任何固定设施，这里只是一片海拔较低的开阔地，比较方便扎营而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频里经常提到的药王庙，只不过是一堆大石头：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C87555B63DECCC52DFAA41B64A64643BC2582AB_size1490_w1080_h810.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白起庙，则是一堆小石头：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2FF261FA6E971093DF64EABA7003B4E680962A06_size1647_w1080_h810.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然每个博主都会在这类视频前一再警示风险，但视频毕竟剪掉了绝大多数无聊、痛苦和反复权衡的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隔着屏幕 ，再性命攸关的旅程，也难免带点浪漫主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在视频里，自然是不可控的：天气骤变、路线消失、身体失温、判断失误……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种混乱和失序，被装进了一个高度可控的观看环境里——有3D 地形图，有旁白，有时间线，有复盘……像是一款可以无限重来的游戏。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DD40AC970199F2417094022C3B81F3FFAA0A7109_size596_w1080_h724.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 429px;&quot; alt=&quot;〓 你别说，还真有这样的游戏&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;〓 你别说，还真有这样的游戏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些视频，为普通人提供了一种无需承担后果的“勇敢体验”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你不必真的面对风雪，也不必为任何判断负责，却可以完整体验一段关于冒险、选择和命运的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有比这更下饭的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类视频似乎有种魔力，让人看了想从被窝里翻身站起，战他500回合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还真有人这么干——看完视频，不仅入坑了，也上山了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/881EC36796337D17EAA2495CF03FE06A136D8304_size71_w1080_h175.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 103px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一不小心，避雷变种草了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看视频“临时起意”的人太多了，甚至已经吓到视频制作者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C99275E93A9CF5D392F74B4F10C5478F7B53CDC9_size37_w1080_h344.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 203px;&quot; alt=&quot;〓 “神秘园”接受中国新闻周刊采访口述&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;〓 “神秘园”接受中国新闻周刊采访口述&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鳌太线最出圈，并不是因为鳌太线比其他路线更难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，是因为它的门槛简直低到极点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爬雪山需要攀冰技能，探蓝洞需要潜水经验。而鳌太线，任何人都可以买一张高铁票到宝鸡，然后转车到山下，直接开爬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E8628285A17E034D36754FCB7BBB00D50B46692_size611_w989_h1296.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 838px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运气好的情况下，即使是没有什么经验的小白，带着超市级别的装备，都能通关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些“成功者”的故事，往往比事故本身更具迷惑性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正危险的，恰恰是这种“略懂一点”的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道几个名词，听过几期事故，背过几条禁忌，就会误以为自己已经站在安全线内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也正因为我们太习惯被系统保护——导航永远在线、信号随时可用、危险有通知弹窗，才更容易对真实的自然失去敬畏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97CB781B47501111DA404FDD8832CF05ABD4737A_size1096_w1080_h620.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 367px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;户外圈有一段广为流传的话，它是一位驴友写的公开信，就贴在鳌太线山脚下的驴友之家门口：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我们此行，不为挑战自然，不为吹嘘炫耀，不为证明自己的极限、体能。我们希望重新认识山川、河流，自然的伟大，人类的渺小；希望洗涤我们的无知、粗俗、野蛮。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但鳌太线对于人类而言，显然是一个过于严苛的考场。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这里山脊绵长、丛林荒芜、没有信号，天气多变，救援困难。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“成功了罚款五千，失败了永远留在上面。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0856C25E113BAB9C87759BA2F47AB94D22D14C64_size203_w1080_h792.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 469px;&quot; alt=&quot;〓 网友口中的“鳌太线新地图”。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;〓 网友口中的“鳌太线新地图”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实世界里，没有“重来一次”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也从来没有人真正征服过自然，只是自然偶尔心情不错，放你一马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于我们这种普通人，半夜横穿厕卧线，周末重装徒步商场顶楼，已经很给生活面子了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/82E1C2F9E8FC86DBF36E0BC6D0D05C4EB9B62404_size539_w900_h505.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAaT7p8gKZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAaT7p8gKZ</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 01:01:04 GMT</pubDate><category>鳌太</category><category>驴友</category><category>视频</category><category>秦岭</category><category>营地</category><category>救援队</category><category>神秘园</category><category>小白</category><category>好莱坞</category><category>陕西</category></item><item><title>斯塔默要求特朗普道歉，白宫回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7BD1B7542F6F3CBE74393AD40DB5E39581E7D82E_size46_w512_h288.jpg&quot; height=&quot;288&quot; width=&quot;512&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 姜蔼玲】据法新社报道，白宫当地时间23日就英国首相斯塔默要求美国总统特朗普为其有关北约盟友军队在阿富汗战争中“脱离前线”的言论道歉一事作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;斯塔默（右）、特朗普 资料图 图源：英媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2942DEAF01C699695124C5AC3DA1F4BB91074135_size550_w780_h412.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 338px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普日前在瑞士达沃斯接受美国福克斯新闻频道采访时称，美国“从来没有需要过”北约，北约盟友“会说他们向阿富汗派了兵……他们确实派了，但位置略微靠后，有点脱离前线”。斯塔默当天对媒体说，特朗普的言论深深伤害了英军死伤者家属，“如果是我说了这样的话，我肯定会道歉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对斯塔默的表态，白宫发言人泰勒·罗杰斯在一份发给法新社的声明中为美总统辩护称，“特朗普总统完全正确——美国为北约所做的贡献，比该联盟中任何其他国家加起来所做的还要多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相府当天稍早时候还发表声明称，英军与美军并肩持续作战，特朗普“错误地”贬低了包括英军在内的北约部队在阿富汗战争中的作用。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAZ4sSmnvP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAZ4sSmnvP</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 00:59:29 GMT</pubDate><category>北约</category><category>法新社</category><category>英军</category><category>盟友</category><category>白宫</category><category>阿富汗战争</category><category>阿富汗</category><category>总统</category></item><item><title>沈逸：“斩杀线”不是一条线，而是美式灯塔的另一面</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D3E71F844AF3ED258011B07155A3571E96D566C3_size39_w851_h479.webp&quot; height=&quot;479&quot; width=&quot;851&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天我们就接着上次聊的“斩杀线”，再说一些我这两天来的思考和体会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;星期一聊完之后，我这两天又深入想了想，发现里面还是有些问题。什么问题呢？就是随着围绕“斩杀线”的讨论进入比较深的层次，我们可以对它做一些思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“斩杀线”到底是什么？很多人一听到“斩杀线”，就以为它是一条线：低于这条线，你就没了；或者说，低于这条线，你就可能进入所谓“被斩杀”的状态。但这种理解并不准确。为什么不准确呢？因为你很容易把一个动态的机制——一种生态机制——理解成一个静态的指标，进而形成一种典型的错误认知：认为每个国家都有斩杀线，每个国家都存在斩杀现象。这样就把“斩杀线”这个概念泛化了。不是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以“斩杀线”指的是什么？它作为一个语词，指涉的对象非常清楚——在美国当因为某些原因，你的收入水平、财务状况等等这类客观衡量指标，低于某个数值之后，就会触发一种现象——整个社会某个机制被启动了。而这个机制触发的结果，是让进入这个状态的个体加速向下坠落，甚至可能彻底走完其物理意义上的生命，而不是把他托起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于很多国家来说——比如那些拥有所谓“锁血机制”、能够开展扶贫工作、有“脱贫”概念、甚至还建立了“防止返贫”机制的国家——“斩杀线”或“斩杀机制”这种东西，其实是不存在的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们可能有一条“贫困线”，也有人可能因为某些原因，上去之后又掉下来。但掉下去之后，社会被触发的机制是“锁血”，是会把他托举起来的。同样是一条线，在“斩杀线”之下，人靠自己的能力很难爬出来；而在另一边，社会的机制完全不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“斩杀线”所描述的社会，缺乏一套真正有效、能够托举人、帮助人摆脱困境的救助机制，反而会让人加速下坠。而另一些社会，它的机制是一套“掉下去我就把你托起来”的体系。而且你会发现，第二种社会里所谓的“斩杀线”，其实是一种深层嵌入的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么叫“深层嵌入”？《新教伦理与资本主义精神》这本书看过吧？它讲新教主义与资本主义精神、资本主义早期发展之间的一个重要关系：你为什么要努力工作、努力挣钱？正向的理解是，你努力挣钱，证明你是“被上帝选中的那个人”。那么反过来呢？如果他失败了呢？如果他跌到贫困线以下了呢？那就不是运气不好或能力不足，而是他被上帝放弃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你会注意到，美国并不回避“斩杀线”的存在——我这里指的是真正意义上的美国精英。比如美国财政部长贝森特，在达沃斯的新闻发布会上，当玉渊潭天提问“斩杀线”问题时，他非常顺畅地接过话头，反过来给出了理由和解释：“都怪拜登”、“是拜登的错”、“特朗普正在帮忙”、“你看我帮你把物价平抑下去了”、“我采取了政策”......就这样回应过去了。你看，他是知道的，他并不觉得这有什么大不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在拥有“锁血机制”的这一侧，几千年的历史文化中，你的能力、技术水平可以有高有低，但“老吾老，以及人之老”、“仁者爱人”、“兼济天下”、“天下为公”、“幼吾幼，以及人之幼”这样的理念——把人当成人，而不是当成物、当成耗材——是深刻嵌入在相应的文化、历史、理念与哲学核心里的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，所有正常的中国人，看到“斩杀线”所描述的那些现象在美国发生，用他们的一些表达来说，会产生一种“对晚期智人的悲悯与同情”。但这种悲悯与同情，并不是全人类天生就一定具备的。它与东方传统文化有相当大的关联，在不同的世界观、不同的制度设计和不同的社会模式中，表现是完全不一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个思考，是关于“斩杀线”本身的性质。就像国际关系领域都知道的约翰·鲁杰，他提出过“内嵌的自由主义”这个论断——而“斩杀线”对于美式资本主义来说，其实也是一种内嵌的存在。那种社会达尔文主义的逻辑，在美国无处不在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人可能会问，是不是这种“斩杀线”机制，也是美国曾经保持强大的一个组成部分？或者说，哪怕在美国如日中天的时期，相比现在更强盛的时候，这种东西难道就不存在吗？最近我想到一部电影，1993年迈克尔·道格拉斯主演的《怒火风暴》。它的内容就是一个非常经典的、对个体的“斩杀”：一位导弹设计师，因为冷战结束、工厂关闭而失业，失去体面收入，无法向家人交代，在一连串事件的耦合下，最终从一个精英——不仅是典型的美国白人 WASP，更是为国防工业设计导弹的工程师——沦落到在港口被警察击毙。现在如果你“开启了灵视”再去看这部片子，会发现它早早就在讲述一种系统的、结构性的坠落。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F55FB07735E2C5450ED9980D60E247F481058408_size27_w250_h354.jpg&quot; style=&quot; width: 250px; height: 354px;&quot; alt=&quot;1993年上映的美国犯罪片《怒火风暴》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1993年上映的美国犯罪片《怒火风暴》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如动画《赛博朋克：边缘行者》。第一集里，主角的母亲为了给他挣高昂的学费，加入赛博朋克团体，靠“收尸人”的身份处理军用义体、倒卖赚钱。而男主需要这笔钱来升级学习系统，用课本序列号登录网站、完成作业、通过考试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个世界里还有“创伤小组”，出现车祸后第一时间赶到现场，先看伤者有没有保险——有保险就救，没有保险？对不起，不是会员，直接走人。如果是“白金会员”，不仅能得到救治，还能享有保镖协助。三六九等，花钱买命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主角的母亲遭遇车祸后被送进一家诊所，前一天还说情况稳定，第二天就通知人不行了——理由是她付不起钱，无法接受最好的治疗。玩过游戏的人会知道，这家诊所其实是黑诊所，和“清道夫”有关联。他们在她还没完全死亡、仍可救活的情况下，做出了一个“理性”判断：把她拆了当零件卖，比救活她更划算。于是，她被卖了——先死了，再被卖了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“斩杀机制”无处不在。就像很多游戏里，王城的下水道为什么总充满怪物？为什么地图上非要设置这样一个区域？很多东西，其实经不起细想。也正因如此，从宏观角度看，“斩杀线”或者说“斩杀机制”，作为美式资本主义、作为这个“资本主义灯塔”内嵌的组成部分，其实是其来有自的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这甚至反映在中美关系中一个长期议题上：人权问题。在相关实践中，有一个现象常困扰中方研究者——美方往往会基于自身逻辑，捏造对中国的人权指责，比如新疆所谓“强迫劳动”问题。在美国看来，如果政府组织人员到外地工厂工作，唯一的动机只能是获取商业收益，是强迫人上流水线当奴工。他们似乎难以理解，这其实可能是为了帮助提高生活水平、增加收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这种认知，也许恰恰源于美国自身的历史与实践。就像有人指出的，波音流水线上充斥着不合格的员工，可能不仅有“飞了叶子”的，还可能存在来自非法移民的非法用工——这种用工形式，符合美国建国历史中契约奴工与奴工的传统，却与其对外宣传的形象相悖。它不仅包括一般意义上无合法身份的务工者，还可能包括近乎奴工形态的存在。这些劳动力可能分布在农业、餐饮之外，更渗透进一些对美国至关重要、却较少被曝光的行业，成为其经济体系中内嵌的组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E5E0FE7611499EA01E14EE9FA4F0123D55545D43_size123_w1140_h760.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年12月29日，美国纽约曼哈顿，一名流浪者在地铁车厢内过夜。法新社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年12月29日，美国纽约曼哈顿，一名流浪者在地铁车厢内过夜。法新社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于与人体器官、尸体相关的行业与产业，我们不必立刻诉诸阴谋论——看看新闻吧，看看统计数据吧。美国的人体制品、血浆、骨骼模型，以及那些在社会治理阴影中无处不在的邪教现象，其实都在暗示着一个更加复杂、也更真实的结构存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在和牢A的连线中，我曾经明显踩过一次刹车——大家应该都注意到了。当时大家开始讨论器官和内脏的“具体用途”，我建议不必深究。因为很多淳朴善良的人能想到的，无非是制作标本或用于科学实验；但现实中，它们的消费性用途往往远不止这两个方向。而超出这些常规认知的部分，往往是需要某种“认知避障”的——有时候，无知是对你的一种保护。否则你的“san值”可能不够用，直接被现实击穿。所以，先不必深入讨论那些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体来看，我之所以建议牢A把这些观察写下来、甚至成书，是因为它代表了一种对美国独特而深层的观察。在很长一段时间里，我们观察美国往往带有各种局限——就像“斩杀线”及其包含的极端案例，其实在1949年以来的各类教材，或是那些曾被视为“宣传材料”的报道中，早有触及。但当时大家普遍不愿采信，为什么？因为“一俊遮百丑”。当我们经济发展水平差距太大时，指出别人所有缺陷，总难免被回一句：“帮帮忙，先把自己经济搞上去再说。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今我们开始平视美国。平视意味着什么？不仅是看到它光鲜、先进、美好的一面，也包括那些曾被我们有意无意遮蔽或遗忘的暗面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点，为什么很多留学生会说“我不知道”？因为在美国，社会本身就是一个被多重壁垒分割的结构——认知的、物理的，把不同的美国隔离开来。2008、2009年我在乔治城大学做博士后访问时，第一件事就是租房。所有人都会告诉你：找一张地图，上面标明了哪些街区好、哪些街区差，你得避开差的、找好的。这就是一种隔离。在华盛顿特区活动时，也会有人提醒：某些地铁站、某些区域最好别去。比如，地铁是进不了乔治城的——当地居民曾通过投票，拒绝地铁修到那里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理由是什么？他们说：有了地铁，流浪汉就会进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我不太懂这句话的“含金量”，现在都明白了。也就是说，很多时候，中国留学生或访客初到美国，所接触的其实并不是美国的普罗大众，而是经过层层筛选的、金字塔顶端的部分。真正沉在下面的那些现实，因为各种结构性区隔，你是看不见的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个原因其实很现实：就算你真的见到了那些景象，你会说出来吗？《北京人在纽约》里那句经典台词大家都听过：“如果你爱他，送他去纽约，因为那是天堂；如果你恨他，送他去纽约，因为那是地狱。”什么是地狱？地狱的真实景象到底是什么？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC6F3B88B260CC5F1B73A865F87533B04E024655_size531_w600_h828.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 828px;&quot; alt=&quot;《北京人在纽约》讲述了一个中国新移民前往纽约打拼的故事。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《北京人在纽约》讲述了一个中国新移民前往纽约打拼的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牢A就是用那种极具冲击力的语言描述能力，把他们所见到的那些角落里的东西，通过具体、甚至有些极端的个案，告诉你：最糟糕的、可能超乎你想象的微观真相，就在那里。这当然会带来巨大的冲击和挑战。而这种认知上的震撼，实际上意味着什么？意味着我们过去建立的认知框架存在很大的偏差、不够准确，现在它正在被校准。你感受到的冲击越强烈，代表需要被校准的幅度就越大——这是一个正常的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么未来呢？未来其实很清晰。“斩杀线”和“斩杀机制”摆在那里，它帮助我们构建起一个对于美国更加全面、准确、深入和系统的认识。从某个角度来说，“斩杀线”回答了那个著名的问题：“代价是什么？”这一切——你要获得美式的发展，你要享受美式的繁荣——其中要付出的一个代价，就是“斩杀线机制”的常态化存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它是非常独特的。虽然在某些地方与其他社会有共性，但更多地体现出的是美式灯塔——这座资本主义灯塔、西方自由灯塔——的独特性。它是一种美式资本主义的结构性存在。而这，正可以帮助我们建立一个更加全面、有效的认知框架，去更好地看待美国，进行更深层的思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个思考是什么呢？就是说，如果你不接受“斩杀线”，你认为那样是不对的，人不应该生活在一个存在“斩杀线机制”的制度、模式和体系中——那我们要做的，就是避免这种东西的出现，避免重蹈覆辙。同时，它也会帮助我们更清晰地认识到不同制度之间的差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“斩杀线”其中一个衡量指标，在某种程度上可以等同于贫穷线或贫困线，但机制完全不同：当个体跌落这条线时，不同的社会会启动不同的机制——有的启动的是“斩杀机制”，有的启动的则是“锁血”与救助机制。这已经有大量的事实和对比摆在我们面前，提供了一个非常有意思的思考角度，帮助我们深化对这类问题的认识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以有人把它称为“21世纪的厨房辩论”，并不为过。或者说，这是一场持久的战略马拉松中，一个非常重要的时刻与环节。历史正在我们面前展开，国际体系的演变也正加速进入一个十字路口。何去何从？什么样的选择？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着人们对“斩杀线机制”的感知、把握与理解不断加深，“未来人类应该向何处去”“如何构建一个真正意义上的人类命运共同体”——这些问题的答案，也会变得更加完整、清晰和全面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，今天就讲到这里。谢谢大家。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAg4jqRl9K</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAg4jqRl9K</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 00:55:18 GMT</pubDate><category>斩杀线</category><category>机制</category><category>美国</category><category>资本主义</category><category>灯塔</category><category>纽约</category><category>北京人在纽约</category><category>法新社</category><category>达沃斯</category><category>怒火风暴</category></item><item><title>没想到特朗普这样侮辱人，英国气炸了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5E29934D3A3F56117C97B4FA56FB75A20BED737E_size132_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2F7F63860DB7E1768A075C8A0AF019FCEF0BC4D9_size163_w1080_h644.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 381px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国气炸了，举国震惊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道特朗普会侮辱人，但没想到特朗普这样侮辱人，而且侮辱的还是英国为美国两肋插刀战死在沙场的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，英国上下现在一致的意见：特朗普道歉，向英国道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是特朗普在格陵兰岛侮辱丹麦，在达沃斯侮辱加拿大，怎么又转到侮辱英国了呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事情是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在达沃斯期间，特朗普接受福克斯电视台访谈，谈到美国和北约的关系，特朗普称，美国在20年的阿富汗战争中，“我从来没有需要过他们（北约）”，“我们从未真正向他们提出过什么要求。你知道，他们会说派了一些部队去阿富汗，或者这个那个。这没错，但他们袖手旁观，远离前线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请注意：袖手旁观，远离前线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一句话，美国不需要北约，北约在敷衍美国。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B8094C940318AB4B0917CFD4B34EDEE9583E8596_size133_w1080_h711.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但英国第一个破防了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了，在20年阿富汗战争中，美国当然是主力，超过2400人战死；但英国也出了大力，派出15万人，457人战死，战死人数仅次于美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不是要为美国卖命，这些英国人应该大多还活着，享受天伦之乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生命在政治博弈中往往成为冰冷的数字，但每个数字背后都是一个破碎的家庭。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有幸我也曾在阿富汗工作过一段时间。当年我们第一次抵达，是在巴格拉姆空军基地，就是由美英大兵把守；在阿富汗很多重点地段，我看到，也是英国士兵在负责巡逻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，特朗普的话一出口，英国人坐不住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用西方媒体的话说，作为为欧洲最亲近美国的英国，即使遇到了特朗普这位任性总统，英国政府的反应总是有所节制，但这次真有点“是可忍孰不可忍”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/56562259C625046482119206A7FF2250BEDB05F6_size130_w1080_h760.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 450px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相斯塔默当即发表谈话称：“我认为特朗普总统的言论具有侮辱性，坦率地说骇人听闻。这些言论给那些在阿富汗丧生或受伤的人的亲人造成如此痛苦，我并不感到惊讶。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问到是否要求特朗普道歉，斯塔默回答：“如果我说了这些话，我肯定会道歉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国查理王子也曾两度派驻阿富汗。现在已移居美国加州的哈里发表声明说：“成千上万的人生活被永远改变了：母亲们和父亲们埋葬了他们的儿女，许多孩子们永远丧失了父母……他们的牺牲值得真诚地尊重和铭记”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光英国人愤怒吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不是的，很多欧洲国家也气愤不已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普你羞辱我们就算了，你现在还羞辱我们为你们战死的英雄。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5AE2CD523BA919FA1D185DBB3D18624284EAD073_size115_w1080_h1384.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 820px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年，美国发动阿富汗战争，波兰积极参加，43名波兰士兵战死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波兰国防部长卡梅什感叹：“我要求并期望波兰的老兵得到尊重……他们的行为已经证明，他们是如何为祖国服务，履行我国对盟国的承诺。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿富汗战争期间，还有158名加拿大士兵战死，44名丹麦士兵身亡，89名法国士兵罹难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以想见加拿大、丹麦等国的愤懑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，有英国议员就痛批，457名英国士兵在阿富汗丧生，曾五次逃避兵役的特朗普却质疑他们的牺牲，所有还在谄媚特朗普的人都应该感到羞耻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国著名军事专家、前法国陆军上校戈雅就诅咒说：“但愿1000名死于阿富汗战争的欧洲和加拿大士兵的灵魂，昼夜缠扰你（特朗普）。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D5D36142378642832AAC13C0DF0B9434AF132AD8_size179_w1021_h746.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 467px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是粗浅三点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，特朗普就是混不吝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坦率地说，如果是拜登是奥巴马，是小布什是里根，肯定不会这样说话，即便对盟国各种看不起，好歹也会尊重这些为美国战死的盟国军人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，北约历史上第一次启用第五条，就是911事件后美国发起阿富汗战争，而每两名战死的盟军士兵中，就有一名是非美国人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普就是特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普不喜欢北约，认为这些所谓盟国，全都在占美国便宜。他想起阿富汗战争，我们战死那么多，你们表面也派兵了，但却都躲在后面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是这么粗暴简单任性，就是这么侮辱人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，最憋屈的还是丹麦，丹麦当时就500万人口，如果加上伊拉克战争，为美国战死50多人，战死人口比例北约国家中最高，比美国都高。但美国不还是想骂就骂，想占格陵兰岛就占格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唉，别忘了那句著名谚语，做美国的敌人是危险的，做美国的朋友是致命的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F9F70B1589F6387021448D6CC19089C918470F89_size79_w1080_h631.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 373px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，西方也该醒醒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为美国卖命，被美国驱使，还不断向美国献上投名状，结果呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被美国各种羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至为美国战死的士兵，他们得到的不是尊重和怀念，而是美国总统“你们躲在后面”的羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就特朗普一个人这么看吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不是的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年6月，美国国防部长赫格塞斯就调侃说，他在阿富汗的美军战友常开玩笑说，他们肩章上的ISAF（国际安全援助部队），实际上代表“我看见美国人在战斗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这何尝不是对北约盟国的羞辱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，特朗普对加拿大又开始新一轮攻击，痛批“加拿大反对在格陵兰岛上建造金穹顶，尽管金穹顶可以保护加拿大。相反，他们投票赞成与中国做生意，而中国会在第一年就把他们吞并！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唉，中国又躺枪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中国吞并加拿大？全世界唯一敢这样想的，也就特朗普了吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为美国两肋插刀，却被美国狠狠插上两刀，只可惜了，那些为美国战死的西方士兵们。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B3E2CFF7C1716E1A813EE1DC090EC36AB4C86ADF_size15_w396_h560.jpg&quot; style=&quot; width: 396px; height: 560px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，欧洲还是太软了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是其他国家这么说，我们可以想见，英国肯定跳起来，你们道歉；法国也会义愤填膺，你们必须道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但斯塔默呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;都被美国侮辱成这个样子，都还避免直接要求特朗普道歉，而是说，如果我这样说了，我会道歉！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你公开要求特朗普道歉，不敢吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是习惯性软弱，又是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对得起战死的那些英国士兵吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国这样，其他国家也差不多。喜欢对全世界指指点点，被美国指点则各种装死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，特朗普痛批英国放弃查戈斯群岛“太过愚蠢”后，英国媒体报道，斯塔默悄悄撤回了将岛屿移交给毛里求斯的立法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道，这些群岛本来属于毛里求斯，后被英国殖民者占据，当年为建造美国军事基地，岛上居民还被英国人强行赶走，经过几十年的斗争，英国被迫同意，将群岛返还给毛里求斯，但美军的迪戈加西亚军事基地除外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，特朗普一通指责后，英国又变卦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;骨气在哪里？道义在哪里？契约精神又在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不说，有的时候，也挺同情欧洲人的，对美国忠心耿耿，却被美国这样羞辱；但有的时候，更多是感叹，恶人自有恶人磨，有些欧洲政客，也就配特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAYkEI9nB9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAYkEI9nB9</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 00:53:37 GMT</pubDate><category>美国</category><category>士兵</category><category>北约</category><category>阿富汗</category><category>英国</category><category>加拿大</category><category>丹麦</category><category>波兰</category><category>格陵兰岛</category><category>毛里求斯</category></item><item><title>反移民执法抗议浪潮不断！美明尼苏达州民众寒风中示威</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C978DC408269240154463C1FE334D6D2E49186E9_size78_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国明尼苏达州明尼阿波利斯市的反政府及反移民执法抗议浪潮仍在持续，并且似乎有再次升级的趋势。目前当地的抗议形势如何？前方掌握到哪些最新信息？我们马上连线正身处当地的本台特派记者杨平俊。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C978DC408269240154463C1FE334D6D2E49186E9_size78_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/24/p7420618106273272351-102-082610.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qAWO3cRBXM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qAWO3cRBXM</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 00:51:50 GMT</pubDate><category>浪潮</category><category>移民</category><category>特派记者</category><category>明尼苏达州</category></item></channel></rss>