<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 10:17:01 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于深化中乌全面战略伙伴关系的联合声明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6788FE2388D5F8CC602D6739EC811D4EEF7866F1_size955_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于深化中乌全面战略伙伴关系的联合声明&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、应中华人民共和国主席习近平邀请，乌拉圭东岸共和国总统亚曼杜·奥尔西于2026年2月1日至7日对中国进行国事访问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、此次两国元首会晤，延续了中乌建交38年来形成的传统。建交以来，两国历任国家元首均举行会晤，取得积极成果。双方一致同意深化中乌全面战略伙伴关系，不断密切往来，拓展合作新领域，提升双边关系水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、访问期间，习近平主席同奥尔西总统举行了卓有成效的会晤，就双边关系、中拉关系以及共同关心的国际和地区问题交换意见。中国国务院总理李强、全国人民代表大会常务委员会委员长赵乐际分别会见奥尔西总统。中乌双方重申，建立在平等相待、互利共赢基础上的真诚友谊和牢固政治互信，是两国共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、双方强调双边关系的多维性，一致同意拓展和深化务实合作，加强人文交流，增进两国人民相互理解，并加强在国际组织和多边机制框架内的合作，持续彰显中乌关系的战略价值和长期性。双方一致认为，中乌关系是不同国土面积、人口规模和经济体量国家之间开展合作的典范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、两国元首回顾并重申2023年11月发表的《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于建立全面战略伙伴关系的联合声明》中的各项共识，该声明为过去两年多来两国落实全面战略伙伴关系确立了路线图。本声明将对该路线图加以更新和巩固。双方重申，中乌全面战略伙伴关系的落实，体现了两国关系的坚实基础、双边关系发展的丰硕成果、政治互信的不断深化，以及迈向共同未来的意愿。2028年两国将迎来建交40周年，这具有重要意义，双方决定届时共同庆祝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六、中乌传统友好，相互尊重国家主权和领土完整，相互理解和支持彼此核心利益和重大关切。乌方重申坚持一个中国原则，承认中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府，台湾是中国领土不可分割的一部分。乌方反对任何形式的“台湾独立”，这违背一个中国原则，乌方支持中国政府为实现国家统一所作努力。乌方重申支持中方在涉港等核心利益问题上的正当立场，支持中方维护国家主权安全的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七、乌方高度评价在习近平主席领导下中国发展取得的重大成就，相信“十五五”规划将推动中国式现代化建设，为包括乌拉圭在内的各国发展提供更多确定性、稳定性和新机遇。乌方赞赏中国以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，认为中国式现代化为人类实现现代化提供新路径、新选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八、立法机构交往是中乌关系的重要组成部分，也是增进两国人民相互了解和友谊的重要渠道。中方祝贺乌拉圭国会成立新一届乌中议会友好小组。双方支持两国立法机构深化各层级交往，加强经验交流互鉴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九、双方将继续保持高层交往，促进各部委和机构之间的交流。双方已于2025年举行中乌外交部第12次政治磋商，并将继续通过该机制加强两国外交部间合作，保持沟通协调渠道，就双边关系和其他共同关心的全球性议题持续扩大共识、巩固政治互信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十、双方忆及《中华人民共和国政府和乌拉圭东岸共和国政府关于共同推进丝绸之路经济带和21世纪海上丝绸之路建设的谅解备忘录》，同意继续深化落实2023年11月签署的《中华人民共和国政府与乌拉圭东岸共和国政府关于共同推进“一带一路”建设的合作规划》，强调双方发展战略高度协同、双方经济高度互补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方表示愿在产业与投资、能源与能源转型、农产品加工业与粮食安全、制造业、水利基础设施、可持续矿业、应急管理、税务、海关、物流、海运及港口、信息通信技术、人工智能、数字经济、铁路基础设施及联合研究实验室等领域推进合作项目。同时，双方一致认为，应利用乌拉圭作为南大西洋物流枢纽的区位优势，着力促进生产联动、技术创新，提升服务供给。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌方重申其技术中立原则，认可中国企业参与乌拉圭5G网络建设，并愿继续基于开放的国际标准及效率、安全与竞争力准则，对各类技术解决方案进行评估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十一、双方认识到两国经济高度互补性及中国是乌拉圭主要贸易伙伴的重要性，对双边货物与服务贸易持续增长表示祝贺，均希望进一步扩大贸易规模。双方一致认为应促进包括加工农产品和制造业产品在内的贸易多元化，并促进服务贸易增长。双方积极评价经贸混委会作为推动贸易与投资的核心机制作用，并于2026年举办了该委员会第二十二次会议。双方强调此访期间就贸易便利化议题取得进展，同意在共建“一带一路”框架内继续加强双向投资政策和项目信息交流，并广泛宣传基础设施、物流、清洁能源、数字经济、农产品加工业及全球服务业等领域的机遇。双方赞赏中乌签署《关于促进产业投资与合作的谅解备忘录》，不断提升产业投资与合作水平。为完善双向投资的法律框架，双方欢迎当前正就更新和完善1993年签署的《关于相互促进和保护投资协定》进行的谈判，以加快推进双向投资法律框架现代化，为经济主体提供可预见性和法律确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十二、双方重申支持以世界贸易组织为核心、以规则为基础的多边贸易体制，致力于推动改革，以加强世界贸易组织的作用。双方强调2026年3月将在喀麦隆举行的世界贸易组织第14届部长级会议达成更加实质、务实成果的重要性。双方重申愿继续推动多维度贸易合作。因此，双方强调希早日开启中国同南方共同市场自贸协定谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十三、双方强调金融合作的重要性。中方重申支持乌拉圭作为域外成员与亚洲基础设施投资银行开展合作。双方表示愿继续加强在可持续基础设施、清洁能源、互联互通和生产发展等领域融资方面对话，探索共同感兴趣的新项目，巩固长期经济合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十四、双方强调在粮食安全与可持续利用粮食资源领域开展合作具有重要战略意义。双方欢迎两国专家举行首次技术会议，就粮食产后减损、技术创新及示范推广等议题交流经验。双方承认在卫生和植物卫生标准方面面临共同挑战，并表示愿加强主管部门间的技术对话渠道，包括在共建“一带一路”倡议框架内建立合作机制。同时，中方支持拉美和加勒比国家共同体《粮食安全、营养与消除饥饿计划》（拉共体2030粮食安全计划）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十五、双方高度评价科技创新合作在双边关系发展中的重要作用，强调在农业科研领域合作取得了积极成果；双方愿共同落实中乌政府间科技合作混合委员会第五次会议共识，通过共建联合实验室、联合研究、科技人员交流、技术转移等方式深化合作，在共同确定的优先领域加强联合研究，继续推动大豆、生物纳米制药等联合实验室建设，并确立中乌青年科学家交流计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十六、双方重申南南合作对促进可持续发展的重要性，并对签署《关于推动落实全球发展倡议的谅解备忘录》表示欢迎。乌方高度重视同中方开展各领域发展合作，特别感谢中方2025年5月提供的援助。鉴此，双方将促进两国发展合作主管部门间密切交流并实施有关合作项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十七、双方强调农业合作机制对解决双方关切的重要作用，愿进一步深化种质资源、生物技术、水产品加工等农牧业及渔业领域合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十八、双方重申致力于可持续发展和生态环境保护，呼吁全面、完整、有效落实《联合国气候变化框架公约》及其《京都议定书》和《巴黎协定》，按照共同但有区别的责任和各自能力原则，加强全球应对气候变化集体行动，并一致认为继续在这些领域开展合作至关重要。双方重申愿在现有合作基础上进一步加强在可再生能源、能源转型和能效领域的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十九、双方同意继续推动地质和矿业领域合作，欢迎中国矿业联合会与乌拉圭国家矿业地质局举办投资研讨会。双方致力于打造和维护互利共赢、安全稳定的产业链供应链，以更好造福两国人民，助力全球能源转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十、双方同意扩大教育合作，在教师培训、人工智能领域加强交流，共同推动新技术在教育中的应用，在乌拉圭推广中文教学。中方欢迎乌拉圭更多优秀学生来华留学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十一、双方同意深化在教育、技术创新、文化、旅游和卫生领域的合作，将加强媒体、艺术家和青年组织间联系，增加学生交流，以不断增进两国人民相互了解和友谊。乌方感谢中方对乌拉圭公民短期赴华提供免签政策。双方重申决定召开中国－乌拉圭南极合作委员会新一届会议以促进南极合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十二、在国防领域，双方强调应根据各自优势，并基于对联合国维和系统的共同承诺，加强在维和行动方面的合作与相互支持，包括增加国际维和培训交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十三、双方重申重视体育合作，并致力于加强在国际体育事务中的沟通与协调。鉴此，双方一致认为持续深化两国体育合作至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十四、双方欢迎《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于刑事司法协助的条约》于2025年11月13日生效，愿进一步加强两国警务司法合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十五、双方在诸多国际和地区事务中拥有共同利益。鉴此，双方再次重申坚定支持以联合国为核心的国际体系和以世界贸易组织为核心的多边贸易体制。中国与乌拉圭在发展中国家框架中开展合作，重申在多边论坛内保持对话并开展合作的重要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十六、根据双方建立深厚友谊与政治互信秉持的基本原则，双方重申，共同维护和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌方高度评价习近平主席提出的全球发展倡议。双方将在全球发展倡议框架下加强务实合作，通过积极参与“全球发展倡议之友小组”各项活动，助力落实联合国2030年可持续发展议程。乌方重申赞赏全球安全倡议、全球文明倡议。双方愿携手践行全球安全倡议精神，围绕促进地区和全球和平稳定加强合作。乌方赞赏中方提出的全球治理倡议，认同倡议阐明的奉行主权平等、遵守国际法治、维护多边主义、倡导以人为本、注重行动导向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十七、中方支持乌拉圭提出的“和平推动者”倡议，强调在此方面凝聚全球合力的重要性，并特别重申中国支持拉美和加勒比和平区地位。同时，中方祝贺乌拉圭接任“77国集团和中国”轮值主席国，愿围绕乌任期内有关议程，特别是发展议题和落实联合国2030年可持续发展议程开展合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十八、乌方赞赏中方提出的《全球人工智能治理倡议》，愿同中方共同落实“加强人工智能能力建设国际合作”联大决议和《人工智能能力建设普惠计划》。双方重申愿在人工智能领域加强对话合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十九、乌方欢迎中国发起成立国际调解院，愿加强双边调解领域合作，推动国际调解院为和平解决争端、促进各国友好合作发挥积极作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十、双方欢迎联合国大会通过《联合国打击网络犯罪公约》。双方作为《公约》首批签署国，愿推动《公约》尽快生效，强化打击网络犯罪国际合作，并在《公约》后续进程中保持沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十一、在地区层面，双方承诺继续协调行动，增强中拉论坛活力。中方祝贺乌拉圭将于2026年3月接任拉美和加勒比国家共同体轮值主席国。乌拉圭高度评价第三份《中国对拉丁美洲和加勒比政策文件》，愿同中方一道，落实好团结、发展、文明、和平、民心“五大工程”，共建中拉命运共同体。乌方在其担任拉美和加勒比国家共同体轮值主席国期间，将在中拉论坛第四届部长级会议达成共识的基础上，与中国保持密切合作，推动双方关系发展。该论坛以“共谋发展振兴，共建中拉命运共同体”为主题，于2025年5月在北京举行。双方还将推动落实《中国－拉共体成员国重点领域合作共同行动计划（2025－2027）》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十二、在两国元首的共同见证下，双方在贸易、投资促进等多个领域签署达成了19项合作协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十三、奥尔西总统感谢中国政府和人民的盛情款待，强调愿继续发展两国政府和人民间友谊，进一步提升两国全面战略伙伴关系水平。为此，奥尔西总统再次邀请习近平主席在双方方便时访问乌拉圭。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRmo1JcyUA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRmo1JcyUA</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:54:42 GMT</pubDate><category>乌拉圭</category><category>乌方</category><category>中方</category><category>联合国</category><category>公约</category><category>外交部</category><category>奥尔西</category><category>喀麦隆</category><category>京都议定书</category><category>巴黎协定</category></item><item><title>新一轮俄美乌三方会谈在即，专家称实质难有突破</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E09155F541E772B10895B9A8971F0C4A15DEFB0C_size55_w722_h406.jpg&quot; height=&quot;406&quot; width=&quot;722&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间2月2日，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫确认，新一轮乌克兰问题谈判将于2月4日至5日在阿联酋阿布扎比举行。乌克兰总统泽连斯基2日在其晚间视频讲话中表示，乌克兰代表团已启程前往阿联酋参加三方会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月下旬，俄美乌举行了自2022年俄乌冲突升级近四年来首次三方会谈，本月第二次三方会谈即将进行。这是否意味着谈判正在取得进展？俄乌的立场和条件是否已发生变化？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三方会谈形式得以延续但实质难有突破&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2F58D11607AFAC3111944B071F3D03DA04DF7A11_size178_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424389423736827904-102-175257.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特约评论员 苏晓晖：&lt;/strong&gt;俄、美、乌三方会谈即便在形式上得以延续，也不意味着谈判正取得实质性突破。从形式上看，1月23日至24日，俄、美、乌三方代表首次同处一室进行三方会谈后，俄乌敲定2月4日至5日在阿布扎比举行第二次三方会谈。三方同处一室，当下核心目标并非达成共识，而是俄乌都试图影响美方立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E3AB6F461C305594C88B9DB7B8E20D805CB4D3F8_size103_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特约评论员 苏晓晖：&lt;/strong&gt;美方迫切想从乌克兰危机中抽身，试图推进谈判进程，认为三方会谈形式是突破，期望俄乌借此进一步妥协。但在此形势下，俄乌都更倾向于通过双边会谈影响美方立场，在后续谈判中向对方传导压力，掌握主动、避免被动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄乌在关键问题上均坚持基本立场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D8ADDBEA0788165FF750A5FA538DA3B7384A188E_size246_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特约评论员 苏晓晖：&lt;/strong&gt;敲定此次三方会谈前，俄美已在美国佛罗里达州进行新一轮双边会谈，俄罗斯承认与美有秘密磋商渠道。俄罗斯着重强调安全保障问题，绝不能接受北约军队进驻乌克兰，还警告美方一旦出现此类军事部署，相关部署将成为俄合法打击目标，提醒美方乌克兰危机可能将其卷入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/148463F43518AA54F5C2F42B1DB946943DC51DC0_size322_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特约评论员 苏晓晖：&lt;/strong&gt;从乌克兰方面看，其更期望在阿布扎比的新一轮三方会谈中，与美方进行双边沟通，特别是停火问题。乌克兰指出，近期因美方压力，俄罗斯打击目标从能源基础设施转为交通设施，希望美方对俄施加更多压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F086623ED84908DFBB5A98A51F024482D7841E08_size133_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特约评论员 苏晓晖：&lt;/strong&gt;就谈判本身而言，俄乌在关键问题上仍坚持各自基本立场，尤其在领土问题上。此前美国特使威特科夫称，三方会谈中唯一未解决的难点就是领土问题，而这恰恰是乌克兰危机无解的关键，后续谈判中俄乌双方都不愿在领土问题上让步，都在强调自身底线。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRlggnOIdI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRlggnOIdI</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:39:31 GMT</pubDate><category>美方</category><category>乌克兰</category><category>苏晓晖</category><category>评论员</category><category>立场</category><category>领土问题</category><category>阿布扎比</category><category>俄美</category><category>阿联酋</category><category>俄罗斯总统</category></item><item><title>大连发生交通事故，5人死亡</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/60A2905E37EB617D4DA4B3562CBE3FD129C642A1_size36_w698_h393.jpg&quot; height=&quot;393&quot; width=&quot;698&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者从有关部门获悉，2月3日，大连金普新区发生一起道路交通事故，截至目前，已致5人死亡。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRkBCzNJT9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRkBCzNJT9</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:24:51 GMT</pubDate><category>大连</category><category>交通事故</category></item><item><title>国共两党智库论坛在京举行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F4EBA9A8D8CD90C0704487521F2DEE08B1540D30_size84_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京2月3日电（记者王承昊、尚昊） 由中共中央台办海峡两岸关系研究中心与中国国民党国政研究基金会共同主办的国共两党智库论坛3日在京举行。论坛以“两岸交流合作前瞻”为主题，国共两党智库人员及两岸旅游、工业、科技、医疗、环保等界别代表人士、专家学者100余人出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共中央台办主任宋涛在开幕式致辞表示，习近平总书记致电祝贺郑丽文女士当选中国国民党主席，为两党关系和两岸关系发展指明了方向。举办国共两党智库论坛是落实两党领导人贺复电精神的具体举措。两党要毫不动摇坚持“九二共识”、反对“台独”共同政治基础，引领两岸关系发展正确方向；要深化融合发展，促进两岸交流合作；要坚持以人为本，增进同胞亲情福祉，让包括台湾同胞在内的全体中国人过上更好的日子；要坚决反对“台独”，维护台海和平稳定。宋涛强调，我们打击“台独”顽固分子及其打手帮凶决不手软，对妄图“以台遏华”的外部势力决不容忍。两岸同胞要勇担民族大义，做国家统一、民族复兴的参与者、贡献者和受益者，共享发展成果，共创盛世荣光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国国民党副主席萧旭岑致辞表示，两岸同属中华民族、都是炎黄子孙，应该互助合作，致力振兴中华。真实的台湾民心，不只反映在渴望更认识大陆、更实际接触大陆，还包括期望两岸之间能维持沟通管道，此次论坛就是为民发声、为民兴利的两岸沟通平台。期许两岸在坚持“九二共识”、反对“台独”的共同政治基础上，和谐交融，互利共荣，和平发展，让中华民族在全世界面前抬头挺胸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾海峡两岸旅行发展协会创会理事长姚大光、中国信息通信研究院人工智能研究所国际发展部主任许珊、台中市精密机械园区厂商协进会前理事长陈永丰、国家发展改革委能源研究所可再生能源中心主任赵勇强在论坛上作了专题发言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与会人士围绕两岸旅游交流合作、产业交流合作、环境与永续发展交流合作三项议题进行深入研讨，提出五方面15条共同意见。与会人士高度肯定举办国共两党智库论坛的积极意义和重要作用，认为国共两党保持良性互动有利于深化两岸交流合作，造福两岸人民，呼吁两岸各界共同努力推动两岸关系和平发展，破除障碍，为深化两岸各领域交流合作创造条件。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRk1iiqc9G</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRk1iiqc9G</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:19:09 GMT</pubDate><category>两岸</category><category>台独</category><category>国共两党</category><category>论坛</category><category>智库</category><category>九二共识</category><category>两岸关系</category><category>台海</category><category>和平</category><category>宋涛</category></item><item><title>自民党若大胜，日本维新会或被高市早苗“快速切割”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/120415B3D4027A3E841DA193157A9938D693D631_size153_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据“日刊体育”网站2月3日报道，日本各大媒体发布的众议院选举民调显示，自民党席位将大幅超过单独过半数所需的233席。对此，曾任东京都知事、厚生劳动大臣等要职的舛添要一在社交媒体平台X上发文称，“若自民党拿下单独过半数，自民党与日本维新会的联合政权将走向破裂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，各大媒体民调均显示，自民党大概率将以绝对优势胜出。而据《朝日新闻》调查的推计上限结果，自民党单独席位或将达到306席，突破300席大关。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5D97450D7CB23CC570A7031DB8C2947397FCCC49_size332_w2560_h1706.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;自民党若大胜，日本维新会或被高市早苗“快速切割”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舛添要一表示，高市早苗有可能终止与日本维新会的联合执政关系。“若民调结果成真、自民党大获全胜后首先要面对的问题，就是联合政权该何去何从。单独过半数的情况下，高市政权运营无疑会顺畅得多，自然就不需要维新会了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前自民党与公明党联合执政时，公明党会出任国土交通大臣，双方为内阁内合作；而此次自民党与日本维新会的联合，属于内阁外合作，且两党在大阪的选举区还存在直接竞争。舛添要一分析道：“如果自民党以单独过半数的优势大胜，我若是高市，会直接说‘感谢维新会至今的合作，不过我们今后不再需要伙伴，自民党将单独执政’。甚至还能以此为理由：‘我们拼尽全力竞选时，贵党却在选举区与我们正面竞争’。进而表示‘连选举合作都无法做到，自然也无法继续联合执政’，要与维新会快速切割，其实易如反掌。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舛添要一还推测了高市早苗的想法，他表示：“从某种意义上来说，这是高市组建单独政权的绝佳机会。如此一来，她便不必再忌惮联合伙伴——此前是公明党，现在是日本维新会。无需再听取他们的意见、为其调整政策，自民党基本能按自己的意愿行事。局势大概率会朝这个方向发展。”同时，他也针对自民党若大胜便能“随心所欲施政”这一点敲响警钟，称“至于届时能否推行良政，就是另一个问题了”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;自民党若大胜，日本维新会或被高市早苗“快速切割”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRisCgZMNH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRisCgZMNH</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:18:01 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>公明党</category><category>政权</category><category>高市</category><category>民调</category><category>高市早苗</category><category>内阁</category><category>大臣</category></item><item><title>伊朗最高领袖顾问：无意将浓缩铀转移至国外</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D11AA0921C65DCF3AEE2A964E49A91F32C2FC741_size611_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社贝鲁特2月3日电（记者申峰　曹昌浩） 据黎巴嫩“广场”电视台2日报道，伊朗最高领袖哈梅内伊的政治顾问沙姆哈尼表示，伊朗不会将其浓缩铀转移至国外，并再次强调伊朗核计划的和平性质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼在接受黎巴嫩“广场”电视台采访时说，伊朗的核计划“是和平的，且在其能力范围之内”，“如果外界对此感到担忧，伊朗可以将浓缩铀浓度从60%降低至20%，但他们必须有所回报”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼重申伊朗在历轮谈判中的一贯立场，即伊朗不寻求核武器，现在不会寻求，将来也不会寻求，也不会储存核武器，但对方必须为此作出相应回报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还表示，伊朗浓缩铀的具体数量目前尚不清楚，因为部分被埋在废墟下，且由于风险极高尚未被取出。沙姆哈尼说，正因如此，伊朗正与国际原子能机构进行谈判，以在确保安全的前提下，对库存数量进行评估。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRjnseaoeq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRjnseaoeq</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:13:06 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>浓缩铀</category><category>核武器</category><category>哈梅内伊</category><category>沙姆哈尼</category><category>贝鲁特</category></item><item><title>伊朗首都一市场发生大火，现场浓烟滚滚，原因不明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/91664ED16FD87ACBD60517F59686A4D3B2E40323_size19_w480_h270.jpg&quot; height=&quot;270&quot; width=&quot;480&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;伊朗塔斯尼姆通讯社3日报道，詹纳特阿巴德市场发生火灾。画面显示，伊朗首都德黑兰一个市场发生大火，现场升起滚滚浓烟。消防队伍已抵达现场，正全力控制火势。目前火灾原因尚不清楚。（来源：凤凰卫视资讯台）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/D2DF04313BCA149ABEF374554DEC030BDFDDF08D_size42_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424378311121317888-102-170847.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRj6UWOKbo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRj6UWOKbo</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:07:04 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>火灾</category><category>德黑兰</category><category>大火</category></item><item><title>中方：支持委内瑞拉维护自身主权尊严</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/58AA508E3BF85E39B8A61E537346192341148881_size57_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国针对委内瑞拉平民、军事目标以及关键基础设施实施轰炸，并强行控制马杜罗总统及其妻子，至今已过去1个月。中国外交部发言人林剑3日在例行记者会上回应有关提问时表示，中方坚决反对这种霸权行径，支持委内瑞拉维护自身的主权尊严和合法权利。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B4A9B4E641B05056D8979CA5B400836D62ACE9A3_size109_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424372477343572948-102-170000.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRiNDQbSY7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRiNDQbSY7</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:03:10 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>林剑</category><category>霸权</category><category>马杜罗</category></item><item><title>湖南省政协原主席李微微被判无期</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2123C19FA7D47E7D68776EE215118406087B9CE7_size112_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年2月3日，海南省第一中级人民法院一审公开宣判十四届全国政协人口资源环境委员会原副主任李微微受贿案，对被告人李微微以受贿罪判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对追缴在案的李微微受贿所得财物及孳息依法上缴国库，不足部分继续追缴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/429D11C2D05B2723ACB78B4706AD11A4C75B5B01_size4763_w7008_h4672.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经审理查明：2008年至2024年，被告人李微微利用担任湖南省委常委、统战部部长，湖南省委常委、政法委书记，湖南省政协党组书记、主席，十四届全国政协人口资源环境委员会副主任等职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为他人在工程承揽、企业经营、行政审批等事项上提供帮助，直接或通过他人非法收受财物共计折合人民币1.17亿余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B8C89591A4960C639587F4991573CE1195EA3BB0_size3668_w5000_h3333.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南省第一中级人民法院认为，被告人李微微的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大，并使国家和人民利益遭受特别重大损失，应依法惩处。鉴于李微微受贿犯罪中有未遂情节，归案后如实供述自己罪行，主动交代监察机关尚未掌握的绝大部分犯罪事实，认罪悔罪，积极退赃、配合追赃，受贿所得财物及孳息绝大部分已追缴到案，具有法定、酌定从轻处罚情节，依法可对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E52097C1335F5C5C2C4CD4E2205B91612E7DF606_size4603_w7008_h4672.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，海南省第一中级人民法院于2025年11月6日公开开庭审理了该案。庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人李微微及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，李微微进行了最后陈述，并当庭表示认罪悔罪。人大代表、政协委员、新闻记者和各界群众20余人旁听了庭审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 奚丹霓 马姗）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRiNDQbSZg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRiNDQbSZg</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:00:23 GMT</pubDate><category>李微微</category><category>被告人</category><category>财物</category><category>受贿罪</category><category>常委</category><category>孳息</category><category>统战部</category><category>法庭</category><category>政法委书记</category><category>海南省</category></item><item><title>特朗普政府称愿与伊朗会晤，真想谈还是烟雾弹？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F4FBA020B98363B8CA12DE3829D21DD5463EB4AC_size107_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，特朗普政府日前突然表示，愿意同伊朗进行会谈；而伊朗总统也下令重启与美国之间的核问题谈判，双方代表预计将在2月6日于土耳其进行会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宁夏大学中国阿拉伯国家研究院名誉院长李绍先认为：我认为美国是真想谈，因为如果美国不想谈，美伊谈判是进行不了的，因为主动权在美国手里掌握着。长期以来，美国一直坚持的谈判门槛就是以色列所讲的“三不”原则。第一，伊朗不能在本土进行浓缩铀活动，同时还得交出之前拥有的高浓度浓缩铀库存。第二，不能再继续发展中程弹道导弹。第三不能再继续支持像胡塞武装、黎巴嫩真主党等这些地区力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国目前虽然军事部署基本到位，但特朗普政府还是犹豫不决。因为如果对伊朗动武，能不能达成目标、特朗普政府心里没数。所以在权衡利弊后，美国决定降低门槛、先和伊朗谈起来。同时也要看到，美国也好、伊朗也好，降低门槛并不意味着放弃核心诉求和战略红线。目前，美伊双方的差距毫无疑问是非常大的，要想达成协议、双方都得在自己原有的条件上向后退让。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/17029249677AAEDB2AD1F4C2D01D9F96DC7F43EA_size55_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424377870266417152-102-170702.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRj6UWOKZq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRj6UWOKZq</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:55:01 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>门槛</category><category>李绍先</category><category>弹道导弹</category><category>土耳其</category><category>以色列</category></item><item><title>陕西一公职人员“涉黄”被查获，官方回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/852355902DFEF1F2E116EBE4ED8FB3BD0E92D50F_size99_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月3日，指尖新闻接到知情人士实名线索举报，称在陕西省安康市近期开展的冬春治安打击整治及“扫黄打非”联合清查行动中，石泉县纪委一名宋姓工作人员被查获，一同被发现的还有两名当地银行系统工作人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日上午，石泉县纪委监委相关人士表示，目前相关案件正在进一步调查中，如果认定，将严肃处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人透露，该事件发生于1月31日晚间，地点位于石泉县当地一家国有宾馆内。当时，公安部门正按照专项整治工作部署，对辖区内宾馆酒店等重点场所开展拉网式清查，重点排查涉黄涉赌等违法违规行为。排查过程中，当场发现上述三人的违规违法嫌疑，并依法将其带离调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知情人补充表示，涉事宋某具体岗位暂不明确;另外两名涉事人员均来自当地银行系统，目前暂未披露其所属具体银行及职务信息。截至发稿，暂无消息显示三人是否已被采取强制措施，相关涉案细节仍在进一步核查中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接到线索后，记者第一时间联系安康市宣传部门，该部门相关人士回应称，目前公安部门和纪委正在调查，暂无法披露更多细节。随后，记者又向石泉县纪律检查委员会、石泉县监察委员会求证，工作人员称：“正在调查。然后认定的话一定会严肃处理，调查过程要完全保密，暂时无法披露具体情况。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，石泉县历来重视公职人员作风建设，曾出台相关规定严禁公职人员参与黄赌毒等违法违规活动，明确一经查实将从严追责问责。根据《中国共产党纪律处分条例》《公职人员政务处分法》相关规定，公职人员参与嫖娼将面临严厉处分，党员公职人员还将被开除党籍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：指尖新闻、海报热闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：任华飞&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRkBCzNJRu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRkBCzNJRu</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:45:59 GMT</pubDate><category>公职人员</category><category>石泉县</category><category>安康市</category><category>银行</category><category>公安部门</category><category>雕像</category><category>纪委</category><category>伊朗</category><category>大s</category><category>线索</category></item><item><title>安倍遇刺案被告山上彻也提出上诉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9FCCDC060CAA4D780FCB56472A12B6DDD2BD0AC1_size717_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DFA7E9CE9274B6E918A28D5F0013E5FA9710D952_size652_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;安倍遇刺案被告山上彻也提出上诉&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;当地时间2月3日，日本前首相安倍晋三遇刺身亡案被告山上彻也方面表示对判决不服，将提出上诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，日本奈良地方法院就此案作出判决，山上彻也被判无期徒刑。（总台记者 林博翰）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRhZxldjPm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRhZxldjPm</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:44:55 GMT</pubDate><category>安倍晋三</category><category>被告</category><category>总台</category></item><item><title>俄外长：与美对话持续，但双方关系正常化并非易事</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/92890CE7E41FD2D509FE75AE4D34D13F34F3EFFE_size920_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普2月2日表示，美国政府和乌克兰、俄罗斯的关系进展良好，可能很快会有好消息。另一方面，俄外交部长拉夫罗夫表示，俄美正以多种形式、在各个层面持续展开对话，但俄美关系正常化进程并非易事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，特朗普在椭圆形办公室向记者透露，与乌克兰和俄罗斯的沟通顺利，但他也坦言，进展比预想的要慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示：“我们已经解决了八场战争，而且我认为我们与乌克兰和俄罗斯的关系第一次进展得非常顺利。我的意思是，你知道，我们正在努力，我认为我们可能会有一些好消息。我以为我和普京总统的关系会让我们轻松很多。但泽连斯基和普京之间有着巨大的仇恨，巨大的仇恨。我的意思是，这很遗憾，但事情进展比我们预想的要慢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，俄外交部官网2日发布外长拉夫罗夫就2025年俄外交成果答媒体问文字实录。在谈到俄美关系前景时，拉夫罗夫说，俄方赞赏新一届美国政府为推动解决乌克兰危机所作努力。但他也表示，俄美关系正常化进程并非易事，双方需要逐步消除互不信任的壁垒，这一进程应始终在平等和相互尊重的基础上推进；他强调，国家间对话始终需要倾听和理解彼此的能力，以及尊重对方国家利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈到俄方在俄乌和平谈判中的立场，拉夫罗夫表示，俄方不能接受西方国家在乌克兰部署军事人员、军事设施以及仓库等其他基础设施。西方向乌克兰提供的安全保障包括在乌部署由所谓“志愿联盟”成员组成的多国部队，这实际上是为西方持续与俄罗斯对抗打造一个据点。俄方将把上述行为视作对俄安全构成直接威胁的外部干涉。凤凰卫视 综合报道。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRh4elz4hd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRh4elz4hd</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:40:39 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>拉夫罗夫</category><category>俄方</category><category>俄美</category><category>进程</category><category>美国政府</category><category>俄罗斯</category><category>和普京</category></item><item><title>克林顿夫妇突然妥协就爱泼斯坦案作证，形势比人强？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/04E53DF072B7096DE93523EEAFA5B31D46EFD733_size104_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 南博一&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;美国前总统比尔·克林顿与前国务卿希拉里·克林顿。视觉中国 资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/260F890D76BD052178549714F0DAE98E2DF95A3C_size131_w1035_h582.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国前总统比尔·克林顿与前国务卿希拉里·克林顿。视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国会正对爱泼斯坦案进行调查，前总统比尔·克林顿与前国务卿希拉里·克林顿此前一直拒绝就相关调查出席作证。对此，众议院即将就“藐视国会罪”进行全院表决，克林顿夫妇在最后一刻让步，于当地时间2月2日表示同意配合调查并作证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社援引《纽约时报》报道，克林顿夫妇的律师2日晚在发给众议院监督与政府改革委员会主席、共和党众议员詹姆斯·科默的电子邮件中表示，克林顿夫妇将“在双方同意的日期出席作证”，并要求众议院不要推进原定于4日进行的对指控二人藐视国会的动议的投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国前总统就此类调查在国会作证几乎没有先例。1983年美国前总统杰拉尔德·福特为讨论宪法颁布200周年纪念活动现身国会，此后没有任何卸任总统在国会作证。2022年，特朗普曾因“国会山骚乱”事件受到特别委员会传唤，但他的律师通过法律诉讼迫使该委员会撤回了传票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒报道指出，克林顿夫妇的让步结束了他们与科默之间长达数月的拉锯战。这也被视为共和党方面的一次胜利，因为科默试图转移监督委员会关于爱泼斯坦的调查重点：把从特朗普与爱泼斯坦的关系及其政府对相关问题的处理，转移到曾与爱泼斯坦有过交集的民主党知名人士身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;克林顿夫妇一路硬刚，最后妥协&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在去年8月，美国众议院监督与政府改革委员会就向克林顿夫妇等多名前官员发去了作证传票，要求他们就爱泼斯坦案件作证。根据该委员会要求，希拉里·克林顿的作证时间为2025年10月9日，比尔·克林顿的作证时间为同年10月14日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比尔·克林顿多次否认与爱泼斯坦有关的不当行为，坚称在2019年爱泼斯坦被捕前就已与其断绝联系，并不知道他的罪行。但是科默表示，克林顿任美国总统期间，爱泼斯坦曾17次到访白宫，克林顿则27次搭乘爱泼斯坦的私人飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿与希拉里去年夏天收到传票后拒绝出席作证，寻求以提交书面答复作为替代，遭国会方面拒绝。几经拖延到去年11月，美国国会致函克林顿夫妇，要求他们分别在同年12月17日和12月18日出席国会听证会，并警告称，他们若继续拖延，将被视作“藐视合法传票”并面临处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方僵持不下之际，美国司法部于去年12月19日公布爱泼斯坦案新一批文件，其中包含多张克林顿的照片，这位前总统被推上风口浪尖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿夫妇二度拒绝作证，美国众议院仍不罢休，再次发出传票，要求他们分别于1月13日、14日前往国会作证。作为反击，克林顿夫妇律师团队于1月12日晚向科默提交一份8页长的法律函件，详细阐述国会传票“无效且不具法律效力”的原因。其律师团队称，这段插曲不过是“企图令政治对手难堪的花招”，由特朗普授意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发完法律函件之后，克林顿夫妇还在社交媒体发布致科默的公开信，公开表示拒绝作证，并称对爱泼斯坦案所知甚少，且已经对调查人员知无不言。“每个人都必须决定，何时自己已经忍无可忍，准备好为这个国家、其原则和人民而战，无论后果如何。”他们写道，“对我们来说，现在就是时候了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于上述公开信，科默不为所动，并宣布众议院监督与问责委员会将投票推进指控克林顿夫妇“藐视国会”的动议。一旦动议通过，这将是把案件移交司法部起诉的第一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月底，监督委员会的9名民主党人与共和党人联手支持以藐视国会罪起诉克林顿，另有3名民主党人也支持以藐视国会罪起诉希拉里，这为众议院的投票铺平了道路。美媒报道称，虽然有民主党人对于希拉里被卷入案件感到愤怒，但更多人不愿被视为给爱泼斯坦辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后关头，克林顿夫妇开始试图找台阶下，其律师在1月下旬多次与众议院的委员会进行磋商。据美国有线电视新闻网（CNN）报道，克林顿方面近日提出了多项方案，包括在纽约进行一次为期四小时的自愿、面对面访谈，但是限制克林顿的证词范围，而克林顿方和委员会方都可以各自安排记录人员。希拉里方面则希望以书面声明的方式作证。但这些提议均被科默否决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科默指出，如果克林顿方面在去年8月首次收到作证传票时就提出自愿访谈，局势可能会完全不同。“委员会无法仅凭信任就相信克林顿总统不会在有记录的访谈中拒绝回答问题，从而让委员会再次陷入目前的处境。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》报道，一名了解谈判情况的人士透露，近日，克林顿法律团队的一名成员甚至设法找到科默的手机号码，试图直接联系解决作证安排问题，但科默始终未予回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过几轮交手后，克林顿夫妇2月2日晚间同意了科默的要求，结束了长达数月的拉锯战。克林顿夫妇的长期顾问菲利普·赖因斯表示，应对最终结果负责的是那些在1月与共和党人站在一起、投票支持以藐视国会罪追究克林顿责任的众议院民主党人。“令人失望的是民主党人，把这种事情当成一场正当的法律与民主实践来反复纠结。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“这就是个蛇窝”，克林顿夫妇进退两难&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国众议院原本准备在2月4日就“藐视国会”问题进行表决，克林顿夫妇态度突变打乱了安排，目前下一步将如何推进仍不明朗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我认为我们需要更多时间与克林顿方面确认，他们究竟同意了什么。”众议院规则委员会主席、北卡罗来纳州共和党众议员弗吉尼亚·福克斯表示，“委员会将推迟进一步审议藐视国会事项。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科默2日在一份声明中表示：“克林顿方面的律师称他们同意相关条件，但这些条件缺乏明确性，而且他们并未提供任何作证日期。他们之所以表示同意，是因为众议院已经推进了藐视国会程序。我将搞清楚他们究竟同意了哪些条件，然后与委员会成员讨论下一步行动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科默此前表示，众议院委员会必须能够就比尔·克林顿与爱泼斯坦及其同伙麦克斯韦之间的私人关系对其进行询问，包括他是否曾为二人施加影响力，或试图压制不利信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于共和党方面的“穷追猛打”，部分民主党人警告不要继续推进“藐视国会”问题的表决。“如果你们还要继续往前推进，那简直是疯狂之举。”众议院监督委员会中民主党最高级别成员、众议员罗伯特·加西亚对媒体表示，“这将清楚地表明，科默主席并不真正关心听取克林顿的证词，而只是沉迷于政治操作。这对幸存者以及调查本身，都是一种巨大的伤害。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样身为监督委员会成员的民主党众议员苏汉·苏布拉马尼亚姆表示，他担心共和党人仍会出于政治目的推进众议院表决。“共和党人想给特朗普一个机会去起诉，并把克林顿夫妇送进监狱。”他在一次采访中说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这就是个蛇窝，一个蛇窝。”前众议院议长、民主党人南希·佩洛西说，“问题根本不在于你来不来作证，这就是现实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：陈沁涵 图片编辑：沈轲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRhRXl1uLK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRhRXl1uLK</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:37:03 GMT</pubDate><category>克林顿</category><category>国会</category><category>众议院</category><category>夫妇</category><category>爱泼斯坦</category><category>委员会</category><category>前总统</category><category>传票</category><category>民主党人</category><category>希拉里</category></item><item><title>波音称“不再为印尼建造F-15战机”，印尼暂未回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B1EF3BF7DC0D4AF2C6D11F1F9D8AEA640E549A8C_size44_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据路透社报道，美国波音公司一名高管2月3日表示，波音将不再为印度尼西亚建造F-15战斗机。路透社称，这意味着这一“重要交易”走向终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;波音标志 资料图 图源：视觉中国&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C2EA1E769107A743E921C7C02F88DE5B6FD4B1B_size129_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，波音防务负责业务发展和战略的副总裁贝恩德·彼得斯在2026年新加坡航展期间对记者表示，“关于我们与印度尼西亚（在F-15项目上）的合作，那已不再是我们积极推动的项目。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，彼得斯拒绝透露相关细节，并表示相关问题应向美国政府和印度尼西亚政府咨询。截至目前，印度尼西亚方面暂未就此事作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社介绍说，印度尼西亚国防部与波音公司于2023年签署协议，采购24架F-15EX战斗机，但该协议仍需获得美国政府批准。据了解，波音公司驻印尼高管2024年6月还曾表示，波音公司即将建造完成印尼采购的24架F-15EX战斗机。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRgso6ysNq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRgso6ysNq</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:35:11 GMT</pubDate><category>路透社</category><category>战斗机</category><category>印度尼西亚</category><category>波音公司</category><category>f-15</category><category>印尼</category></item><item><title>官方回应“夫妻网购娃娃菜中毒系丈夫下毒”：仍在调查中</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5FABCC6C5A05E908AADB8C448E2C4D56C38E7AE2_size692_w975_h548.png&quot; height=&quot;548&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月3日，澎湃新闻报道称，从权威渠道获悉，“天台县夫妻吃网购娃娃菜中毒”一案，警方进一步侦查发现，下毒者系杨女士的丈夫，目前涉事男子已被警方采取刑事强制措施，案件还在进一步调查之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻此前报道，台州天台县杨女士和丈夫于2025年12月网购娃娃菜，食用后夫妇俩同时出现全身出血症状，入院抢救。医院诊断结果显示，夫妇俩均为老鼠药中毒，杨女士和丈夫血液中均检测出杀鼠剂成分。随后警方也在网购娃娃菜中检测出老鼠药，并受案。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1DE0BC85B3FE500007F5FFA11D38BD7AF9278E52_size359_w774_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; alt=&quot;▲杨女士和丈夫陈某波（左） 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲杨女士和丈夫陈某波（左） 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，潇湘晨报报道，经警方调查，锁定了毒源为包裹娃娃菜的旧报纸在回收储存中沾染杀鼠剂，商家为压缩成本用其包装，导致有毒物质渗透污染蔬菜。涉事商家随后下架失联，平台已提供店主信息，警方正追查全链条责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，红星新闻致电天台县委宣传部，工作人员表示，目前此案公安机关尚在进一步调查之中，媒体报道的情况“不确定是否属实”。随后，记者致电天台县公安局政工室，工作人员称，具体案情需要保密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻此前了解到，杨女士的丈夫陈某波，为天台县石梁镇人。记者曾多次拨打陈某波电话，或无人接听，或被挂断。2月3日，记者再次拨打陈某波电话，系统提示“无法接通”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈某波家所在村子的村支书告诉红星新闻，当时夫妻二人中毒后，被紧急送往浙江大学医学院附属第一医院的ICU抢救，脱离险情后，二人才从杭州转回天台县人民医院治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，浙江卫视1818黄金眼节目采访了杨女士，节目几乎全程以杨女士戴口罩讲述为主。节目中，陈某波对记者强调，“当时（娃娃菜快递）纸箱是完整的，粘着胶带，包装没有破损。打开后，娃娃菜被报纸包裹，没有套塑料袋。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是才有了此后媒体报道的“毒源为包裹娃娃菜的旧报纸在回收储存中沾染杀鼠剂”的说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前报道，杨女士告诉媒体，中毒后毒源一直成谜。而家中唯一的外来食品源，是事发前，她花了17.48元通过某电商平台一家商铺网购了一箱重约8斤的娃娃菜，12月16日到货。当天，夫妇俩清水煮了娃娃菜食用，次日两人同时出现身体不适。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1234F2CA9D5916EB730E41D1D529283BF113B447_size111_w782_h1106.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 905px;&quot; alt=&quot;▲诊断证明&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲诊断证明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过医院抢救，杨女士夫妇病情逐渐稳定，转入普通病房治疗。天台县人民医院于2026年1月7日出具的诊断结果显示，杨女士为“杀鼠剂中毒、凝血功能障碍、慢性乙型病毒性肝炎、重度贫血”，此外还伴随“急性胃炎、消化道出血、低钾血症、肺部感染、呼吸衰竭”等症状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月12日，夫妇俩选择报警。警方检测了杨女士家中物品，从娃娃菜中检测出了老鼠药。随后，天台县公安局受理了杨女士夫妇报称的涉事电商商家“生产、销售有毒、有害食品案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈某波家所在村子的村支书还对红星新闻介绍，陈某波、杨女士为二婚组合家庭，杨女士是贵州人，“她（杨女士）从贵州嫁过来的，来的时候带了一个儿子，现在已经上大学了；他们结婚都十几年了，后来夫妻俩又生了个女儿。女儿现在也上中学了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村支书称，两人中毒后，女儿交给了邻居照顾。但2月3日看到“丈夫下毒”的新闻后，村支书感到“很震惊”，“他们夫妻平时关系很好的。我今天问了很多村民和邻居，都说他们平时没什么矛盾。陈某波也是很老实的一个人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻实习记者 陈龙 记者 陈馨懿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 杨珒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRgso6ysNk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRgso6ysNk</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:33:27 GMT</pubDate><category>女士</category><category>红星</category><category>陈某波</category><category>丈夫</category><category>村支书</category><category>夫妇俩</category><category>天台县</category><category>警方</category><category>商家</category><category>陈某</category></item><item><title>鸠山由纪夫再发文批高市：不适合担任首相</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E608F2B09CE074418E10251C8BAF1F21D4CEA611_size67_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 赵建东】日本首相高市早苗2月1日以身体不适为由，临时取消当天上午参加日本广播协会（NHK）一档党首讨论电视直播节目，引发在野党广泛批评。日本前首相鸠山由纪夫2日在社交媒体X上发文批评高市“不适合担任首相”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;日本前首相鸠山由纪夫，资料图 图源：视觉中国&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D70A9950A5C3E8F3ED51F20A7DEF4E9159451259_size234_w497_h709.jpg&quot; style=&quot; width: 497px; height: 709px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸠山由纪夫2日发文说：“毫无疑问，高市首相之所以没有出席NHK的‘周日讨论’，是为了避免因其对原‘统一教会’、秘密资金和外汇特别委员会的言论而受到批评。既然她之后还外出参加助选活动，如果她加快治疗，就应该能够参加节目。我认为，回避这场对民众而言最重要讨论的人，不适合担任首相。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本自民党代理政调会长田村宪久2月1日代高市出席该节目。他向媒体说明称，高市在此次众议院选举初期手部已有不适，选战期间频繁与支持者握手、行程密集，导致症状加重，因此未能出席当天节目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，在野党方面表示不满。日本共产党委员长田村智子1日在社交媒体发文称，自己在节目开始前约30分钟才得知高市将缺席，节目组也一度“陷入混乱”。她质疑称，选举期间党首公开讨论机会本就有限，高市连讨论都不参加，还想让民众对她投下信任票吗?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本共同社此前报道称，日本前首相鸠山由纪夫1月29日在东京举行的要求高市早苗撤回错误言论的市民集会上作为嘉宾致辞，批评高市早苗的涉台错误言论破坏日中关系，“不能让她继续担任首相”，提醒选民在众议院选举投票时应予以考虑。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRge9bEgoS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRge9bEgoS</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:31:42 GMT</pubDate><category>高市</category><category>首相</category><category>高市早苗</category><category>在野党</category><category>党首</category><category>鸠山由纪夫</category><category>节目</category><category>日本共同社</category></item><item><title>俄副外长称俄警告日方，日本领土上出现有关陆基中导系统必遭俄方反制</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6F97D7E0B8BCD334FC20AD9B11DB7D09F0FED25F_size124_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】综合俄新社等媒体2月3日报道，俄罗斯副外长里亚布科夫对记者称，俄方警告日本，日本领土上出现有关陆基中导系统必会招致俄方反制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;里亚布科夫 资料图 图源：俄新社&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5C40F6F63D1C9DBF0B729E11DE2E8C8B671D4760_size443_w832_h468.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据俄新社报道，里亚布科夫称，俄方警告日本方面，日本领土上出现有关系统（包括陆基中程导弹系统）必会招致俄方反制，包括军事技术方面的措施。对于日本声称那样做是为了“加强自身安全”，里亚布科夫补充说，“在我看来，只会适得其反”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据塔斯社等媒体此前报道，俄罗斯外长拉夫罗夫1月20日在年度记者会上称，俄方曾通过外交渠道告诉日本方面，日本领土上出现美国陆基打击系统“不可接受”。拉夫罗夫当时还称，俄方此前在公开场合以及在与日方人员的直接接触中不止一次说过，日本有关做法对地区稳定与安全造成负面影响，俄方还呼吁日本不要走“再军事化”道路等，遗憾的是，日本现任政府忽视俄方的担忧。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRgA1zSNNm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRgA1zSNNm</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:28:46 GMT</pubDate><category>俄方</category><category>陆基</category><category>领土</category><category>俄新社</category><category>里亚布科夫</category><category>拉夫罗夫</category><category>日本</category><category>塔斯社</category></item><item><title>浙大外院前院长施泰恩米勒辞世，系全国高教界第一位外籍院长</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8BF221DE15801ADCC0DE86AE7AC67C17E24B70CC_size57_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 钟煜豪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/685E8C3C106CD2407ADECAEC0FDAA1B2E3C733FE_size138_w1080_h1394.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 826px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据浙江大学德国文化研究所等方面2月3日发布的讣告，浙江大学外国语学院前院长、德国学研究所老朋友乌尔里希·施泰恩米勒（Ulrich Steinmüller）教授因病医治无效，不幸于2026年1月29日在德国柏林与世长辞，享年83岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讣告介绍，施泰恩米勒教授是国际知名学者，长期任德国柏林工业大学副校长。1985年，他与时任浙江大学副校长路甬祥教授共同倡议并建立了浙江大学德语中心，为两校科研合作、人才培养播下了种子。四十年来，施泰恩米勒教授为浙大德语学科的建设与发展筑牢根基、擘画蓝图，浙大德语学科今日之蓬勃发展，凝聚着他不可磨灭的心血与贡献。在他的关心与推动下，两校通过合作科研、师生长短期交流、联合培养等多种形式，培养了一大批有全球视野和良好专业素养的德语人才。如今，他们在高等教育、中外文化交流、国际合作等领域发光发热，成为传承施泰恩米勒教授理念、续写中外友好篇章的重要力量。先生视野宏阔、勤勉务实、宽厚待人，赢得了师生们的广泛尊敬与爱戴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中新网2003年9月1日报道提到，日前，在浙大的紫金港校区，当时六十二岁的乌尔里希·施泰恩米勒从时任浙大校长潘云鹤手中接到浙大外国语学院院长的大红聘书。据悉，施泰恩米勒教授是第一位中国名牌大学的“洋”院长，也是首位走进中国高校领导层的外籍人士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C24E97AF6D5E210332BB25F2A55D1A99065DC64E_size25_w400_h336.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 336px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙大方面也提到，乌尔里希·施泰恩米勒教授也是全国高教界第一位外籍人士院长。施泰恩米勒院长的到来，为学院带来了全新的办学理念，进一步明晰了学院改革创新的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时任浙大校长潘云鹤认为，聘任施泰恩米勒教授担任院长存在着一定的风险。但随着中国开放程度的不断深入，教育界同样需要突破和创新。施泰恩米勒教授的综合领导才能、对外语教学的见解以及丰富的学术交流经验，都使浙大愿意做第一所“吃螃蟹”的高校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王俊 图片编辑：沈轲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRflbsW9yD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRflbsW9yD</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:24:10 GMT</pubDate><category>浙大</category><category>院长</category><category>施泰恩米勒</category><category>德语</category><category>教授</category><category>学科</category><category>副校长</category><category>浙江大学</category><category>师生</category><category>校长</category></item><item><title>深圳一商场称西贝门店“选择了最不体面的方式逃场”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0BE8836E044A96A182B390A003A626CCB418E203_size534_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘琴 实习生 严阮木子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月2日，有网友发布的一张图片显示，深圳一家商场给西贝发告知函，要求该商场的西贝门店即刻恢复营业，告知函中写道西贝“不顾店铺会员的权益”“选择了最不体面的方式逃场”。3日，给西贝发告知函的商场工作人员回应极目新闻记者，他们确实给西贝发了要求西贝即刻恢复营业的告知函，目前他们正在与对方协商退租事宜。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E3D91B22717058F9FDADE02BA93E037F3A2650FB_size95_w1199_h1331.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 710px;&quot; alt=&quot;商场给西贝发的告知函&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;商场给西贝发的告知函&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友发布的照片显示，一份要求深圳西贝喜悦餐饮有限公司即刻恢复营业的告知函写道，该公司在海雅缤纷城经营已近十年，积累了大量的忠实会员。此次因为预制菜的舆论风波，该公司于2026年1月15日向商场发函申请2026年2月28日停止营业，商场深知此次舆论事件对公司经营的影响，也提供多种方案与公司一起共渡难关。“但该公司却舍弃最基本的契约精神，不顾店铺会员的权益，在未经我司书面同意的情况下，贵司单方于2026年1月31日晚欲清空所有的物品，选择了最不体面的方式逃场。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该份告知函末尾，商场要求该公司即刻恢复正常营业，担负起承租者最基本的契约精神，作为全国连锁餐饮企业，需要对会员有最基本的担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者注意到，这份告知函的落款单位有两家公司，分别是深圳新安湖实业有限公司和深圳市海雅缤纷城商业有限公司，但落款没有盖两个公司的公章，告知函落款时间为2026年2月1日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位消费者告诉极目新闻记者，2月1日，她在深圳市海雅缤纷城内的西贝门口，也看到了上述告知函，告知函内容与上述一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者通过地图软件和外卖平台查询发现，位于深圳市宝安区的西贝海雅缤纷城店均为暂停营业状态，极目新闻记者多次拨打该门店的电话，均无法接通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海雅缤纷城的客服工作人员告诉极目新闻记者，商场内的西贝门店已于1月31日闭店，该门店闭店前已向门店会员发送短信通知，会员可到附近的西贝门店继续使用，也可以联系西贝客服申请退款。对于上述告知函一事，该工作人员表示不清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳新安湖实业有限公司的工作人员表示，经其确认，西贝海雅缤纷城店的门口目前没有张贴上述告知函，他表示关于此事的具体情况需向深圳市海雅缤纷城商业有限公司的相关工作人员了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳市海雅缤纷城商业有限公司的相关工作人员表示，上述告知函确实存在，“西贝1月31日关的店，2月1日是星期天，公司的公章不在，西贝在我们商场开了12年，有很多会员，我们需要先告知消费者，让他们知道不是商场赶西贝走，而是西贝自身的原因。”该工作人员称，西贝方与商场的合同于2026年10月到期，1月15日西贝方曾给商场发函称将在2月28日停止营业，可到了1月底，西贝方突然告知商场要立即关店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这种突然间退场，没有给我们足够的准备时间，连围挡都来不及准备，更没有时间寻找新的品牌更替。”该工作人员称，他们与西贝方已合作了12年，对西贝方有感情，目前他们正在与西贝方协商，但具体协商内容无法透露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者拨打深圳西贝喜悦餐饮有限公司的座机电话，电话无法接通。记者联系到西贝客服中心，工作人员表示将由西贝海雅缤纷城店的相关工作人员回复记者的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，一位自称是西贝海雅缤纷城店代理店长的工作人员回应极目新闻记者称，西贝海雅缤纷城店关闭是因公司业务调整，闭店不会影响会员的优惠券、积分及余额，“可以到附近的门店继续使用，全国其他西贝门店都可以使用，也可以申请退款”。对于上述告知函一事，该工作人员表示不了解，“这是商场和公司直接对接的，门店只负责执行”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRfnidvAAG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRfnidvAAG</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:22:02 GMT</pubDate><category>西贝</category><category>商场</category><category>门店</category><category>新闻记者</category><category>极目</category><category>会员</category><category>贝方</category><category>公司</category><category>工作人员</category><category>西贝海雅</category></item></channel></rss>