<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 04:15:12 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>底层“斩杀线”顶层“萝莉岛”，美国正退回“封建时代”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7E4526051EFBF623A31B5FB133A686803ADF75D5_size80_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文/观察者网专栏作者 韩笑鹏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前墨西哥国立自治大学孔子学院教师，南开大学周恩来政府管理学院博士&lt;/p&gt;&lt;p&gt;底层“斩杀线”，顶层“萝莉岛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近发生的一系列大跌眼镜的事件，让中国人对美利坚“灯塔国”的滤镜碎了一地。这一波爱泼斯坦文件的大规模解密更是告诉了我们，萝莉岛绝对不是“有钱人玩得很花”这么简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;富豪沉迷于玩乐或许是人性中幽暗的底色，但当一个富豪能让诺贝尔奖得主、美国总统、中情局（CIA）局长和英国王室成员围着他转，心甘情愿地登上那架“洛丽塔快线”时，这就不再是人性，而是政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们像剥洋葱一样剥开这一层层被精心包裹的所谓“真相”，你会发现，让你辣眼睛的绝不仅是加勒比海岛屿上的荒淫，而是一个让人背脊发凉、足以改写西方政治学教科书的事实：那个以为自己生活在一个以契约、法治和选举为基础的西方社会，早已在科技与资本的加持下，全速回到了中世纪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过，这次的领主不穿笨重的板甲，而是身着定制西装；他们不骑高头大马，而是坐湾流 G650 公务机；他们收的不再是实体的粮食税，而是你的数据租金。欢迎来到“美利坚新封建主义联合酋长国”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，法律是平民的枷锁，却是精英的厕纸；在这里，选举是一场精心编排的真人秀。在这里，公共权力早已私有化，国家机关成了门面点缀。真正的决策，是在那些装了针孔摄像头的豪宅里、在不留航迹的私人航线上完成的。这就是“黑箱政治”的最高境界：台上演《纸牌屋》，台下玩《甄嬛传》，背后搞《金瓶梅》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C4031A173AB09896E9CD4842DE8D3497C946CA45_size63_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱泼斯坦不是皮条客，他是系统的“路由器”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前我们总以为爱泼斯坦是个有着变态嗜好的暴发户，是一个权贵之中的皮条客。但随着300万页文件的曝光，这种认知便被推翻了。爱泼斯坦不是系统的bug，他是系统的feature（功能）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会学有个理论叫“结构洞”。意思是，社会被分成一个个互不通气的小圈子，谁能占据这些圈子中间的空白地带，充当桥梁，谁就掌握了最大的权力。爱泼斯坦就是那个占据了“终极结构洞”的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看他的朋友圈：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左手牵着“教士阶层”：哈佛大学、麻省理工学院（MIT）的顶级学者，诺贝尔奖得主。这帮人有脑子、有名望，但缺钱，且有着巨大的智力虚荣心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右手挽着“寡头阶层”：维克斯纳（维多利亚的秘密老板）、黑石集团的大佬。这帮人有钱，但缺道德背书，需要洗白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兜里揣着“政客阶层”：克林顿、安德鲁王子。这帮人有权，但缺享乐的渠道和私密的交易空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影子藏着“情报阶层”：以色列摩萨德、美国CIA。这帮人需要黑料，需要控制权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦正是这些不同阶层需求和利益的整合者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说爱泼斯坦是那个拿着线的操偶师，那么谁是木偶？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年解密的文件里，最让我大呼“好家伙”的，是美属维尔京群岛的国会代表普拉斯基特。场景是这样的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，众议院举行听证会，审问特朗普的前律师迈克尔·科恩。这是一场全国直播的严肃政治活动，旨在捍卫法律尊严。但解密短信显示，爱泼斯坦当时正坐在电视机前，一边看直播，一边给正在提问的普拉斯基特发短信：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦：“问他关于那个谁的事……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普拉斯基特：“好的老板，马上问。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦：“干得漂亮。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这哪里是国会议员？这分明是开了蓝牙耳机的“代练”啊！这一幕简直是“代议制民主”的坟墓。你以为你选出的议员代表的是你的意志？不，她的声带、她的大脑、她的投票权，早就被远程托管了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4899B898EB1F0B6E03F281B4DEDFC2710BB21386_size38_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;公布的文件显示，在特朗普的律师迈克尔·科恩于2019年2月在听证会上作证时，爱泼斯坦正在与质询该律师的检察官普拉斯基特短信沟通 纽约时报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;公布的文件显示，在特朗普的律师迈克尔·科恩于2019年2月在听证会上作证时，爱泼斯坦正在与质询该律师的检察官普拉斯基特短信沟通 纽约时报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看看斯蒂芬·班农。这位老哥平时一副“反建制斗士”“为蓝领工人代言”的糙汉形象。结果呢？文件显示他和爱泼斯坦在私下里都是“如胶似漆”。两人在讨论什么？不是怎么帮工人涨工资，而是如何密谋地缘政治：怎么在北约（NATO）安插自己人？怎么利用香港局势搞事情？怎么在梵蒂冈把教皇方济各搞下去？当然，还有班农数次向爱泼斯坦借用他那架私人飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个没有任何外交官身份的美国平民（其中一个还是性犯罪者），在曼哈顿的豪宅里，像切蛋糕一样通过私人关系切割世界局势。公共权力被彻底私有化了。 国家的外交部、国防部成了摆设，真正的决策流淌在私人飞机的香槟和加密聊天软件的字节里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;教士阶层的伪善与道德特许&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个新封建体系中，维持系统稳定的关键在于一场盛大的“化妆舞会”。教士阶层（学者、媒体、非政府组织）与寡头联手，通过一种心理学机制——“道德特许”，为残酷的掠夺披上了进步的外衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“道德特许”，心理学研究表明，当一个人做了一件被认为是“好”的事后，往往会允许自己在随后的行为中放纵。这帮精英觉得：“哎呀，我天天呼吁环保，我支持跨性别厕所，我为黑人下跪，我简直是圣人啊！既然我积了这么多阴德，那我私底下坐坐私人飞机，去岛上享受一下未成年少女的服务，这点‘小恶’也是可以被原谅的吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套逻辑的核心在于“将一部分人开除人籍”。他们一边写着“人生来平等”的漂亮话，一边像讨论牲口一样讨论如何虐待供他们享乐的女孩。这种“日常化的邪恶”是西方精英社会的系统性病态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麻省理工学院（MIT）媒体实验室与爱泼斯坦的关系，是教士阶层堕落的活体标本。其前主任伊藤穰一明知爱泼斯坦是性犯罪者，但在内部邮件中将其称为“伏地魔”，并专门设计了一套复杂的匿名捐赠系统来收他的黑钱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B62F03D6591F16BF6B14297E0C1DE96C51FFA7B_size22_w600_h337.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 337px;&quot; alt=&quot;麻省理工学院（MIT）媒体实验室前主任伊藤穰一。公布的文件显示，爱泼斯坦与MIT关系甚密，与该校相关人员存在大量互动 澎湃新闻&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;麻省理工学院（MIT）媒体实验室前主任伊藤穰一。公布的文件显示，爱泼斯坦与MIT关系甚密，与该校相关人员存在大量互动 澎湃新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？因为教士阶层虽然有名望，但他们不是资本拥有者，且极度渴望金钱来维持其“改变世界”的幻觉。爱泼斯坦深谙此道。他把自己包装成“科学慈善家”，给哈佛捐钱搞“进化动力学”，给MIT捐钱搞“反学科研究”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于那些自命不凡的知识分子来说，没有什么比“一个亿万富翁不仅给我钱，还居然听得懂（或者装作听得懂）我的理论”更让他们高潮的了。领主出钱，教士出卖灵魂和名誉，双方在学术的殿堂里完成了权力的苟合。在支票本面前，所有的学术独立都像清晨的薄雾一样稀薄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说伊藤穰一只是个技术官僚，那么乔姆斯基的涉入则是对全球左翼精神图腾的毁灭性打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位标榜反帝、反资本主义的宗师，不仅与爱泼斯坦有频繁的金钱往来，更在私人邮件中展现出令人咋舌的亲密。最讽刺的是，在2019年爱泼斯坦再次面临风暴时，乔姆斯基竟然在邮件中支招：“最好的办法就是无视它”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/26FC3E21CEF441B567E9DDC7975B628284141233_size281_w600_h476.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 476px;&quot; alt=&quot;美国知名左翼哲学家、语言学家乔姆斯基与爱泼斯坦在一起。公布的文件显示，乔姆斯基与爱泼斯坦有着良好的关系，并曾建议他无视那些“恶毒攻击”。 法新社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;美国知名左翼哲学家、语言学家乔姆斯基与爱泼斯坦在一起。公布的文件显示，乔姆斯基与爱泼斯坦有着良好的关系，并曾建议他无视那些“恶毒攻击”。 法新社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那一刻，道德的防线比纸还薄。这也证明了在新封建秩序中，只要你是“教士阶层”的顶层，你就自认为拥有了免受世俗道德审判的特权。当反叛者变成了领主的座上宾，所谓的抗争就成了一场昂贵的行为艺术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摩根大通天天在网站上挂彩虹旗，搞多元化宣传。背地里呢？他们的合规部门明知爱泼斯坦在洗钱、在贩运人口，却睁一只眼闭一只眼，因为他是“大客户”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要你在推特上发一句“黑命贵”，你仿佛就获得了一张免死金牌。你可以继续压榨员工、逃避税收。这是一种极其高明的障眼法，它将大众的注意力从阶级矛盾（经济掠夺）转移到了身份政治（文化战争）上。领主们在城堡里开香槟，农奴们在下面为了“卫生间该分几种颜色”打得头破血流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个新封建秩序里，法律不是正义的化身，而是精英的看门狗。爱泼斯坦在罪行累累的情况下，无数次通过操纵司法逍遥法外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来看看“暗金”是怎么运作的。以前买通政客还得偷偷摸摸塞信封，现在？那是合法的艺术。通过慈善基金会等非营利组织，亿万富翁可以捐无限多的钱，还不用披露名字。比如那个伦纳德·里奥，一个人就操盘了16亿美元的黑金网络。他干嘛？他像买菜一样“买”法官。美国最高法院的保守派大法官，好几个都是通过他的网络筛选、输送上去的。这意味着，即便你在选举中赢了，我也能通过控制法院，把你的法律给废了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看看“旋转门”。美国FDA（食品药品监督管理局）的局长，卸任后100%都去了医药公司当高管——你在位时帮我批药，退休后我给你百万年薪。最新调查发现，FDA甚至明目张胆地告诉离职员工：“虽然有法律规定你们不能立刻游说老东家，但你们可以在幕后指挥啊！”这哪是监管机构？这是医药公司的岗前培训班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么美国的医疗费那么贵，为什么基建那么烂，为什么军费那么高。因为每一项政策的背后，都有一根管子直接插在国库上，通向某个领主的私人泳池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“美国梦”的破灭与阶层的种姓化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不理解“新封建主义”这个概念，你就看不懂今天的美国，甚至看不懂今天的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会学家科特金在《新封建主义的来临》中敏锐地指出，我们所熟知的那个通过努力工作就能实现阶级跃迁的“美国梦”已经脑死亡。资本主义曾经引以为傲的社会流动性已经终结，社会正在不可逆地退回一种等级森严的结构。在这个2.0版本的封建社会里，人类不再被划分为资产阶级和无产阶级，而是被清晰地锁定在四个种姓之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一等级：“寡头领主”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是贝索斯、马斯克、扎克伯格、盖茨这群人。在中世纪，领主拥有土地和武装；在今天，领主拥有“云封地”。你想卖东西？得交亚马逊的过路费。你想说话？得交推特（X）的认证费。你想社交？得给Facebook交数据税。他们不仅有钱，他们甚至拥有了超越威斯特伐利亚体系的“主权”。在他们眼里，白宫不过是其全球业务的“华盛顿办事处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二等级：“教士阶层”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这群人由大学教授、媒体大 V、非营利组织高管、好莱坞明星组成。在中世纪，教士负责解释《圣经》，定义善恶，以此维护领主的统治合法性。今天，教士阶层负责解释“政治正确”。他们发明各种复杂的词汇——DEI（多元、公平、包容）、黑命贵、碳足迹——建立起一道凡人无法逾越的“意识形态护城河”。他们的生态位非常尴尬且虚伪：他们需要寡头的钱来维持体面，寡头需要教士的嘴来购买道德赎罪券。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三等级：正在消亡的“自耕农”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这曾经是美国引以为傲的中产阶级、小企业主。这帮人最惨，他们是旧民主制度的基石，现在正被寡头（垄断资本）和教士（环保/监管法规）联手绞杀。他们正在快速破产，滑向底层，成为特朗普民粹主义的基本盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四等级：庞大的“新农奴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那就是大多数普通人。没有资产，买不起房，背着永远还不完的学贷和信用卡债。他们不拥有生产资料，只是在算法的指挥下送外卖、开网约车，或者在格子间里敲代码。他们提供的不是粮食，而是数据。他们在刷短视频时的每一次点击，都是在给领主收割的庄稼施肥。在这个系统里，贫穷是一种罪，而服从是一种生理本能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦之所以能构建起如此庞大的网络，除了依托于科特金描述的新种姓社会，更是因为他依附于一个正在癌变的经济体。希腊前财长亚尼斯·瓦鲁法基斯曾提出一个惊世骇俗的论断：资本主义已经死了，因为它已经变异成了“技术封建主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统资本主义中，资本家赚取的是“利润”，这需要他在市场上通过竞争、创新和销售商品来获得。但在今天，科技巨头赚取的不再是利润，而是“地租”——具体来说是“云端地租”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你进亚马逊买东西，你以为那是自由市场？不，那是贝佐斯的“云端庄园”。那些第三方卖家就是依附于领主的“附庸资本家”。最新的数据显示，亚马逊通过广告费、物流费和佣金，从卖家每一美元的收入中抽取高达51%。这不是生意，这是征税。贝佐斯不需要改进产品，他只要点点鼠标，就能把你这个“附庸”的流量掐断，让你在商业上物理亚尼斯性死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于普通人来说，亚尼斯说得更直白：“云端资本不仅剥离了我们的物质资产，还在剥离我们的精神资产。”普通人变成了“云端农奴”，用免费的劳动（数据）供养着算法，而算法反过来控制我们的欲望和行为，将我们囚禁在信息茧房之中。在这种环境下，所谓的“选择自由”不过是囚徒在监狱食堂里挑选菜谱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦正是这种“云端领主”与旧世界权贵之间的润滑剂。在这个体系里，法律是平民的枷锁，却是精英的厕纸；主权不再属于国家，而被马斯克这样的私人领主通过“星链”等基础设施私有化——他甚至可以凭个人意志决定是否要在克里米亚开启卫星服务，从而左右一场战争的走向 。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/659EE2689EC86359F8E000D40970BA721C479BBC_size57_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;美国前总统克林顿和爱泼斯坦的合影&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;美国前总统克林顿和爱泼斯坦的合影&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然这帮精英已经控制了世界，为什么现在美国政坛内部打得跟乌眼鸡似的？图尔钦的“历史动力学”给出了最精准的预言：这是“精英过剩”导致的必然结果。图尔钦指出，美国这几十年来，“财富泵”全速运转，将底层和中产的财富通过医疗、教育、金融泡沫源源不断地抽向顶层。结果就产生了一个副作用——“精英过剩”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单说就是：想当官的人太多，椅子太少。有钱人越来越多，受过高等教育、野心勃勃想要掌握权力的人（预备精英）成倍增加。但是，参议员只有100个，总统只有一个，哈佛终身教授就那么几个坑。坑少萝卜多，咋办？内卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这帮精英不再团结，开始搞“鱿鱼游戏”。像特朗普、班农这种被主流排挤的“反精英”，决定掀桌子，利用底层民众（农奴）的愤怒去攻击“深层政府”；而像希拉里、拜登这样的“建制派”，则利用司法、媒体和情报机构来清洗对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦就是在这场精英内战中被祭旗的。只要大家都相安无事，他就是大家的好朋友；一旦精英开始互撕，他手里掌握的那些黑料，就成了原子弹。所以他必须死，或者说，他必须闭嘴。在美利坚，能保守秘密的只有死人，或者变成死人的秘密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我们应该看到，爱泼斯坦只是这个系统里的小角色。真正的主角是马斯克、彼得蒂尔那种真正的“寡头领主”。我们必须审视“黑箱”权力的最高形态：不仅是控制机构，而是控制国家主权本身。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/687BE1F315AA9BAC6A9887DA1B27EBF2A7C84E4F_size370_w578_h429.png&quot; style=&quot; width: 578px; height: 429px;&quot; alt=&quot;21世纪初，彼得·蒂尔与马斯克等人一起创办了支付软件Paypal。从Paypal早期创业团队走出的一群创业者和投资人最后成为了硅谷最具影响力的科技领袖，这群人被称作“Paypal Mafia（Paypal黑手党）”，他们在政治上大力支持特朗普阵营，深刻形塑了美国的政治与经济格局。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;21世纪初，彼得·蒂尔与马斯克等人一起创办了支付软件Paypal。从Paypal早期创业团队走出的一群创业者和投资人最后成为了硅谷最具影响力的科技领袖，这群人被称作“Paypal Mafia（Paypal黑手党）”，他们在政治上大力支持特朗普阵营，深刻形塑了美国的政治与经济格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年，当乌克兰军队准备利用无人艇对克里米亚的俄罗斯舰队发动突袭时，他们发现通信中断了。这不是因为俄罗斯的干扰，而是因为马斯克单方面拒绝激活“星链”服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一事件的意义是深远的：一个私人公民，基于个人的判断，否决了一个主权国家盟友所支持的另一主权国家的军事行动。在过去，战争权是国家主权的核心。但在技术封建时代，关键的基础设施成为了私人领主的封地。美国国防部不得不像中世纪请求领主出兵的国王一样，去和马斯克谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经济领域，主权同样在转移。亚马逊实际上向平台上的商业活动征收了51%的重税。这不仅仅是垄断，这是私有政府的崛起。亚马逊制定规则、裁决纠纷、征收税款，而没有任何民主机制可以制衡它。实体经济在“云端地租”的压榨下窒息，由此产生的通胀最终都转嫁给了我们这些新农奴。我们以为自己在消费，其实是在履行作为农奴的纳贡义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;看清黑箱，方能照见前路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一波“爱泼斯坦文件”的解密，对我们来说是一次深刻的历史镜鉴。它赤裸裸地展示了当资本权力由于缺乏约束而高度集中时，社会将如何不可避免地滑向黑暗的深渊。这不再是某种主义的胜负，而是人类文明形态的一次重大变异。我们要从中看清的，不是“美国药丸”，而是“资本逻辑”与“技术暴政”结合后的恐怖图景：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治家族化：权力的流转不再依赖选票，而是依赖血缘、姻亲与秘密盟约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家空心化：公共服务被外包给领主，主权被切割成一个个数字采邑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众原子化：我们被困在算法织就的丝茧里，以为在表达自我，其实只是在生产领主需要的“原始数据”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个旧秩序正在崩塌、新秩序尚未确立的时代。图尔钦所预言，这种财富泵无限运转的系统是不稳定的。民粹主义的崛起、社会的剧烈撕裂，其实都是农奴们在长期压抑后的原始呐喊——虽然醒来的姿势不太优雅，甚至带着破坏欲，但这确实是系统崩坏的前兆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当这场化装舞会的音乐最终停止，当所有的面具掉落，那个真实的、赤裸的权力世界将会展现在每一个人面前。我们要确保的是，无论外界如何变幻，我们始终能掌握那把开启“黑箱”的钥匙，不让技术异化为枷锁，不让资本演变为领主。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qedDxFY7Jy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qedDxFY7Jy</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:34:23 GMT</pubDate><category>美国</category><category>国防部</category><category>外交部</category><category>法新社</category><category>美国梦</category><category>甄嬛传</category><category>克里米亚</category><category>图尔</category><category>好莱坞</category><category>华盛顿</category></item><item><title>中国载人登月工程取得阶段性突破</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1714D7E7548D291E8FE0296CA3104EAA7DCF98E1_size27_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CDC7D102812DA279D6D04B28BB0FE68A420C8CD4_size7_w720_h405.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427190933147362202-102-114035.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据中国载人航天工程办公室消息，北京时间2026年2月11日，我国在文昌航天发射场成功组织实施长征十号运载火箭系统低空演示验证与梦舟载人飞船系统最大动压逃逸飞行试验。此次试验是继长征十号运载火箭系留点火、梦舟载人飞船零高度逃逸飞行、揽月着陆器着陆起飞综合验证等试验后，组织实施的又一项研制性飞行试验，标志着&lt;strong&gt;我国载人月球探测工程研制工作取得重要阶段性突破&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/707754F90C13171C83052B96DB31FCACB8E99A3D_size847_w690_h661.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 613px;&quot; alt=&quot;中国载人登月工程取得阶段性突破&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，此次试验具有新型号火箭、新型号飞船、新发射工位，以及火箭、飞船海上回收新任务等诸多亮点，参加试验的火箭和飞船均为初样状态。其中，火箭采用芯一级单级构型，前期进行了两次系留点火试验；飞船返回舱前期进行了零高度逃逸飞行试验。为开展此次试验，相关参试产品均按照可重复使用要求和流程完成了适应性改造，文昌航天发射场按照边建设边使用的策略克服各种困难确保试验如期实施，着陆场系统围绕飞船返回舱首次海上溅落回收技术难点开展针对性训练和演练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11时00分，地面试验指挥中心下达点火指令，火箭点火升空，到达飞船最大动压逃逸条件，飞船接收火箭发出的逃逸指令，成功实施分离逃逸。火箭一级箭体和飞船返回舱分别按程序受控安全溅落于预定海域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次试验是长征十号运载火箭首次初样状态下的点火飞行，是我国首次飞船最大动压逃逸试验，是我国首次载人飞船返回舱和火箭一级箭体海上溅落，也是文昌航天发射场新建发射工位首次执行点火飞行试验任务。此次试验成功验证了火箭一级上升段与回收段飞行、飞船最大动压逃逸与回收的功能性能，验证了工程各系统相关接口的匹配性，为后续载人月球探测任务积累了宝贵飞行数据和工程经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 王刚 王晓丹）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qebWHd86xj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qebWHd86xj</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:22:58 GMT</pubDate><category>新一代</category><category>梦舟</category><category>月球</category><category>快讯</category></item><item><title>加拿大一中学枪击事件致10死</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6485E499BE130A6046186C05DDD860E527DA9326_size49_w530_h298.jpg&quot; height=&quot;298&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社渥太华2月10日电（记者林威） 据加拿大警方通报，加拿大不列颠哥伦比亚省塔布勒岭10日发生一起严重枪击事件，包括枪手在内的10人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔布勒岭警方发表声明说，当地时间13时20分许，警方接到报警说，塔布勒岭中学发生枪击事件。随后，警方在校园内发现6名遇害者遗体，另有1人在送医途中伤重不治。此外，警方在一处据信与该案有关的民宅内又发现2名死者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方确认枪手已死亡，在校内发现其尸体，初步判定死因是“自残性伤害”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明说，另有2人因伤势严重或危及生命，已由直升机送往医院，还有25人在当地医疗中心接受伤情评估。案件详情仍在调查中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeaYkucVJn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeaYkucVJn</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:11:33 GMT</pubDate><category>警方</category><category>枪击事件</category><category>枪手</category><category>加拿大</category><category>声明</category><category>直升机</category></item><item><title>高金素梅遭约谈后急送医，蓝营青年连抛质疑：办案还是政治清算？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/078D1293E1BBA7E3433ADC99634781909F07A7C9_size49_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 台湾无党籍民代高金素梅，遭指控与助理张俊杰等人诈领助理费、违反“医疗器材管理法”、诈领协会补助款等。10日被台当局“调查局台湾安全站”搜查约谈到案，经过马拉松讯问后，11日凌晨移送台北检署（北检）复讯，不排除强制处分。此事引发各界关注，国民党议员参选人李孝亮质疑，该案内容尚未查清，台当局却以“台湾安全”为由高规格侦办，时机与手法耐人寻味，要求正视司法是否沦为政治操作工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C63F55BDBA35A8C0FAECEB7FD50811B8643F708_size32_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高金素梅为“七连霸”台湾少数民族民代，她被移送地检署时，见国民党市议员杨植斗、国民党民代罗智强办公室主任陈冠安等人高喊“加油”，一度哽咽几乎落泪，随后在调查官戒护下上楼开庭。据台媒报道，台检方侦讯时，高金素梅表示因感冒身体不适，快要昏倒，无法再继续做笔录，希望就医治疗。检方评估后决定让高金请回，限制出境出海，高金则在助理陪同下搭车前往台大急诊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李孝亮11日表示，北检10日突然搜查高金素梅的住处与办公室，甚至动用了安全情治单位，引起社会高度关注与疑虑。但他表示，案件本质尚未明确，却以“台湾安全”如此高规格来侦办，质疑赖清德当局究竟是想给谁看？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对此次台湾检调单位大动作搜查，李孝亮也说自己有三点疑问：第一，本案若仅涉助理费与补助款，与“台湾安全”何干？为何需要安全情治系统介入？第二，检方质疑高金素梅违反“医疗器材管理法”一案，但这个案件早在两年前就已判决无罪，为何两年后又突然重启调查、冷饭热炒？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李孝亮也提出最后一问：“在朝野对立升温、政治氛围紧绷之际，司法动作时机是否过于巧合？”台民意机构新会期2月份才刚开始，就搜查长期强力监督民进党当局的高金素梅，难道没有政治操作的疑虑？民进党此举，可谓“司马昭之心，人尽皆知”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李孝亮直言，回头看去年，台湾检调大动作侦办罢免民进党民代连署相关案件，从各县市党部到民间团体一路搜查、约谈、调查，李孝亮直言，如今风向再现。从去年的罢免案到今年搜索高金素梅，对象虽不同，手段却如出一辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李孝亮强调，这已不只是单一案件，而是让人不得不怀疑，是否正透过司法体系形成一种制度性的政治追杀。当台湾司法一次次精准对准在野阵营出手，台湾人自然要问：这究竟是“依法”办案，还是政治清算？如果今天连民意代表都能被如此高规格、充满政治疑云的手段对付，那下一个被针对的又会是谁？&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeaqnH2amJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeaqnH2amJ</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:09:14 GMT</pubDate><category>高金素梅</category><category>李孝亮</category><category>民进党</category><category>司法</category><category>台湾</category><category>案件</category><category>台当局</category><category>政治</category><category>规格</category><category>补助款</category></item><item><title>高金素梅身体不适无法受讯，蓝白民代：赖清德别用司法打击异己</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A01050C4EF4C85D3A32DACED8E4AD30BF9CEA0EA_size49_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;“七连霸”的无党籍台湾少数民族民代高金素梅，遭检举涉嫌长期以人头诈领公费助理薪酬、“违法”提供台湾少数民族聚落及团体大陆制防疫物资、创办的“台湾少数民族文化交流协会”浮报诈领补助款，云云。台北地检署（北检）10日指挥台“调查局安全维护工作站”，兵分30路搜查高金素梅及助理张俊杰等人住处、台民意机构办公室，约谈高金素梅、张俊杰共18人。讯后将高金素梅13人移送北检复讯，检方讯后谕知厂商陈正顺、人头助理杨昀儒两人10万元（新台币、下同）交保。高金素梅移送北检后表示身体不适，检察官认她目前身体状况不适合继续讯问，故谕知限制出境、出海，并视其身体恢复状况择期讯问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/51F74A8F7EF4040941F5B54593DDB1909FC4BEEF_size75_w640_h732.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 732px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾检调10日7时大规模同步搜查高金素梅的台北市住处与南部服务据点，查扣高金等人手机及账户资料。另于10日上午9时30分搜索高金在台民意机构的办公室，直至下午4时40分结束。搜查逾7小时查扣7箱物证、2个手提箱文件及台式电脑，带回解读电磁记录及文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前正值台民意机构会期期间，根据台湾地区相关规定，民意代表除了现行犯，会期中不受逮捕或拘禁。若非现行犯，检调在会期中欲逮捕民代，须先经台民意机构许可。因此北检要逮捕声押高金素梅，事先须经台民意机构同意。台民意机构负责人韩国瑜10日表示，北检有事先通知，程序完备。据指出，北检检察长王俊力是在9日下午知会台民意机构秘书长周万来，周再向韩报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检调约谈的18人，包括高金素梅、助理张俊杰、屏东服务处主任麦玲凤；服务团队成员屏东县议员越秋女、台东县议员陈政宗、花莲县议员简智隆、曾任屏东县议员的“台湾少数民族文化交流协会”前理事长、现任社工站执行长周陈文彬、台东县金峰乡代会主席高勤书、兰屿乡民代表吕侠、厂商陈正顺等人。其中越秋女、陈政宗、简智隆、高勤书等5人未移送北检。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据称，台“调查局安全维护工作站”针对上次“九合一”选举，越秋女“违法”提供大陆制防疫物资，疑“境外势力”介选案，搜证发现部分医疗物资来自高金素梅。另获报指高金疑涉长期以人头诈领公费助理费、协助台湾少数民族协会浮报活动项目诈领补助款共三案，报请北检指挥侦办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，在2022年，台湾地区新冠疫情严重，台当局卫生主管部门在同年5、6月间，弹性放宽输入个人自用新冠检验试剂措施。台湾地区民众自境外输入自用快筛试剂，每人限一次不超过100剂。不必向台“食药署”申请专案核准，可直接由海关放行通关。但台“调查局安全维护工作站”站怀疑，高金素梅、张俊杰为能从大陆输入大量快筛试剂，疑利用人头化整为零，以每人进口100剂方式，将快筛试剂输入台湾地区，涉嫌违反“医疗器材管理法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台北市议员侯汉廷痛批此事荒谬，他说，当年民进党没有“超前部署”，导致台湾地区缺快筛，许多政商人士海外购买快筛捐赠台湾民众，还有罪了？侯汉廷表示，2022年的快筛都拿来炒作，显然是冷饭热炒，先射箭再画靶！用所谓“台湾安全法”，才有机会一切不公开！哪怕羁押禁见，都不须公开！才能操作“抗中保台”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高金素梅传出遭搜查的消息后，国民党民代罗智强立刻在脸书发文，指赖清德动了高金素梅，此举宛如“民主寒冬来临”。罗智强批评，赖清德已经不演了，这次行动明确指向台民意机构，剑指长期监督民进党当局、问政专业又强硬的高金素梅，质疑执政者是否透过司法手段打压异己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党民代林德福则认为，司法、检调理应公平、客观办案。但赖清德当局在“大罢免”失败后，就改用司法对付在野党，此举难道是将所有台湾人当成傻瓜吗？其实台湾人对于这些政治操作都看得清清楚楚，检调不能老是办蓝不办绿，否则长期下来，将会严重影响司法信任度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党民代徐巧芯也质疑，台“调查局”出动“安全站”搜查，是否符合法治精神、程序正义，背后是否有其他政治考量。她声援高金素梅，并支持韩国瑜对此事的看法。呼吁赖清德当局把政治黑手拿开，停止再把检调当“东厂”，因为司法不是赖清德当局对付在野党、政治斗争的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党民代洪毓祥表示，创党主席柯文哲曾经说过：“今日柯文哲，明日任何人”。如今司法再度进入台民意机关，对在野势力进行调查、搜查，全体台湾民众都在看。洪强调，司法还是要捍卫公平正义、勿枉勿纵，不该成为权力打压异己的工具，更应该维持“无罪推定”“依证据办案”底线。期望检调能够如韩国瑜所说“保有高贵的灵魂”，别再让台湾人对司法失去信心，甚至造成寒蝉效应。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeaEPsD9xb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeaEPsD9xb</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:05:40 GMT</pubDate><category>高金素梅</category><category>司法</category><category>赖清德</category><category>民意机构</category><category>议员</category><category>当局</category><category>试剂</category><category>调查局</category><category>台湾地区</category><category>北检</category></item><item><title>岛内朝野攻防、“大罢免”、党团协商！韩国瑜叹：最辛苦的一年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/39F6BA20C94BE97D1B9E0DB76A73955B1EC05426_size50_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 台民意机构负责人韩国瑜10日举办年终媒体餐叙，与记者一同欢庆尾牙。韩国瑜也在致辞中提及，过去的一年是台民意机构十几年来最辛苦的一年，各种攻防、“大罢免”、党团协商等，大家精神也紧绷到了极限。他也喊话媒体：新的一年，继续擦亮台民意机构这块招牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADE48845AE0FE28E3D3C926AD36CBA985FAB05F2_size38_w640_h476.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 476px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国瑜致辞时首先提及，马年将至，先和大家拜个早年，“祝福所有人，马年一切平安顺利、马上幸福。”韩国瑜也感慨表示，过去一年是台民意机构几十年以来最辛苦的一年，全覆盖、全年无休、全副武装，所有人精神绷到极限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国瑜回忆这一整年，政党各种攻防，全台“大罢免”，以及党团协商的碰撞，非常激烈且忙碌。他表示，自己常说“台湾的经济看股票、政治看台民意机构”。而台民意机构的所有新闻记者与网络工作者，有2100位，除是一个庞大的数字，也反映出台民意机构的所有动态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国瑜也说，感谢新闻界的朋友们，辛苦地报道台民意机构的一举一动。也希望新的一年大家能够齐心努力，继续擦亮这块招牌。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeZWobdVmo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeZWobdVmo</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:03:43 GMT</pubDate><category>民意机构</category><category>党团</category><category>韩国瑜</category><category>看台</category><category>极限</category><category>政党</category></item><item><title>“最快女护士”张水华有了新签约</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/423C5B437A2E9BF51D51C9540BA068635F0BF1D5_size891_w951_h535.png&quot; height=&quot;535&quot; width=&quot;951&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 邓波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月10日，运动眼镜品牌锐跑宣布签约张水华，这是自张水华从医院离职后的首个品牌签约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;锐跑官方称，欣赏张水华在长跑中展现的专注与坚韧，更认可她用行动诠释的&quot;全力以赴&quot;的跑者精神。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B40B1740206E8A6F69D3F84D513775674247CAC8_size61_w673_h900.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 855px;&quot; alt=&quot;张水华与运动眼镜品牌方签约&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;张水华与运动眼镜品牌方签约&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻此前报道，张水华原是福建福州一家医院编制内的护士，2025年8月31日，她在哈尔滨马拉松获得国内女子组冠军后，哽咽着希望领导支持她调休的采访，引发争议。随后，361°和她解约。今年1月2日，张水华宣布从医院辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张水花离职后首战重庆马拉松，获得女子组国际第六名、国内第四名的好成绩。业内认为，张水华自带流量，具有极大的商业价值。重庆马拉松赛后，张水华及其丈夫王岢接受极目新闻采访时表示，2025年8月以来网络上有各种各样的声音，影响到了现实的生活，辞职后张水华将调整状态休息一段时间，陪陪家人，再做长远的打算。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4A64929E840C705F17F96C469AF2B4116FB0AC4F_size255_w1179_h2075.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1126px;&quot; alt=&quot;张水华参加重庆马拉松后接受采访&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;张水华参加重庆马拉松后接受采访&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月11日，极目新闻记者注意到，张水华个人抖音号也宣布与锐跑运动眼镜签约，其签名也增加了锐跑运动眼镜签约精英运动员的标签，还将于2月11日19时开启直播宠粉抽奖。其抖音账号已有16.4万粉丝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月11日，锐跑相关工作人员告诉极目新闻记者，品牌方欣赏张水华脚踏实地训练，敢于为梦想付出及在跑步方面的坚持，“今晚上的直播将通过直播抽奖的方式回馈支持水华的粉丝，暂时没有与张水华直播带货的计划。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官方资料显示，锐跑运动眼镜成立于2024年7月，专注于运动眼镜的设计与研发，签约了吴向东、黄菲、许乐等国内知名马拉松长跑运动员。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeZWO9Fd1I</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeZWO9Fd1I</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:56:03 GMT</pubDate><category>张水华</category><category>极目</category><category>眼镜</category><category>重庆马拉松</category><category>新闻记者</category><category>女子组</category><category>马拉松</category><category>运动员</category><category>首战</category><category>品牌</category></item><item><title>胡锡进：日本这次选举是典型的民粹主义狂欢，很低质</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B0FD2B32AF676CEF06C5C95F8B342E6F54FF2104_size184_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;高市早苗经济政策的核心是大胆的货币宽松和财政补贴，自民党取得选举的压倒性胜利，使她获得了放手行动的授权。而股市最欢迎“放水”，所以日本股市大涨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而量化宽松不是万能药，我是指对经济健康、可持续发展而言。所以，负责任的政府对“大放水”都很谨慎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“安倍经济学”十几年前就开始了，日本经济真的好起来了吗，有结构性改善吗？日本尽是些老登企业，它的数字经济在哪，新能源又在哪，AI的新引擎又在哪？“安倍经济学”开始时，中国GDP刚超过日本不久，中国今天却已是日本的四倍半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的这次选举狂欢是典型的民粹主义狂欢，很低质。说要减税，用印票子大举补贴，分裂的日本社会一下子皆大欢喜好像统一了许多。这就是当下日本时局的实质。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qec1PYiH19</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qec1PYiH19</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:39:18 GMT</pubDate><category>安倍经济学</category><category>日本</category><category>日本经济</category><category>货币宽松</category><category>自民党</category><category>股市</category></item><item><title>民进党当局无视黎智英案的确凿罪证，公然为其张目，国台办回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DD38AF2E036EDDD46880FC76E49CBE835780F10F_size117_w877_h494.jpg&quot; height=&quot;494&quot; width=&quot;877&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月11日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者就民进党当局涉黎智英言论提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发言人朱凤莲表示，我们坚决支持香港特区履行维护国家安全的宪制责任，对反中乱港首恶分子黎智英串谋勾结外部势力、危害国家安全等罪行作出公正判刑。民进党当局无视黎智英案的确凿罪证，打着所谓“民主自由”的幌子，公然为其张目，攻击抹黑“一国两制”，在此暴露其企图乱港谋“独”、捞取政治私利的本性。正告民进党当局立即停止政治操弄，否则必遭严惩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 赵超逸）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeac7ZUhRg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeac7ZUhRg</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:38:21 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>当局</category><category>黎智英</category><category>香港特区</category><category>国务院台办</category><category>总台</category></item><item><title>台海巡部门宣称春节期间开展工作，国台办：挑起事端，必担恶果</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/61D5E557EDABA2F2A2843FFB9BC86F983E6095FD_size64_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月11日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者问：近日台海巡部门宣称将于春节期间开展所谓安全维护工作，请问对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发言人朱凤莲表示，春节是中华民族最重要的传统节日，民进党当局如果胆敢在祥和的节日里无端挑起事端，必须承担由此引发的一切恶果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 张雪松）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qedDxFY7Ud</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qedDxFY7Ud</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:32:58 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>总台</category><category>国务院台办</category><category>当局</category></item><item><title>白宫：特朗普无法接受加拿大这么做</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3E97E67D762FD8B4C1B60F703EC839015FF99743_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国白宫新闻秘书莱维特2月10日表示，总统特朗普不接受加拿大完全控制戈迪·豪大桥的通行权。他希望美国至少拥有这座大桥一半的所有权，并和加拿大分享收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大总理卡尼当天稍早时候表示，他和特朗普进行了建设性的对话，相信这个问题会得到解决，卡尼还强调恢复美加贸易谈判的重要性。美国贸易代表格里尔10日接受采访时表示，美国将针对大桥进行专项谈判，美方需要确保从这座大桥及其带来的经济活动中，获得应有的收益。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3E97E67D762FD8B4C1B60F703EC839015FF99743_size95_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427171343847658039-102-101646.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeWf8xQ26R</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeWf8xQ26R</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:21:00 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>大桥</category><category>美国白宫</category><category>加拿大</category><category>美方</category><category>建设性</category></item><item><title>“续命”门诊，火了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1B81C3D751092389EA165E25EFB231B099A5D7FF_size127_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;若兰两年前就关注到了母亲身上发生的变化：睡眠浅、全身不明原因酸痛，以及难以抑制的情绪低落。周围人都说，母亲来到50岁，有了典型的更年期症状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看更年期问题的女性患者一般都会先挂妇科号。两年来，若兰带着母亲跑了南方多省的三甲医院，开了不少药，却不见好转。去年底，她得知，她常带母亲去的某三甲妇女儿童医院开设了抗衰老门诊，也许能从生活方面给予更多指导，便挂了号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一次门诊花费180元，医生给若兰母亲的建议中有一条是适当补充雌激素。若兰向《中国新闻周刊》回忆，在抗衰老门诊，医生建议若兰母亲购买较低纯度的天然雌激素保健品。“最近很久没听她说睡不着了，潮热虚汗的情况也减少了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗衰老门诊并不是“玄学”。从2023年起，中国人民解放军总医院、中南大学湘雅医院（以下简称“湘雅医院”）等国内多家三甲医院开始设立长寿门诊、抗衰老门诊，旨在为无重大疾病人群提供个性化的抗衰老方案。截至目前，落地此类门诊的公立医院已超过10家，算上私营机构，这一数字接近50家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，《国务院办公厅关于发展银发经济增进老年人福祉的意见》首次明确支持发展抗衰老产业，此后，公立医院加速拥抱全链条健康管理。但多位受访者指出，抗衰老门诊受到前沿技术落地收费难、学科建设不完善、市场混乱的多重制约。普通人的长寿梦想，真的能被抗衰老门诊接住吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3B86804275C4D05AC790E2D84104EB37288B8065_size39_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;20多岁的来访者并不鲜见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若兰陪母亲看过抗衰老门诊后，才了解到女性雌激素缺乏带来的全面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，妇科医生会笼统地告诉她，围绝经期女性雌激素水平波动下降，与更年期各种不适都有关系。而在抗衰老门诊，一位内分泌科医生给了她的母亲一份问卷，询问了潮热虚汗、心悸心慌、尿频尿急、恐惧焦虑等非常细节的症状，仅身体潮热这一项，就有“上冷下热”“上热下冷”等多种分类。医生的一句话让她印象深刻：专科门诊是看病的门诊，而更年期是女性衰老期间的自然生理过程，不是疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果患者单纯寻求治愈某种疾病，我会建议他去对应的专科门诊。”湘雅医院副院长、心血管内科主任医师莫龙是该院抗衰老门诊的主要建设者，每周二上午，他都会接诊十位来访者。若多数来访者健康情况复杂，有时还会限号。抗衰老门诊的诊治流程与专科门诊无异，来访者挂号、面诊，医生依据需求开具检查单，再依据检测结果制定干预方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，全国首个抗衰老多学科诊疗门诊在湘雅医院开诊，由心血管内科、内分泌科、皮肤科、妇科、老年医学科等19个专科团队组建。门诊挂号费是175元，介于普通门诊知名专家与特需专家之间。此前，已有抗衰老门诊在中国人民解放军总医院老年医学科落地，主要用于推进细胞治疗等衰老科研成果的临床实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙在临床关注衰老已有14年。他向《中国新闻周刊》回忆，早期临床对衰老的关注仅限于专科内部，例如骨科如何延缓膝关节衰老，心内科如何延缓心衰的出现。但他发现，患者对衰老的关注逐渐超出专科范畴。比如，如何通过运动降低体脂率，如何服用营养补充剂来对抗衰老，都是患者常提的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，医院的抗衰老实践近年来开始向多学科迈进，这也是莫龙认为抗衰老门诊开设的必要条件之一。湘雅医院抗衰老门诊的坐诊医生来自9个核心专科，分为四组轮换，每组一般由三个专科医生与一位护理部人员构成。面对某领域典型问题，门诊医生会向相应专科医生咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但说抗衰老门诊完全不看病，也不准确。湘雅医院内分泌科主任医师周敏告诉《中国新闻周刊》，目前该院抗衰老门诊主要关注健康管理和慢病管理两个领域。健康管理是“治未病”，若已患有慢性疾病，这些患者就会进入慢病管理，此时病情可能逆转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在私立医疗机构，类似的管理模式被称为“全生命周期管理”。曜影医疗下设上海曜影医院和9家门诊部，覆盖长三角地区，去年8月正式开设长寿门诊服务，首诊900元，医生会和患者沟通30分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该院全科医生闫思宇向《中国新闻周刊》介绍，长寿门诊面向的群体理论上是没有年龄限制，与去公立医院不同，来访者首诊通常面对的是全科医生。在了解基础病史、家族史、个人诉求后，全科医生作为健康管理中枢，协调专科医生、营养师、心理治疗师等为来访者共同制定干预方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据周敏观察，抗衰老门诊中20多岁的年轻来访者并不鲜见，他们通常是抗衰老理念比较超前、想密切关注衰老迹象的人群。更主要的来访群体有两个，一是30岁左右身体机能开始退步的人，尤其是生育后的女性，另外就是60—65岁处于前疾病状态的群体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙认为，无论公立私立，长寿或抗衰老门诊的集中爆发首先都源于衰老学科发展到了一个关键节点。近5年，与衰老干预相关的临床证据不断出现，许多药物要重新定位。例如治疗2型糖尿病的一线用药二甲双胍，临床上已展现出与糖尿病患者死亡率降低的相关性，但拓展其适应证、证实抗衰疗效还需更多研究，这将依托于门诊患者数据。临床工作者感受到了一种紧迫性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，衰老逐渐变得可诊断。真正带来改变的是去年初发表在美国老年学学会旗下期刊《老年学杂志》上的一篇论文，其评选出14大可用于临床的衰老生物标志物，得到了全球60位专家的认同。这些可检测项目包含生理、炎症、功能等四大类，其中，功能性指标多为简单体检指标，例如血压、握力、步速等，已能与临床快速对接。诊断是临床治疗的基础，在莫龙看来，衰老正成为一个合格的临床学科。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙指出，抗衰老门诊所有的努力，都是为了让人健康生活得更久，让人的价值在晚年仍能得到体现。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0ACE7A34EFAAF7183495B53D696ABE07B695A0FE_size148_w1080_h737.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 436px;&quot; alt=&quot;中南大学湘雅医院老年医学科是抗衰老联合门诊参与科室之一 图/本刊记者 周游&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;中南大学湘雅医院老年医学科是抗衰老联合门诊参与科室之一 图/本刊记者 周游&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;自建坐标系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上海曜影医院的长寿门诊，来访者面诊后的第一个环节是全面评估，也就是一次“大体检”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闫思宇介绍，在慢病管理方面，私立医院与公立医院类似，关注血脂、血糖等基础指标，通过影像学检查做早期肿瘤筛查，也可以做基因筛查。如果来访者有遗传性家族基因问题，可能意味着其某一类癌症的发病率会显著高于正常人群。此外，体检还包含血液中衰老生物标志物检测等生化测试，六米步行速度、起坐测试等物理测试，以及饮食、睡眠和心理评估，以全面展现来访者的健康状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国新闻周刊》记者体验了一次DEXA扫描检测。这是一种低剂量X射线测试，用于测量骨密度、身体脂肪和肌肉分布。来访者需要保持不动躺在仪器上，等探头扫描全身，整个过程约15分钟。上海曜影医院门诊部主任、全科医生严轶文介绍，这是长寿门诊常见测试，可以快速了解来访者的运动习惯。但骨密度值仅作参考，相比绝对值，随着年龄的变化趋势更值得参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严轶文表示，人体的生物学年龄可以通过血液样本的生化指标来估算，例如端粒长度和DNA甲基化。细胞端粒越长，DNA甲基化水平越稳定，就越年轻。这一测试已可以精细到器官。严轶文近期有一位42岁来访者，自觉很健康，但端粒长度估算生物学年龄是44岁，而神经系统跟心血管系统都在46岁左右，据此排查到了心血管相关疾病风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙指出，以前医生评估衰老，还是根据皱纹有多少、头发白不白来判断，现在生物学年龄可以用于临床衡量衰老。目前，有观点认为，如果生物学年龄超过了真实年龄10岁，就可判定为有病理性的衰老。但如何尽可能准确地获知来访者的生物学年龄？公立医院的答案很简单：自建坐标系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湘雅医院汇总了既往15年院内体检数据，提取其中140余项血液检查结果，结合超声、心电图、CT等影像学数据，训练了一个“衰老时钟”AI大模型。第一期数据库包含120万条数据，第二期拓展到全国多所三甲医院的体检数据，数据量达到1032万条。现在，来访者在门诊体检后，模型便能快速比对其监测数据，从而估算其生物学年龄。莫龙自己尝试了多次，他今年的生物学年龄是46岁，但真实年龄已56岁了，也就是说，他的身体比人群普遍要健康很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此基础上，若模型能结合DNA甲基化、端粒长度、基因检测等多维数据，就能建立目前最精准的衰老评估体系。莫龙希望以后的模型能成为开放接口的云服务，来访者甚至不需要在本院体检，只要填报既往体检数据，就能即刻比对出生物学年龄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“关键是推进临床诊断标准的建立。”周敏说，虽然湘雅医院在国内较早设立抗衰老门诊，但整体仍处在探索期。多位受访者指出，国际上，长寿医学或衰老干预的指南仍然缺位，大家都在摸着石头过河。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建立标准的前提是，门诊要有病人。莫龙指出，如果医院不推行抗衰老门诊，就没有来访者，临床研究就难以开展。然而，目前，衰老还未成为学界认可的临床学科。与湘雅医院一样，许多公立医院的抗衰老门诊都设立在特色门诊、多学科联合门诊的名录下，距成为专科还有很长的路要走。这指向了科研与临床更深刻的矛盾——衰老能否被视作一种疾病？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2019年起，国家卫生健康委要求各级医疗机构全面使用《国际疾病分类》进行疾病分类和编码。2023年，世界卫生组织发布《国际疾病分类》最新修订版本（ICD-11），“衰老相关性内在能力减退”被列入全身症状。全身症状条目下还有疲劳、不适、水肿等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙等将此视为积极信号，认为衰老已成为国际认可的正式疾病。但中国老年学和老年医学学会抗衰老分会原主任委员何琪杨告诉《中国新闻周刊》，学术界对衰老的主流看法从未改变，衰老不是疾病，而是自然衰退过程。国际上对ICD-11分类的争议也从未中断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“只有衰老成为疾病，医院才能设立专科，诊断和治疗的收费标准才能建立，甚至走进医保，争取政策的更多倾斜。”何琪杨坦言，但从科研者视角，衰老是一个随时间渐进的过程，缺乏清晰定义的症状。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8EF9E5044DC149E59B4F04B63E7D8C24247C8474_size100_w1080_h883.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 523px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E05FBD13DBF909839CBF2D51A58656DD9AEDF49F_size104_w1080_h1424.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 843px;&quot; alt=&quot;上图：上海曜影医院双X射线骨密度检测仪（DEXA） 图/本刊记者 周游&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;上图：上海曜影医院双X射线骨密度检测仪（DEXA） 图/本刊记者 周游&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;下图：受访者在深圳某私立医疗机构接受NAD静脉滴注 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;在中高收入人群“试水”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大多数来访者刚开始都直奔主题，问我们‘做不做干细胞’‘打不打NAD’，我只能说我们做不了。”谈起干预手段，严轶文也显得无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二者都是近年风靡的抗衰“潮流”。国内干细胞输注仅在海南博鳌乐城先行区开放了临床特许，但抗衰并不是其合法应用的适应证，其余地区也未获批。NAD又叫辅酶I，以氧化形式NAD+和还原形式NADH参与细胞能量代谢，被称为“生物电池”。NAD静脉滴注尚未作为疗法在国内获批，但社交平台上分享“打NAD秘籍”的帖子很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国内某长寿诊所的销售人员向《中国新闻周刊》透露，国内唯一获批的NAD注射药物是康诺生物制药股份有限公司生产的注射用辅酶I，且获批是指获国家药监局批准进行I/Ⅱ期临床试验，其适应证为白细胞减少辅助治疗、冠心病和心肌炎，没有抗衰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细胞用于合成NAD的小分子原料NMN也被企业做成口服营养补充剂，在国内购物平台上广泛售卖。何琪杨指出，无论是补充NMN还是NAD，由于其为细胞供能的机理，人都会短暂感到“精神”，和低血糖的人输注葡萄糖的原理类似。但其延寿效果仍缺乏高等级的循证医学证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙正筹备在医院落地细胞NAD水平的检测平台。他解释，NAD水平检测和NAD治疗是两回事。NAD水平能够作为评价指标进入“衰老时钟”大模型，但盲目输注NAD可能有过敏、诱发肿瘤等风险。而NMN市场混乱，单瓶价格从几百元到数千元不等，因为生产工艺不同，有效浓度差异很大。即使市场做到规范，NMN作为保健食品，医院也不可能给来访者开具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严轶文表示，如果来访者有服用保健食品、使用辅助疗法的需求，医生会告知其利弊，让其摆脱营销话术，理性抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在抗衰老门诊能安全执行的干预手段就是生活方式的指导和干预。”周敏坦言，市场上流行的药物和疗法，即使被证明安全有效，医院没有收费项目，也无法落地。莫龙自用二甲双胍抗衰十余年，但他指出，医院如果以抗衰名目开具二甲双胍，一定是超适应证用药，是违规行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，多位受访者提到药物相互作用的风险。莫龙表示，与衰老相关的临床药物、营养补充剂之间的不良反应非常少见，但是某些有望进入临床的衰老细胞清除剂，比如达沙替尼和部分药物有严重冲突。衰老细胞清除剂目前也属于保健品，莫龙强调其必须在医生指导下使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，长寿或抗衰老门诊的挂号和检测都是自费，能寻求提前干预本就意味着来访者有一定经济能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;私立医院的整体费用普遍高于公立医院。多位受访者表示，抗衰老门诊仍需在中高收入人群“试水”。“花几千做全面检查，再花几万做健康监测和长期跟踪，这种模式的受众还是很受限的。但门诊要坚持做，因为有效数据只能建立在依从性强的稳定客群上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙指出，临床工作者的尴尬处境是，一方面，要坚守红线，为抗衰市场正本清源；另一方面，又要“为爱发电”，为没有收费名目的前期科研自掏腰包。在何琪杨看来，长寿医学才是国际学术主流概念，抗衰老门诊更像是一种商业行为。即使学术与临床有着诸多龃龉，二者却能在一点上达成共识：公立医院是临床标准的标杆，抗衰老门诊应专注于学科发展与系统治疗方案的优化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在莫龙看来，人类疾病不断被攻克，未来衰老将成为人类健康最主要的对手，必须提前备战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中若兰为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.9总第1224期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：抗衰老门诊治的什么病？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：周游&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeX2JEIBlC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeX2JEIBlC</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:14:11 GMT</pubDate><category>门诊</category><category>来访者</category><category>nad</category><category>长寿</category><category>莫龙</category><category>湘雅医院</category><category>生物学</category><category>中国新闻周刊</category><category>周敏</category><category>上海曜影医院</category></item><item><title>春节出游高峰来临，景区应不应该免费？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/88367A5FF0E6875ED3887FC7354CB1745A761247_size124_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/308C40A6B733E3B37FD7DAAE64CE2471DEFD6FC0_size96_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 乐琰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从海南鹿回头、天涯海角再到杭州灵隐寺飞来峰景区，如今越来越多景区进入了“门票免费时代”。随着2026年春节的临近，各大景区将迎来客流高峰，那么景区究竟该不该免费？这是有助于景区拉动其他消费还是会造成游客过多的接待问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从景区本身的运维来看，大部分中国景区都有一个特点，那就是收入结构单一化，基本就靠门票，其他的二次消费收入很少甚至是没有，而不少国际IP主题景区或主题公园则有50%甚至更高的比例是依靠二次消费。于是，前几年涌现出一批百元以上的高价景区门票，因为提高票价就可以提高收入，然而这样的做法使得不少游客“用脚投票”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，一部分景区开始转变方向，降低票价甚至是免门票，如此一来的确是吸引了一大批游客前来，在短期内提升了客流量，尤其是春节这样的长假，原本就是出游高峰期，免费景区必然会吸引更多游客前往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游客来了之后，景区应该考虑的是两大问题，一是有没有足够的接待能力，二是有没有准备好二次消费业态。先说接待能力，其实每年的黄金周假期都会出现部分景区“瘫痪”的现象，由于人数过多难以承接，导致交通堵塞、景区排队几小时都没有进入，反而引发游客的各类投诉和抱怨。所以做了免费政策的景区要评估自身的接待能力，做好预约管理与合理限流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说二次消费业态，在一些国际IP主题景区有完善的住宿、餐饮和周边商品配套，这些业态都足够拉动游客的二次消费。比如海南的鹿回头景区在这一点上做得也很不错，配套的餐饮服务、情侣纪念品等都非常丰富，符合景区文化和二次消费拉动，因此在鹿回头景区免费后，二次消费收入很高。公开信息显示，鹿回头2023年客流量217.98万人次，是免票前2018年98.2万人次的两倍多；2024年和2025连续两年客流超220万人次，免票后人均停留时长从45分钟延长到3.2小时，二次消费占比从18%升至54%，实现了从“门票经济”到“体验经济”的转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并非所有的景区都有完善的二次消费配套业态，如果当地的餐饮、酒店、周边商品等开发都跟不上，那么即便门票免费后来者众多，也难以创收，反而是给景区增加运维压力。笔者就曾经到访过山东的几个免费景区，景区从硬件设施到软件服务都跟不上，更谈不上二次消费拉动，因此门票免费后难以产生经济效益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;景区免费后还要注意的是游客的爽约问题。由于门票成本为零，于是有些游客会选择先预约，但之后随意爽约，这就影响了景区的正常客流。2025年12月至2026年1月，杭州灵隐飞来峰景区实行免票预约制度，官方数据显示，那段时间累计爽约人数超过38万，占预约总量的接近20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，有景区采取终身门票政策，比如四川海螺沟等14家景区，即购买了终身门票的游客在旺季去过一次后就可以免费了。如此可以相对减少游客的爽约率，毕竟还是有一定门票成本的，而且因为支付过一次票价，为了把基础票价“赚回来”，游客们会反复去该景点，这就拉动了当地的餐饮、住宿和购物消费。当然，此种模式也有同样的前提，即景区需要具备成熟的二次消费配套设施与服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此在笔者看来，景区实行免费或终身门票政策都是改变单一化收入的举措，必然有助于游客量的提升，但必须注意的是二次消费的配套建设与服务打造，还需要在文化IP方面下功夫，来研发更高溢价的文创产品。如果在衍生经济开发方面具有潜力，那么免门票策略会明显拉动当地消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果景区还不具备强大的二次消费与IP开发能力，那么还不如先维持收取门票费用的模式，至少让景区可以持续运维，也避免游客爽约带来的损失。其实收取合理定价的门票也是符合商业逻辑的，关键在于景区本身有没有相匹配的内容与服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，景区收取门票或免费都可以操作，前者要做好付费景区的内容，后者要做好二次消费的业态与布局，让游客觉得物有所值是关键。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeWnRxRxd8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeWnRxRxd8</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:05:57 GMT</pubDate><category>景区</category><category>门票</category><category>游客</category><category>业态</category><category>票价</category><category>鹿回头</category><category>运维</category><category>餐饮</category><category>终身</category><category>海南</category></item><item><title>爱泼斯坦丑闻危及英首相，学者：工党暂时找不到接班人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1C8EB0A1378BCC150FA054BDCCAB7EB325F3E40F_size43_w947_h533.jpg&quot; height=&quot;533&quot; width=&quot;947&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，英国前驻美大使曼德尔森卷入美国爱泼斯坦案，与曼德尔森的任命有关的首相办公厅主任，以及另外两名政府要员先后离职。而舆论也将目标对准了英国首相斯塔默，不断传出让他下台的呼声。斯塔默2月10日对此明确拒绝辞职，坚称会继续领导英国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有英国学者分析，尽管有人批评斯塔默缺乏明确计划或者固定原则，但他仍然秉持着工党的价值观管理这个庞大的政治系统，再加上工党目前也找不到比他更能够胜任首相的人选，所以从短期来看，斯塔默仍然还是最优选的工党领导者。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C8F8E0EE92CA753E218EBBC51591CC1AE6DB6C26_size44_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427164750766678592-102-095020.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeVjEzeorZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeVjEzeorZ</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:00:50 GMT</pubDate><category>工党</category><category>首相</category><category>斯塔默</category><category>曼德尔森</category><category>英国首相</category><category>办公厅</category></item><item><title>“轻医美”不轻，监管必须加重</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FD62E77DEC8A9FA80FA7E1470FAF981EE04E8606_size308_w657_h369.png&quot; height=&quot;369&quot; width=&quot;657&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃特约评论员 方圆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月10日，国家卫健委召开新闻发布会，提示公众“轻医美”有关乱象。近年来，医美行业迅速发展，其中以激光、药物注射为主要形式的“轻医美”吸引了众多求美者的目光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一些不良商家借机炒作“容貌焦虑”，隐瞒医美风险，甚至在不具备资质的条件下非法开展“轻医美速成班”等活动，学员间互相注射美容针等操作导致的致伤致残事件时有发生。此番发布提示和相关规定，既是对消费者权益的硬核保护，也是对“颜值经济”的正本清源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美容市场的跨界乱象由来已久，不容忽视。不少美容院、美甲店为追逐暴利，模糊行业边界，打着“科技美容”“韩式轻医美”“无创护理”的幌子违规操作；一些地方的“轻医美”操作者，多为“三天速成班”出身，不具备医学常识；器械消毒不达标，极易引发交叉感染；药品来源不明，质量无法保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，“轻医美”的行业乱象愈演愈烈。消费者一旦受害，往往维权困难、追责艰难，还会付出惨痛的健康代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，给“轻医美”划清界限、从严整治，刻不容缓。国家卫健委强调，“轻医美”本质是医疗行为，必须在取得医疗美容服务资质的医疗机构中开展、由专业医务人员操作；生活类美容机构、美发店、美甲店等严禁开展“轻医美”项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些禁止性规定，彰显了强化监管、严厉打击非法医美的坚定态度。生活美容机构与医疗美容机构，在场地标准、消毒流程、急救条件、人员资质上有着本质区别。轻医美无论形式如何“轻便”，本质上都属于医疗美容范畴，涉及侵入性操作、医用药品和专业医疗器械，必须在符合标准的医疗机构内，由具备执业资质的医师规范实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明确禁令后，执法部门有了更清晰的依据，能够实现精准监管、从严查处，形成有效震慑，让违法者付出更高成本，推动行业自律与诚信经营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最大限度降低医疗风险，保护消费者免受不必要的伤害，这是监管部门最基本、最核心、最重要的责任。明确禁止跨界经营，能够让生活美容回归服务本质，让医疗美容坚守医疗属性，推动两类行业各司其职、规范竞争，让颜值经济从野蛮生长走向有序发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康是美丽的前提，任何美容服务都不能以牺牲安全为代价，任何变美需求都不能凌驾于健康之上。从源头上切断非法医美带来的风险，让医疗操作回归专业场景，最大限度保护消费者免受伤害，这是监管坚实而又温暖的底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在容貌焦虑被过度营销的当下，很多人误以为轻医美是日常消费，盲目跟风尝试。此番提示也提醒公众：医美有风险，选择需谨慎。真正的美丽，从不是盲目走捷径，而源于健康与自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王磊 图片编辑：陈飞燕 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeW6JtHtzP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeW6JtHtzP</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:58:51 GMT</pubDate><category>轻医</category><category>医美</category><category>资质</category><category>乱象</category><category>医疗</category><category>医疗美容</category><category>风险</category><category>美甲店</category><category>医疗机构</category><category>国家卫健委</category></item><item><title>给侵害者打码却不保护受害者！美司法部被批后将调整</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6B47F8D249EBD1F818C8A5A52F63213A51943391_size78_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在国会议员施压后，美国司法部本周将进一步解封与已故性犯罪者爱泼斯坦相关的文件，公开多个此前被遮盖的姓名。尽管司法部方面强调致力于加强透明度，但有受害者批评司法部未对受害者姓名删减，却遮盖掠夺者的名字。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/88FCB680B97BAAE9A5B0AFC475AC7BB423B8C219_size79_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427164534525137380-102-094804.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeVij7l4PX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeVij7l4PX</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:58:18 GMT</pubDate><category>司法部</category><category>受害者</category><category>美国司法部</category><category>透明度</category></item><item><title>提议从越南等国进口处女，韩国官员被开除党籍</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9292B45DDAF17035FE9A644A99822E2A6D07805C_size31_w610_h343.jpg&quot; height=&quot;343&quot; width=&quot;610&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;韩国地方官员近日发表“进口外国处女提高生育率”言论引发轩然大波，这位官员最终被开除党籍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合韩媒报道，韩国全罗南道珍岛郡郡守金希洙近日提议，为应对国家人口萎缩问题，应从越南、斯里兰卡等国“进口处女”，此番言论引起了争议和外交风波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金希洙2月4日于一个探讨国内人口危机的座谈会上表示，面对低迷生育率、人口断崖的风险，政府应采取特殊措施应对。他说：“我们应该实施特殊措施，如从越南或斯里兰卡‘进口处女’，并让她们与农村地区的年轻男性结婚。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/06E860F6ACBE56364E79E32547A19C44E267B62D_size93_w610_h396.jpg&quot; style=&quot; width: 610px; height: 396px;&quot; alt=&quot;提议从越南等国进口处女，韩国官员被开除党籍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于座谈会采取现场直播，金希洙的发言旋即引起与会者与舆论的强烈谴责。有现场官员立刻提出异议，强调解决人口问题应优先发展产业，不应利用外国人婚姻此类错误手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;争议发酵后，金希洙5日出面道歉，承认自己使用了“粗鄙且不恰当的词汇”。他在声明中称：“在农村与渔村面临严重劳动力短缺的情况下，本意是为了讨论支持婚姻移民的制度性措施。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越南驻韩国大使馆6日向全罗南道政府及珍岛郡政府递交抗议函，批评金希洙的言论物化女性、损害越南妇女尊严，并可能对韩越30多年的战略伙伴关系造成负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明强调：“将女性称为‘进口对象’不仅侮辱个人尊严，也伤害两国人民共同的名誉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越南移民社区、女性团体及人权组织随后纷纷发表声明，要求金希洙作出真诚道歉并采取实际补救措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全罗南道政府发言人2月7日表示：“我们对珍岛郡郡守的不当发言深表歉意，他的言论对越南人民以及女性造成了深切伤害。”发言人说，金希洙使用“进口”“处女”等词，“侵犯人性尊严，物化女性”，在任何情况下都“无法被合理化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，争议仍在持续发酵。韩国执政党2月9日宣布将金希洙开除党籍。该党首席发言人朴洙贤严正声明：“女性不是移民政策的工具，更不该被物化。”党内高层全体通过了对其紧急惩戒决议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国是全球生育率最低的国家之一，生育率持续探底，2024年仅为0.75。为挽救低迷人口态势，当局已推行多种补贴，但成效有限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;提议从越南等国进口处女，韩国官员被开除党籍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeV1cInvCH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeV1cInvCH</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:55:47 GMT</pubDate><category>越南</category><category>金希洙</category><category>处女</category><category>生育率</category><category>言论</category><category>发言人</category><category>斯里兰卡</category><category>座谈会</category><category>全罗南道</category><category>移民</category></item><item><title>美军将举办首届西半球国家防长会</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F6DAE01A474744DF9EA6649FAA9B8A9F2390A7BC_size98_w688_h387.jpg&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;688&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国军方宣布将于2月11日主办首届西半球国家国防部长会议，将有来自34个国家的高级国防官员出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议将围绕西半球共同安全议题进行讨论，旨在加强区域安全合作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeX2JEIBku</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeX2JEIBku</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:43:11 GMT</pubDate><category>西半球</category><category>国防部长</category><category>军方</category><category>国防</category></item><item><title>何飚任国家广播电视总局副局长、党组成员</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/274EC19C9641B8F59D335E10081AAC49DE8AB9E6_size287_w619_h349.png&quot; height=&quot;349&quot; width=&quot;619&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国家广播电视总局官网信息显示，何飚已任国家广播电视总局副局长、党组成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/16CD903196EAC20391289E046E7D54DC5B3A472D_size142_w381_h526.png&quot; style=&quot; width: 381px; height: 526px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;何飚简历&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何飚，1972年2月生，大学本科，工商管理博士，中共党员。曾任中国联通广东省茂名分公司党委书记、总经理，广东省分公司人力资源部总经理，广州市分公司党委书记、总经理，广东省分公司党委委员、副总经理，广东省分公司党委副书记、总经理，广东省分公司党委书记、总经理兼任联通（广东）产业互联网有限公司董事长，中国联合网络通信集团有限公司副总经理、党组成员，中国移动通信集团有限公司董事、总经理、党组副书记。现任国家广播电视总局副局长、党组成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：梁晨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：刘金良&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeWUNdK1rY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeWUNdK1rY</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:43:02 GMT</pubDate><category>党组</category><category>副书记</category><category>何飚</category><category>总经理</category><category>副局长</category><category>国家广播电视总局</category></item><item><title>人民网：日本内政分裂加剧，用向外转嫁掩盖无力</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E70E10124B15C7B67A44067FFA54C2AC7B267C50_size57_w890_h501.jpg&quot; height=&quot;501&quot; width=&quot;890&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;高市早苗执政以来，日本在对外政策上不断制造紧张、挑动对立，尤其在对华问题上动作频频、言辞激进，在涉台、涉海和安保政策等领域持续突破底线。这是日本在内政困境不断加深、政治与社会矛盾日益尖锐的背景下，蓄意将国内危机向外转嫁的危险操作。这种做法不仅无助于日本自身问题的解决，反而会将其推向一条更加危险的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管自民党与日本维新会的联合执政阵营在2月8日举行的众议院选举中获得超三分之二议席。如果寄望借此来实现一招得手、满盘皆活的魔术般效果，可能过于乐观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从日本国内政治层面看，其治理体系显露出明显的失衡与疲态。自民党高层正在为这次胜利将给党内带来“高市独断”局面担忧。日本朝野围绕民生、安保政策转向等议题的对立加剧，政策路线分歧持续扩大。在经济结构调整、社会保障改革、应对人口老龄化和少子化危机等关键改革议题上，日本政坛难以形成稳定共识，更谈不上有效执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，日本执政当局并未直面问题、有效推进政治改革，而是依赖外交议题制造政治声量。通过炒作安全问题和放大“外部威胁”，掩盖施政无力、转移国内视线，这是对内政失败的逃避，是政治失能背景下的权宜之计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从社会和经济层面看，日本经济长期低迷的结构性问题并未得到根本缓解。尽管自民党提出执行“积极的财政政策”，但产业竞争力下滑、财政赤字高企、货币政策空间枯竭，再叠加少子老龄化带来的深层冲击，使日本社会发展前景愈发黯淡。普通民众收入增长乏力、生活成本上升、社会流动性下降，对未来充满不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这些现实困境，日本各方政治力量无法形成改革共识，高市政府缺乏政策决断力，因而，铤而走险选择通过不断强化安全叙事、推进军事扩张来转移国内矛盾。军费大幅增长、安保政策持续右倾，被包装成应对“危机”的必要之举。这种做法既不负责任，也极不理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本对外政策整体呈现冒进化趋势，对华政策最为突出，且最具破坏性。日本不断在对华问题上制造话题，刻意将中国渲染为所谓“最大战略挑战”，这种论调缺乏事实依据，严重背离中日关系的政治基础。这是对中国内政的粗暴干涉，严重违背一个中国原则和中日四个政治文件确立的原则共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，日本还在涉海问题上不断借题发挥。兜售所谓“自由开放的印太地区”概念，故意在东海和南海地区制造紧张，拉拢域外势力介入地区事务以推动阵营对抗。其真实目的是迎合国内右翼保守势力，通过对华展现强硬姿态，塑造所谓“外部威胁”，从而转嫁经济停滞、社会焦虑和政治失能带来的压力。可以说，对华政策已经成为日本向外转移内政矛盾的最主要出口之一，其以意识形态偏见和安全焦虑为基础的对华认知，缺乏战略理性且也难以持续，这条路终究是行不通的，中国也绝不允许事态如此发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾过去，日本曾多次在国内政治经济困境加剧、社会矛盾激化之时，将对外侵略、军事冒险作为转移视线的出路。其最终不仅未能解决国内问题，反而给自身和亚洲多国人民带来深重灾难。今天的日本应汲取历史教训，接受二战后建立的以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序，而不是重走军国主义老路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实一再表明，向外转嫁内政危机，没有出路。制造对立对抗，解决不了发展问题。日本应当彻底反省其侵略历史，停止一切形式的战略冒险与试探，将精力聚焦于解决国内矛盾。任何试图通过对外强硬来掩盖内政失败、博取短期政治利益的危险操作，终将被现实证明是严重误判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中日是搬不走的近邻，合作共赢才是唯一正确选择。只有恪守中日四个政治文件原则，切实尊重彼此核心利益与重大关切，在区域合作中发挥建设性而非破坏性作用，才能真正保障日本的长期利益，并为地区的和平稳定作出应有贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原发于人民网观点频道，题为《人民网评：日本内政分裂加剧，用向外转嫁掩盖无力》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：曹 聪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编｜赵春晓、徐玉涵&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeUaSJnAdR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeUaSJnAdR</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:42:11 GMT</pubDate><category>内政</category><category>日本</category><category>政治</category><category>自民党</category><category>政策</category><category>议题</category><category>安保</category><category>对华政策</category><category>共识</category><category>危机</category></item></channel></rss>