<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 16:14:58 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>捷克新总理顾问：想扭转对华关系，我们已进入亚洲世纪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3980A830C8F841DF49197A15CC41A015AC44FE3A_size61_w564_h318.jpg&quot; height=&quot;318&quot; width=&quot;564&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】去年10月，捷克前总理、亿万富翁安德烈·巴比什（Andrej Babis）领导的在野党在众议院选举中胜出。12月，巴比什再度出任捷克总理。这一动向，被许多人认为是捷克政治“转向”的信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“总理和我正准备扭转对华关系。”当地时间1月14日，捷克总理巴比什的国家安全顾问海内克·克莫尼切克（Hynek Kmoníček）在接受该国新闻网站iDnes采访时暗示，捷中两国之间的关系今年可能会出现“某种转变”，他本人正在与巴比什一起筹划对华政策的转向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们如果缺席中国市场，那是不合理的。当然，我们必须以一种安全且对我们有利的方式进入。”克莫尼切克表示，捷克对华政策的改变，一部分取决于其他政府官员对中国的实质性访问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克莫尼切克表示，世界经济重心已经转向亚洲，政治影响力也将随之转移。他说：“作为欧洲，我们已经身处亚洲世纪，我们需要为此做好某种‘软着陆’准备，以实现平稳过渡。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2C8ABCD7D8D4DD39C58F44DC807D76113B37114_size60_w630_h354.jpg&quot; style=&quot; width: 630px; height: 354px;&quot; alt=&quot;捷克总理巴比什的国家安全顾问海内克·克莫尼切克 捷克媒体iDnes&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;捷克总理巴比什的国家安全顾问海内克·克莫尼切克 捷克媒体iDnes&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访中，iDnes的记者问道：“不久前你对我说，从中国的视角看，欧洲其实只是欧亚大陆的西端。这是否意味着，如今有关我们的决定，更多是在亚洲而不是在布鲁塞尔或纽约作出的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这很难说，决策在任何地方都有可能做出。”对于这个问题，克莫尼切克接着说：“从长远来看，我们所看到的最大转变是世界经济（重心）‘转移’到了亚洲。显然，政治权力，目前还不是军事权力，迟早也会发生转移。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他提到，中国正进行创新转型，在人工智能和机器人领域进行巨额投资，通过这种方式，中国仍然有机会成为世界第一大经济体或保持为第二大经济体。“由此便产生了军事力量，进而产生了政治力量。我们，以及整个欧洲，已经进入了亚洲世纪，我们需要在那里做好某种‘软着陆’的准备，以免这架飞机在亚洲的尽头坠毁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，iDnes的记者也谈到了捷克这四年来在对华关系上的表现。自2023年帕维尔当选捷克总统以来，他曾罔顾中方多次劝阻和交涉，同台湾当局开展所谓“官方往来”，严重干涉中国内政，公然违背捷方作出的坚持一个中国原则的政治承诺，向“台独”分裂势力发出错误信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“捷克在过去四年里退出了中国市场，我们是否应该期待在未来四年重返中国市场？”记者问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克莫尼切克表示，捷克缺席中国市场是不合理的，但他也转而声称：“我们必须以一种对我们而言安全、而且有利的方式进入。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我现在不能说我们具体在筹划什么，但我和总理已经有了计划。不仅是我们的，如果未来其他（捷克）国家官员的务实访问，能按我们预期那样推进，因为这些访问我们正与中方进行协调，那么在今年之内，我们可能会看到某种（对华政策）转向。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，他又宣称，这种政策上的“转向”，绝不意味着捷克会在台湾问题上“退让”，他形容台湾是一个所谓的“芯片之岛”，并以此为借口声称，“正因如此，如今所有人都会保卫台湾”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及巴比什本人是否会访问中国时，克莫尼切克这样回答：“我不会排除这种可能，但也不会予以证实。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BCCA38EE84967B33F1020239DB82087770E9053A_size237_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2025年12月15日，捷克布拉格，捷克总理安德烈·巴比什在新政府首次会议后举行新闻发布会。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2025年12月15日，捷克布拉格，捷克总理安德烈·巴比什在新政府首次会议后举行新闻发布会。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社当地时间1月14日也报道了克莫尼切克的这一采访内容，并指出，近年来，捷克和中国的关系有所恶化，原因在于上一届政府在台湾问题上屡次做出挑衅行为，公然触碰中国的核心利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，去年7月，捷克总统帕维尔在结束出访返回捷克途中，赴印度会见达赖喇嘛。对此，中国驻捷克共和国大使馆发言人在答记者问时表示，中方对帕维尔总统罔顾中方严正立场和中捷关系大局，执意赴印度同十四世达赖喇嘛以及所谓“西藏流亡政府首席噶伦”边巴次仁等接触，表示强烈不满和坚决反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年8月，中国外交部发言人林剑宣布，捷克总统帕维尔不顾中方再三交涉和坚决反对，执意赴印度同达赖会面，严重违背捷克政府对中国政府所作政治承诺，损害中国主权和领土完整。中方对此强烈不满、坚决反对，已向捷方提出严正交涉。针对帕维尔恶劣挑衅行径，中方决定不同帕维尔进行任何交往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年10月4日，捷克众议院选举初步结果公布，前总理、亿万富翁巴比什领导的在野党“不满公民行动”（ANO）以将近35%的得票率获胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自称“特朗普主义者”的巴比什，反对欧盟的气候和移民政策，并誓言减少对乌克兰的支持。“政客新闻网”欧洲版当时指出，此次选举可能让捷克成为欧盟的又一个“头痛问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;捷克是一个实行议会制及代议民主制的共和国，国家元首由总统担任，其职位主要为礼仪性职务，而总理是政府首脑。捷克的立法机关在两院制之下构成，两院分别是众议院和参议院；其中众议会的权力最大，作为行政机关的政府亦须向它负责。不过，自捷克总统于2013年改为民选之后，该国政治体制出现了变成半总统制的趋势。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puwNpZBpSz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puwNpZBpSz</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:50:11 GMT</pubDate><category>捷克</category><category>总理</category><category>中方</category><category>总统</category><category>巴比什</category><category>帕维尔</category><category>对华政策</category><category>众议院</category><category>中国市场</category><category>印度</category></item><item><title>马上要谈，特朗普又来：北约应该带头帮我们拿下</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C99B06B9C7E08ABD8A7ED600F198E22688ADE3BC_size92_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】连日来，美国总统特朗普对格陵兰岛“步步紧逼”，如今他又在社交媒体上喋喋不休，甚至提及北约并自吹自擂起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月14日，他在自创社交媒体“真相社交”（Truth Social）上再度宣称，美国出于所谓“国家安全”的目的需要格陵兰岛，这对美国正在建设的“金穹”导弹防御系统至关重要。“北约应该带头行动，帮助我们获得格陵兰岛，”他还老调重弹地炒作称：“如果我们不这样做，俄罗斯或中国就会这样做，而这种情况绝不能发生！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在军事上，如果没有美国强大的力量（其中大部分是我在第一个任期内建立的，现在我正在将其提升到一个新的、更高的水平），北约将无法成为一支有效的力量或威慑力量——根本不可能！他们知道这一点，我也知道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一番自吹自擂之后，特朗普又抛出了他的“无理暴论”：“格陵兰岛掌握在美国手中，北约将变得更加强大和有效。任何低于此目标的结果都是不可接受的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《卫报》随后报道称，特朗普的这番言论，可能会激怒丹麦和格陵兰岛的领导人，而就在几小时后，丹麦和格陵兰岛自治政府的外交部长将在白宫与美国副总统万斯和国务卿鲁比奥举行关键会谈。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2D446214B340A43A4C0939884C2029C5FBCB123A_size289_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2025年1月7日，格陵兰岛首府努克，特朗普的儿子小唐纳德·特朗普乘坐飞机抵达努克机场。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2025年1月7日，格陵兰岛首府努克，特朗普的儿子小唐纳德·特朗普乘坐飞机抵达努克机场。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《卫报》后来还援引丹麦媒体称，万斯、鲁比奥同丹麦和格陵兰岛自治政府外交部长的高级别会谈，已从白宫移至毗邻白宫的艾森豪威尔行政办公楼，该大楼是万斯的办公地点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦电视二台（TV2）猜测，此举可能是为了缓解紧张局势，尤其是在特朗普刚刚于社交媒体上发表最新争议性言论之后，将会议地点移出白宫可以起到“缓和作用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于特朗普想要“吞并”格陵兰岛的野心，丹麦首相弗雷泽里克森1月13日表示，将向美方表达格陵兰岛绝不出售的坚定立场，“这关乎不能以武力改变国家边界，不能购买另一国的人民，也关乎小国不必畏惧大国。”格陵兰岛自治政府总理尼尔森也重申，格陵兰岛是丹麦的一部分，“不会被美国拥有、不会由美国统治、也不会成为美国的一部分”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，法国总统马克龙1月14日在内阁会议上表示，如果一个欧洲盟友的主权受到影响，其连锁反应将是前所未有的。他指的，是美国总统特朗普试图控制格陵兰岛这片北极领土的举动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国政府发言人莫德·布雷格翁（Maud Bregeon）援引马克龙的话说：“我们不会低估有关格陵兰岛的言论。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，欧盟委员会主席冯德莱恩也对格陵兰岛表示支持，称该领土“属于其人民”，并坚称她正在就此事与丹麦方面进行沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在1月14日于布鲁塞尔举行的一场新闻发布会上表示：“欧盟与格陵兰人民之间有着牢固的关系。对我来说，重要的是格陵兰人民知道——他们不仅通过言语，更通过行动知道——我们尊重格陵兰人民的意愿和利益，他们可以依靠我们。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E5437BFB32C457ABE198D07C016607DF23FE2FD5_size367_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;丹麦自治领土格陵兰岛 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;丹麦自治领土格陵兰岛 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，据“政客新闻网”欧洲版1月14日报道，欧洲领导人正急于达成有关格陵兰岛问题的协议，在避免破坏北约的同时，让特朗普“大赢特赢”。多名欧盟官员透露，特朗普发出的威胁是一场“地震”，引起了欧洲的恐慌。欧洲领导人普遍认为，不能与美国发生直接军事冲突，只能想办法“和解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三名欧洲外交官和一名欧盟官员称，欧洲和美国最终可能通过交易解决争端，协议或许足以让特朗普对外宣称“胜利”，比如迫使欧洲国家增加对北极地区安全的投资，以及承诺美国可以从格陵兰岛的矿产资源中获利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，欧盟外交官也质疑，特朗普的真实目的可能是想“在历史上留名”。他们指出，在矿产资源方面，丹麦一直在向美国提供投资格陵兰岛的机会，但遭到美国官员拒绝；在军事方面，如果特朗普想要“加强北极安全”，他完全可以直接向丹麦提出增加美国驻军的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名欧盟外交官怀疑，特朗普想要在地理上实现“让美国再次伟大”（MAGA），“他想以‘让美国更伟大’的身份载入史册——主要是在地理意义上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论特朗普到底想要从格陵兰岛获得什么，他威胁要对北约盟国动武的言论已经引起了欧洲的恐慌。一名欧盟官员告诉“政客新闻网”：“这很严重——欧洲感到害怕。”另一名官员表示，在欧洲看来，特朗普的威胁是一场“地震”，表明美国可能撕毁美欧盟友关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于北约从未设想过一个成员国攻击另一个成员国的情况，欧洲陷入了手忙脚乱的境地，一名前丹麦议员直言，欧洲需要先搞清楚可以通过哪些措施应对美国的威胁，“普通的规则已经不管用了”。一名欧洲外交官称：“我们知道要如何应对俄罗斯，但对于美国，我们毫无准备。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对特朗普近期涉格陵兰岛言论不断强扯中俄，1月12日，中国外交部发言人毛宁曾指出，北极涉及国际社会的整体利益，中国在北极的活动旨在促进北极的和平稳定和可持续发展，符合国际法。各国依法在北极开展活动的权利和自由应当得到充分尊重。美国谋取私利，不要拿其他国家当借口。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puu58c2sSy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puu58c2sSy</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:28:24 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>北极</category><category>欧洲</category><category>鲁比奥</category><category>格陵兰</category><category>万斯</category><category>美国总统</category></item><item><title>美国暂停75个国家所有签证申请，包括俄罗斯、伊朗、泰国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/90DFA00743FFFB97AE0BB07CE3951EF7ACD3123F_size105_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;福克斯新闻1月14日报道，美国国务院暂停对75个国家的所有签证申请，以打击那些被认为可能成为公共负担的申请人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份美国国务院备忘录指示领事官员，在国务院重新评估筛选和审查程序期间，根据现行法律拒绝签发签证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些国家包括索马里、俄罗斯、阿富汗、巴西、伊朗、伊拉克、埃及、尼日利亚、泰国、也门等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暂停签发签证将于1月21日开始，并将无限期持续，直到该部门对签证处理进行重新评估为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在明尼苏达州爆发大规模欺诈丑闻后，索马里受到了联邦官员的高度关注。该丑闻中，检察官揭露了纳税人资助的福利项目遭到大规模滥用。许多涉案人员是索马里国民或索马里裔美国人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，美国国务院向全球各地的使领馆发出电报，指示领事官员根据移民法中所谓的“公共负担”条款， 执行全面的新审查规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该指南指示领事官员拒绝向可能依赖公共福利的申请人发放签证，并权衡各种因素，包括健康状况、年龄、英语水平、财务状况，甚至长期医疗保健的潜在需求。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美国暂停75个国家所有签证申请，包括俄罗斯、伊朗、泰国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8putAZEhilc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8putAZEhilc</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:23:06 GMT</pubDate><category>索马里</category><category>美国国务院</category><category>签证</category><category>领事</category><category>阿富汗</category><category>也门</category><category>伊拉克</category><category>尼日利亚</category></item><item><title>8位投资人眼中的“死了么”：是刚需，还是又一个情绪型爆款？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5EEEBC8CED0EC7887F45E7F650A58A87E2930D3B_size632_w969_h545.png&quot; height=&quot;545&quot; width=&quot;969&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/564F91AB0B2D0AD8DA9F2105975989782F024D85_size199_w1080_h857.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 507px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 &lt;strong&gt;| &lt;/strong&gt;第一财经 吕倩 刘佳 钱童心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你哪天出事了，却没有人知道——正是这种并不夸张、却足够刺痛的想象，把一款名为“死了么”的APP推上了舆论与应用商店榜单的前列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这款产品的逻辑极其简单：用户每天“报平安”，一旦连续两日未签到，系统就会向预设联系人发送提醒。就是这样一个近乎“原始”的工具型应用，却在短时间内收获了远超预期的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“死了么”创始人郭孟初此前在接受媒体采访时透露，已有超过六十位投资人主动联系，公司新一轮融资的估值已接近1亿元，并计划于近期完成该轮融资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，“死了么”App近期表示，新版本将启用全球化品牌名“Demumu”，原中文名称将不再作为主标识使用。官方表示，下一步将继续坚持安全守护定位，并尝试将服务推广至海外市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热度之下，投资圈对这个项目的判断，明显要冷静得多。第一财经采访的多位一线投资人普遍认为，“死了么”（现名Demumu）击中了真实存在的社会情绪，但以目前的产品形态来看，它仍然很难被视作一个已经成立的长期项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;少数派：它抓住了一个正在被放大的“结构性恐惧”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在所有受访者中，360集团创始人周鸿祎的态度最为正面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，“死了么”能够吸引资本关注，核心原因并不是技术有多复杂，而是因为团队判断对了一个真实存在、且正在被迅速放大的社会现实：我国正在进入老龄化社会，同时独居人口数量也在持续增加。对这部分人来说，真正的恐惧不是“死”这个字，而是万一哪天出事了，却没有人知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那一刻你会发现，这不是矫情，不是情绪营销，而是一种真实存在的安全恐惧。”周鸿祎表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度来看，他认为“死了么”在商业逻辑上具备一定合理性：投入成本极低，需求相对刚性，用户画像也比较清晰。同时，这个案例也反映出一个趋势：在AI让写代码、做原型越来越容易的时代，“该不该做、做什么”这种判断能力，反而变得更稀缺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周鸿祎表示，几位创始人并未在技术上实现领先，但他们做对了判断——在当下的社会结构与情绪背景下，哪些需求正在被放大，哪些痛点长期被忽视，并将这些判断快速落地为产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺福资本创始人李明顺的态度则更为克制。他直言自己不会投资，并认为“死了么”更像是一个噱头，是一场短期的“现象级的秀”。过去移动互联网时代，这样火一把就消失的App并不少见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步给出自己的理由：就“死了么“APP来说，作为一个单独的项目，它目前来看过于单薄，但如果未来能够切入到一些更深层次的应用方向，也许是更有价值的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他也指出，这款产品之所以引发关注，并非偶然。他认为，它精准捕捉到了一部分人群的真实焦虑与小痛点——在出生率下降、社会结构变迁的背景下，人们对孤独与“失联”的担忧正在加重。“从陪伴和情感经济的角度看，它至少提出了一个值得被认真思考的方向。”李明顺说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李明顺还向记者表示，他近期正在硅谷走访，但在当地创投圈内，并未看到关于这一项目的讨论，目前的热度仍主要集中在国内舆论场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;多数派：噱头大于产品，壁垒与模式都不清晰&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多投资人给出的判断则明显偏向谨慎，甚至直接否定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华创资本投资合伙人熊伟铭对第一财经表示，这款App让他联想到疫情期间爆火的“羊了个羊”——短期流量惊人，但长期发展前景并不乐观。“至少在国内，这类产品很难真正发展起来，也与主流价值观不完全相符。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渶策资本创始合伙人胡斌则认为，这款App噱头成分更多，缺乏清晰的变现潜力。“它之所以受到关注，更多是孤独、求关注和自嘲心理在起作用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火山石资本管理合伙人章苏阳直言，自己“没有看懂这款App的商业模式”。梅花创投创始人吴世春也明确表示，不会投资该项目。一位FA（财务顾问）行业人士则对记者表示，不会考虑这一类型产品，核心原因在于整体竞争壁垒过低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一级市场前投资人Penny也对记者表示，“死了么”在产品层面并不具备投资价值。她认为，这款产品功能极其简单，且极易被复制，甚至可以通过AI编程工具快速复刻，目前市场上也已经出现多款同类产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在机制设计上，Penny进一步指出，“签到”本身就违背人性，很少有人能长期坚持。一旦因遗忘而断签触发预警，反而可能给家人或朋友带来误判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在商业模式上，她还提到，虽然团队对外表示成本约为1500元，但根据目前的AI技术水平和产品复杂度判断，整体成本可能更低，实现盈利并不困难。但下载费用从1元涨至8元所带来的收益，在她看来并不可持续，“更像是在承接这一波好奇心用户的短期行为”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，多位投资人其实都承认，“死了么”所指向的独居、老龄化以及由此带来的安全感焦虑，本身是一个真实存在的社会问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周鸿祎认为，这种需求正在被放大；李明顺也认为，它至少点中了当代社会的一部分真实情绪。但在更多投资人看来，问题并不在于需求是否存在，而在于“死了么”目前的产品形态，是否足以承载这个需求，并形成一个可以长期运转的商业模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换言之，“死了么”（Demumu）击中的，是一个真实存在且正在扩大的社会情绪与结构性焦虑，但在商业层面，它仍停留在一个极为早期、单薄的形态。对资本而言，它最终能否从一次现象级走红，走向一个可持续的服务体系，仍有待时间与产品形态的进一步验证。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pusXYKVdQA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pusXYKVdQA</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:01:59 GMT</pubDate><category>投资人</category><category>app</category><category>周鸿祎</category><category>产品</category><category>李明顺</category><category>形态</category><category>噱头</category><category>商业模式</category><category>合伙人</category><category>创始人</category></item><item><title>特朗普式霸权的诞生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6D57FC5895386382F7F6272217C5DE2244F33C6F_size72_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CFB40065F0BD9832772F621D577B436BEBCB15E9_size61_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 雷墨 编辑 | 青霆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“危机恰恰在于旧事物正在消亡，而新事物却无法诞生，在这个空位期，会出现各种各样的病态现象。”这是19世纪末20世纪上半叶的意大利思想家安东尼奥·葛兰西的一句名言。深邃的思想总有穿越时空的解释力，用这话来解释21世纪进入第二个十年的国际乱局，丝毫感受不到年代留下的印记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;派军队直接抓捕别国领导人，并称“接管”这个国家，军事行动得手后，又把矛头指向包括盟友、邻国在内的一连串国家……在并不遥远的记忆里，美国的对外行为中不乏类似的剧情，但特朗普显然走得更远。用《大西洋月刊》的话说，这是一个警示，表明特朗普的帝国野心在膨胀。在人类政治文明已走进21世纪的今天，这种“膨胀”显然不能定性为正常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在去年12月31日，美国智库“国际危机组织”发布的2026年国际冲突风险报告中，把美国对委内瑞拉的军事干预排在第一位。这份完稿于美国对委军事行动前的报告写道：“他（特朗普）漠视规则、颠覆秩序、滥用武力的行为，在使’战争是强国实现诉求的正当手段’的危险观念常态化。”政治风险咨询公司“欧亚集团”，在今年1月5日发布的年度风险预测里，把特朗普执政下的美国列为威胁全球稳定的头号风险。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9BFA7947155F7F8A157C97F295EEEB1B0D8BA556_size1154_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;特朗普 / 新华社记者 胡友松 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普 / 新华社记者 胡友松 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的行为与世界的风险之间，已经呈现出一条清晰的逻辑线。至少在接下来几年里，这条逻辑线都可能是国际政治中的显性存在。其中的关键驱动力，是特朗普政府颠覆美国传统的霸权模式、塑造新型霸权的冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在颠覆与塑造之间，会形成一个葛兰西所说的“空位期”。特朗普政府那些用现代常识或正常逻辑无法解释的政策行为，用空位期思维几乎都能找到“合理”的解释。研究霸权理论的加拿大学者卡拉·诺洛夫，对当前的国际局势有个判断，即“体系性变革需要切实可行的替代方案，而如今替代选项依然有限。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在“空位期”的冒险，赌的就是还没有替代选项。截至目前，无论是国际层面还是美国的盟友圈，对特朗普政府公然侵犯国家主权、违反国际法的行为，还没有形成让其能感受到压力或约束力的回应。对“病态”现象缺乏最基本的约束，正是“空位期”的重要特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府时期负责西半球事务的高官胡安·冈萨雷斯认为，这将是“门罗主义”在特朗普时代的重新诠释，而这种诠释倾向于单边强制而非多边约束，“如果这一赌注成功，其影响将远远超出加拉加斯”。所以，特朗普对委内瑞拉的军事行动及其后续动作，分析的视角不能只局限于美国在巩固“后院”，更要延伸到其在如何塑造新霸权。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7351625D90135BBCEDFCB5D2CC4AE625EF1E6A60_size91_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月9日，美国总统特朗普在华盛顿白宫与大型石油企业高管举行会议时称，美国政府将决定哪些油企获准在委内瑞拉投资 / 新华社记者 胡友松 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月9日，美国总统特朗普在华盛顿白宫与大型石油企业高管举行会议时称，美国政府将决定哪些油企获准在委内瑞拉投资 / 新华社记者 胡友松 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国此前霸权的基本逻辑，是在超强综合实力基础上，以多维度的联盟网络、正式或非正式的制度和规则，确保整体国际局势可控的稳定或可预期性。对国际社会而言，无论怎么解读以往美国的霸权行为，都很难否认其与这套逻辑相对应的“秩序”感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普式霸权有何不同，无法回避的分析视角是特朗普的个性。他重返白宫后，无论是政策文本上的战略规划，还是现实中的对外行为，都带有鲜明的特朗普个人色彩。用美国政治学者迈克尔·金玛吉的话说，就是“政治与个人性格之间的高度重合”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的个性里，突出的特征除了醉心于接受奉承，就属习惯于威胁恫吓。如果要从这些特征里找出共性，那就是基于“我很强大”的思维。这种思维反应到国家对外行为层面，就是特朗普式霸权以硬实力开道，并不惜甘冒军事风险。抓捕马杜罗的行动，就是冒着军事风险以硬实力开道的典型案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外界之所以猜测“下一个是谁”，就是因为这次行动很可能助长特朗普继续冒险的冲动。拜登政府时期的总统国家安全事务顾问杰克·沙利文就此撰文称，特朗普对军事行动的胃口正随着实践而不断膨胀，“后续很可能出现更多类似行动”。特朗普最近称要把美国军费从1万亿美元增加到1.5万亿美元，虽然短期内在现实中没有可能，但其中“以硬实力开道”的霸权逻辑却不容忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》1月8日在采访特朗普后的文章中写道，“特朗普对自己可以随意动用任何军事、经济或政治力量来巩固美国霸权的判断，是迄今为止对其世界观最为直白的表述。”显然，在这样的世界观里，特朗普对秩序、规则没有任何兴趣，他在乎的是制造恐惧的能力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/48EAD4EBE814295E143F4E084E0936ECC6F6BA93_size115_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年12月11日，白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特出席记者会称，美方前一天在委内瑞拉附近海域扣押的油轮将被带到一处美国港口，美方准备没收油轮所载石油 / 图源：新华社（李源清摄）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年12月11日，白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特出席记者会称，美方前一天在委内瑞拉附近海域扣押的油轮将被带到一处美国港口，美方准备没收油轮所载石油 / 图源：新华社（李源清摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普式霸权的另一个特点，是以攫取利益为先，而且要的是立竿见影、肉眼可见的利益。在国际舆论还在争论他拿马杜罗“开刀”是不是为了石油时，委内瑞拉的石油已装船驶往美国港口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉成了特朗普把“地产商思维”运用到国际政治的实验品。正如冈萨雷斯所说，对特朗普而言，委内瑞拉与其说是一个需要管控的外交政策问题，不如说是一项需要开发的资产。“他（特朗普）坚持认为，美国将掌控这个国家，开采并出售石油，将地缘政治影响力转化为切实的利益。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国传统的霸权模式，卡拉·诺洛夫认为，美国不仅被视为规则的执行者，而且还被看作是置身于这些规则所塑造的国际体系中的成员，美国“偶尔偏离规则的行为之所以能够被容忍，是因为国际社会将其视为孤立事件。”已被历史定性为重大战略失误的伊拉克战争、阿富汗战争，之所以没有导致美国盟友体系解体、霸权地位崩塌，重要原因之一是这些行为被视为可以容忍的“孤立事件”，此后美国的行为逻辑总体上也没有出现偏离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对委内瑞拉的政策行为绝不“孤立”，而是特朗普政府战略规划的“落地”。去年12月公布的美国《国家安全战略》报告中关于西半球的“门罗主义特朗普推论”里写道：“美国政府将为美国企业在此区域内甄别战略性收购与投资机遇，并将这些机会提交给所有美国政府融资项目进行评估。”也就是说，如何在西半球攫取利益，是特朗普式霸权的重要组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，这种利益攫取模式的影响，很可能不会只局限于西半球。著名经济人类学家卡尔·保罗·波兰尼，在其1944年的著作《大转型：我们时代的政治与经济起源》中，对如今我们所熟悉的自由贸易模式有精辟的论述，即“这些理念不是自然产生的，而是在特定政治、社会力量推动下形成的”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F7B58CE58E7682356CFFF421E11113F7A48AD77C_size111_w1080_h1462.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 866px;&quot; alt=&quot;卡尔·保罗·波兰尼《大转型：我们时代的政治与经济起源》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡尔·保罗·波兰尼《大转型：我们时代的政治与经济起源》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，自由贸易的概念在相当程度上是权力政治的产物。第一次工业革命后爆发的制造能力，与大英帝国的权力政治一道，共同促成了此后美国也坚守多年的自由贸易理念。很难否认，特朗执政下的美国，也在把权力政治注入到贸易行为中，但其推动的方向却与自由贸易关系不大。作为在世界贸易中依然扮演重要角色的经济体，美国政策行为对国际贸易的影响列表里，风险已在大幅靠前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赤裸裸的强权政治，是特朗普式霸权最鲜明的特点。《大西洋月刊》评论称，特朗普将西半球的诸多区域视为美国势力的合理延伸，在这里他可以随意攫取自己想要的东西。特朗普政府的《国家安全战略》报告里对西半球国家发出了警告：是希望生活在美国主导的秩序里，还是置身于地球另一端国家的影响中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“必须选择美国”的强权政治逻辑，也体现在其他区域和领域。比如，《国家安全战略》报告里要求亚洲盟友和伙伴“允许美军更广泛地使用其港口与其他设施”，在经济安全问题上，以商业优惠、技术共享、军备采购等方式，支持那些出口管制政策与美国保持一致的国家。毫无疑问，这些瞄准的都是大国战略竞争。与在西半球的强权政治行为相比，这样“务必配合美国”的强压式竞争，给世界制造的风险只会更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然特朗普式霸权已露出獠牙，但目前依然还是个雏形。军事行动的成功与战略谋划的成功，并不是一回事。美国高调放出马杜罗被抓的画面，特朗普在新闻发布会以胜利者姿态出现，显然是想制造“尘埃落定”的感觉。但等着特朗普的，更可能是国际政治里的“干预悖论”，即干预太少无法掌控局面甚至引发混乱，干预太多则会陷入泥潭。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B762CCF7F7F08CEDD91802C87A506681151FCC9C_size98_w1080_h1350.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 800px;&quot; alt=&quot;特朗普发布马杜罗被抓照片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普发布马杜罗被抓照片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为关键的是，时代不同了，“复古”有风险。正如冈萨雷斯所说，“门罗主义”在美军实力在西半球无可匹敌、外部竞争对手距离遥远的时代行之有效，但那样的时代已经一去不复返了。无论是军事技术的发展还是国家经济运行模式的演变，都在弱化物理距离的角色。在这样的时代背景下，“门罗主义特朗普推论”能否推动美国的拉美雄心，结果远未尘埃落定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国前驻拉美外交官斯蒂芬·麦可法兰德的话意味深长，“一代人之后，该地区对美国的依附程度可能会下降，而与域外势力的联系则可能不减反增。一个对美国心存畏惧、而非将其视为强大合作伙伴的大陆，将不利于美国的长期战略利益。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“秩序不仅取决于结果，也取决于预期。”卡拉·诺洛夫指出了这种变化的发生逻辑。她的推论是，如果越来越多的国家开始预见美国可能对其他国家采取类似裁决，那么参与体系的权衡逻辑就会发生变化。在她看来，国际社会对美国干预委内瑞拉的回应，大概率不会是公然对抗，而是采取风险对冲、制度多元化，以及悄然降低对美风险敞口等策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于特朗普政府高调的威胁恫吓，在看到制度、规则和道义“无力感”的同时，也不能忽视国际政治里更为微妙且重要的力量。卡拉·诺洛夫在分析中指出：“对弱小或孤立国家的单次干预，虽然很少能动摇更广泛的国际秩序机构，但随着其他国家据此调整预期时，这类行动的效应将持续累积。”换句话说，对于特朗普式霸权，虽然没有出现“振臂一呼应者云集”式的回应，但绝不意味着国际社会对此毫无反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首图来源：新华社记者 胡友松 摄&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8purDCQprE5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8purDCQprE5</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:57:20 GMT</pubDate><category>霸权</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>委内瑞拉</category><category>逻辑</category><category>西半球</category><category>空位</category><category>风险</category><category>新华社</category><category>特朗普政府</category></item><item><title>日媒：日本立宪民主党和公明党讨论整合成立新政党，若实现或改变选举格局</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/11FE90F6E7188A9FE08FFA73FE89ED74F57CFAB8_size73_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据日本《朝日新闻》1月14日报道，多名消息人士透露，日本立宪民主党和公明党已开始讨论将两党整合成立新政党。两党高层15日将就此举行磋商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，在众议院选举即将举行的背景下，如果这两个“中道”政党实现整合，将有可能改变选举格局。(林泽宇)&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puqfHPd8Vx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puqfHPd8Vx</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:46:00 GMT</pubDate><category>政党</category><category>环球网</category><category>朝日新闻</category><category>公明党</category><category>民主党</category><category>软文</category><category>众议院</category><category>恶意</category></item><item><title>美国从中东军事基地撤出人员</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A1BA4165CD29DB42E060C80D2ADA3F517C19302E_size115_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;路透社1月14日报道，一位不愿透露姓名的美国官员称，鉴于地区紧张局势加剧，美国正出于预防目的从中东的主要基地撤出人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，一位伊朗高级官员周三早些时候告诉路透社，伊朗已警告驻有美军的邻国，如果美国发动袭击，伊朗也将打击美军基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前据路透社报道，三位外交官透露，部分美军人员已被告知于周三晚间前撤离位于卡塔尔的乌代德空军基地。与此同时，华盛顿方面警告称，美国可能介入伊朗局势，以保护抗议者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌代德空军基地是中东地区最大的美军基地，驻扎着约10000名美军士兵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，在美国对伊朗发动空袭一周多前，一些驻中东美军基地的人员和家属被转移。在美军6月发动空袭后，伊朗对位于卡塔尔的美军基地发动了导弹袭击。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美国从中东军事基地撤出人员&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puqFjzA0rc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puqFjzA0rc</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:41:27 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美军基地</category><category>美军</category><category>路透社</category><category>空军基地</category><category>中东</category></item><item><title>打飞的来中国就医，“国际诊疗目的地”背后有哪些圈粉实力</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5B6FB1E21159D97BB7299F02D51E267ABEB95524_size55_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者：邹臻杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“前不久，在昆明的云南圣约翰医院，我做MRI（核磁共振成像）一共才花了486元人民币，这在美国要几千美元；挂号、问诊、预约和检查等整个流程总共用了约两个半小时，在美国单单预约就要等上好几个月。中国就医的速度、价格简直令人太不可想象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今年9月，我在上海经历了一台髋关节手术，整体费用不是3万美元而是3万多人民币。我一共住院了6天，之后恢复得也很快，现在已经可以完全自如行走了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述亲身经历来自于南非网红博主Lizzy和美国演员大洋在国内某社交平台上的分享。不仅如此，也有美国博主Aisha在北京大学深圳医院完成核磁共振检查称“全部检查项目仅需70美元”，英国网红Amie在清华长庚医院通过胃镜治疗胃病，并感叹“整个过程实在太高效了，医生还制定了完整的方案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;海南博鳌“永不落幕”国际创新药械展内部。新华社资料&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/37B44C15D0849626C4868F58F22F5CA5AF4F2F7A_size72_w800_h449.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位医疗管理领域资深人士告诉第一财经，近年来，随着我国医疗服务水准的提升，结合过境免签、入境免签等政策不断扩容，不少海外游客甚至发达国家的患者选择来国内接受“诊疗”；这体现了中国医疗质量获国际认可、就医便利程度高、商保直接能力强、创新药械优先使用等优势，但也折射出不少不足之处：针对境外患者的医疗服务价格体系仍不完备、电子病历跨境共享性不足、患者缺乏后续跟踪随访与管理等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;境外患者在国内“就医自由”的背后，或是一批医疗机构实现转型升级的机会，公立医院、非公（尤其是外商独资）医疗机构等应如何发挥差异化价值?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;境外患者大赞就医体验背后&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现阶段，国内高端医疗服务日渐成熟、创新药械优先落地、跨国临床专家推荐等因素叠加下，境外患者来国内就医的“画像”开始初步显现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“近年来，我院国际部就医有了明显变化，以往只来看一些‘小毛小病’的境外患者，如今则会在这里进行一些腹腔镜下的微创手术、肿瘤放化疗，甚至是复杂疑难多学科会诊等。一听到有‘robot（机器人）’设备，外国友人都很放心。”复旦大学医学院附属华山医院（下称“华山医院”）国际医疗中心主任顾静文告诉记者，2024年以来，来华山医院国际部问诊的境外患者数量呈两位数的递增，其中，手术住院的比例超过半数，“其中也不乏得到了其所在国家社区医生的建议，慕名来我院问诊的境外人士”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;顾静文（中）在华山医院国际部查房。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/12D01624A22B6114A38B804990239001286B52AC_size196_w640_h420.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年9月，上海共有13家医院被正式授予“上海市公立医院国际医疗旅游试点单位”，华山医院、瑞金医院等均在其列。同年12月，《上海市人民政府办公厅关于推进上海国际医疗创新发展的实施意见》正式发布，文件鼓励“优化外籍患者的就医体验”“扩大商业健康保险在医疗机构国际医疗支付中的比例”“开展商业健康保险直接结算”“健全医疗质量安全管理体系”“建设与国际医疗服务模式和支付方式相适应的信息系统”等工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从事“国际医疗服务”，医院应有哪些必备技能？顾静文表示，相对独立区域、中英双语标识、具有国际医疗从业经验的医护人才以及定期专业培训等是医院国际部工作开展的“标配”，为此医院还牵头起草了《国际医疗服务规范》这一地方标准。但本质上来看，国际医疗服务的核心是高水平的“技术”和“服务”，把病看好是基础，随之才能将与国际医疗服务相匹配的医疗资源、商业保险、院区管理、服务人员等相关规范推进下去，“医疗机构要开设‘国际部’来承接此类服务，还是需要根据自身综合情况、面向人群、重点科室去做好规划，也不能盲目操作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粤港澳大湾区的做法略有不同。“基于大湾区独有的‘港澳药械通’目录实施，境外患者来深圳新风和睦家医院问诊的人数有了明显增长。”新风天域集团（和睦家是其旗下医院）大湾区首席运营官萧毅晃告诉第一财经，正是由于国内进口原研药价格、医疗服务成本等较全球许多国家有优势，以及问诊流程便捷、效率高，许多美国、加拿大、东南亚的患者选择“飞”来深圳看病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧毅晃表示，从趋势和特点看，境外患者已经从过去的“洗牙”“头疼脑热”等问诊诉求，到如今会来医院寻求“胃肠镜治疗”、“肿瘤靶向治疗”等解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“尤其在肿瘤靶向治疗上，临床曾有英国、意大利的患者在当地经一、二、三线肿瘤治疗均无效果后，才来我们深圳的医院问诊（飞行距离路线相对较近，往返中国香港也方便），有的病人也在海外医生指导下直接寻求中国本土化的国产肿瘤药。”萧毅晃说，对此医院也根据境外患者习惯，在“WhatsApp（一款智能手机通信服务和管理应用程序）”上进行肿瘤患者的术后康复、随访等管理工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;提升医疗旅游促行业发展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在反向医疗旅游渐成风气的情况下，中国医疗机构如何更好发挥国际医疗服务功能？萧毅晃认为，一方面，“国际医疗服务目的地”的打造需要数据互通作为基础。比如一些境外患者在回国后，应该如何获得其在中国本土医院内就诊的数据，并持续得到监测，需要一定政策的推动。另一方面，海南博鳌乐城与大湾区港澳药械通政策对于新药械有很好的落地效果，但若能增加一些国外已审批且香港也未有的药械进入目录，或加速河套地区（深港相关规划中的一片区域）的医疗政策落地，也能更好地做到与国际互通互融。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;深圳和睦家医院设有香港长者医疗券专区。新华社资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6CEA3175BCB7F6A31CF6BBB4952C43089E3E5E01_size81_w800_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“专业医学人才的协作也是高端医疗服务稳定开展的重点。”萧毅晃称，目前，深圳新风和睦家医院有30余位香港医生在医院进行资质登记和注册，但相关流程和周期较为冗长，由于登记和注册相关费用也不低，一些境外医生会有所犹豫，“这些实操过程中的难点，其实也会限制高端专业医学人才来我院发展，这也需要更加人性化的方法去处理”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位医疗机构资深管理人士在采访中告诉记者，过去，公立医院的国际部是参考特需部来进行医疗服务定价（由各地医保部门管理）的，因此，除了其挂号费、床位费较基本医保价格略高外，各类检查费其实与基本医保价格趋同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“下一步，如何在吸引境外患者前来就医的同时，合理制定好针对境外患者的医疗服务价格体系，或对现有价格进行结构性的调整，也是各大公立、非公医疗机构持续发展的关键。”上述管理人士称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，从北京、上海、深圳等地此前发布的鼓励国际医疗服务相关政策看，商保衔接、创新药械可及等是其中支持的重点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，一家国内头部商业健康险公司的相关负责人告诉记者，公司与各大知名公立医院国际部、高端医疗机构的合作都很紧密，“我司在签约医院都有工作人员驻点。有商保权益的境外患者，他们只需要带好‘直接卡’，就能去保司已签署协议的医院内就诊了。后续结算、理赔都会由保司协助境外患者完成”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该负责人也称，近年来，国内不少公立医院都陆续设立了“国际部”，“各医院国际部有不同的医疗服务价格。价格定得太高，我们保司赔付时支付的金额就高，价格定得太低、医院收入会有影响，与我们的合作医院也会‘打折扣’。因此，对于国际或高端医疗服务的价格体系，背后也需要有科学、精细的精算作为支撑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何看待公立、非公医疗机构背后的价格体系？商保衔接模式如何完善？创新药械可及性能否进一步提升？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，上海交通大学国际与公共事务学院博士生导师、上海交通大学—耶鲁大学卫生政策联合研究中心执行主任赵大海表示，对于公立医院内的国际部，涉外部分在收费上理应和基本医疗部分完全区隔开来，并且以“全成本核算”方式来进行管理，这部分收入则将反哺（补偿）公立医院的整体发展。而对于非公医疗机构，其在具备成本把控能力的同时，也需要不断精进和提升医疗技术的先进性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于商保衔接，赵大海则告诉记者，此前有地方政策文件提到“建立与国际医疗服务模式与支付方式相适应的信息系统”，这就需要公立医院的国际部打通与多家保司的链接接口，实现统一的、直接的信息互联，以此来高效完成后续的核算、理赔与报销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海创奇健康发展研究院创始人兼执行理事长蔡江南表示，随着更大程度、更大范围的服务业对外开放，为了更好地承接境外患者的医疗诉求，医疗机构则需更加注重自身软实力的提升。比如，公立医院国际部需要培训一批擅长患者沟通、专业性强的医护人才，来匹配高水准、高规格的国际医疗服务。再如，非公医疗机构则可以体现运营智能，发挥好自身在MDT（为患者进行多学科综合会诊）方面的协调能力；同时，也可以通过数字化、智慧化工具来辅助做好境外患者回国后的持续、居家管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“此外，对于一些境外患者急需使用的创新药械，医疗机构也可以将粤港澳、海南博鳌乐城等地现有的创新药械临床应用政策优势、协调机制引入到长三角城市，切切实实吸引患者进来，也让他们用上新药、好药。”蔡江南说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puqFjzA0qt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puqFjzA0qt</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:27:42 GMT</pubDate><category>深圳</category><category>上海交通大学</category><category>顾静文</category><category>美国</category><category>中国香港</category><category>博鳌</category><category>长三角</category><category>上海市</category><category>东南亚</category><category>昆明</category></item><item><title>美国会对伊朗动武吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1BC8AA5557031526584322B02A6744096FF021A0_size250_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 陈子帅 丁雅栀 樊巍】“美国会军事打击伊朗吗？”这一问题连日来牵动国际舆论神经。随着美国政府近期多次针对伊朗局势密集释放“动武”威胁，外界对美方下一步动向的关注持续升温。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体公开报道，当地时间13日，美国宣布已取消所有与伊朗官员的会谈，这一表态被视为美国可能下场的信号，双方关系被推向冲突的边缘。接受《环球时报》记者采访的多位专家表示，目前无法排除美政府会对伊朗实施军事打击的可能性，但如果美国动武，可能会造成两败俱伤，美伊矛盾也会进一步上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“目前伊朗周边美军进行针对性部署的情况不明显”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普13日在社交媒体上发文说，他已经取消所有与伊朗官员的会谈。而就在2天前，他表示伊朗方面已与美国政府官员接触并提议进行谈判，“会议正在安排中”。同时，美国正在考虑应对伊朗局势的一系列措施，包括军事行动等“一些非常强硬的选项”。《时代》杂志称，这释放了美国可能会授权军队打击伊朗的信号。特朗普呼吁伊朗民众继续抗议，称“援助即将到来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄新社14日援引24小时飞行雷达网站数据报道，一架美军MQ-4C无人侦察机近日从美国位于阿联酋境内的一处美军基地起飞，飞越波斯湾，沿伊朗边界飞行，至阿曼湾后折返。另有一架美军C-130J“超级大力神”运输机从卡塔尔起飞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据路透社14日援引外交消息人士的话报道，美国位于卡塔尔的乌代德空军基地部分人员被建议在当地时间周三（14日）晚之前离开。以色列第14频道12日报道称，美国军机近日在卡塔尔乌代德空军基地的活动“显著增加”。报道称，包括KC-135R空中加油机和B-52战略轰炸机在内的多架美军机当地时间1月11日夜间曾从乌代德空军基地起飞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复旦大学中东研究中心主任孙德刚14日对记者表示，从当前的动向来看，美国正在积极为军事斗争做准备，一是美国位于卡塔尔乌代德空军基地的轰炸机数量明显增加，二是美国向伊朗周边派出许多侦察无人机，三是美国已要求本国公民从伊朗撤离。“这些信号均表明，美国将军事打击作为选项之一，尽管尚未付诸实施，但相关准备工作已然展开。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，《时代》杂志称，尽管言辞强硬，但五角大楼并未向该地区增派航母或打击编队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《环球时报》记者从国内空间态势感知技术公司觅熵科技获悉，根据开源信息和卫星影像显示，目前伊朗周边美军进行针对性部署的情况并不明显，位于印度洋的迭戈加西亚美军基地并未出现美军战略轰炸机的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国在中东规模最大的综合性军事基地乌代德的空军基地，目前部署有加油机、运输机。而在位于沙特的苏丹沙特王子空军基地，也仅部署有运输机。在阿联酋的扎夫拉美军基地中则部署有MQ-4C“海神”侦察无人机。在位于巴林麦纳麦海军基地，美军部署有少量的濒海战斗舰和伯克级驱逐舰。此外，开源信息显示，美军的航母力量目前也并未部署在海湾地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《卫报》13日报道称，美国宣称对伊朗采取军事干预，但目前并未进行任何军事部署。事实上，过去几个月美军已进一步削减了在该地区的兵力，这使军事选择更加受限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国对伊朗军事打击的理由、条件和能力目前都有所欠缺。”上海外国语大学中东研究所教授丁隆对《环球时报》记者分析称，美政府内部在此问题上分歧尖锐。虽然仍不能排除美政府可能会对伊朗实施军事打击，但目前看，美国动武的概率正在下降，已转而使用加关税等软性手段对伊朗施压。“美国忌惮的还有伊朗的反击能力，伊朗的导弹能力和库存使其有反制美国和以色列的实力，美国不得不考虑军事打击的效果，及其政治和军事后果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对是否进行军事打击，美政府内部已经出现矛盾和争论。《时代》杂志引述卡托研究所中东问题专家霍夫曼的话说，鹰派官员敦促采取果断行动，而另一部分官员则对再度卷入中东事务持谨慎态度，“这是美国又一次在没有明确最终目标的情况下插手事务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，目前这种矛盾心态也体现在华盛顿的立场上：军事力量并未向伊朗大规模集结，外交渠道依然畅通，各种选项仍停留在“选项”阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国最可能采取的干涉手段：范围有限的惩罚性打击&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美国决意干涉伊朗政局，可能采取哪些手段？孙德刚认为，若美国最终决定对伊朗动武，很可能是一场“范围有限”的“惩罚性打击”。打击范围将限于伊朗的弹道导弹发射器以及无人机生产工厂等，目的是为了防止伊朗接下来对以色列及美国在海湾地区的军事基地构成威胁。他认为，如果美国的打击力度过大，美国很可能会陷入与伊朗的消耗战，这不是华盛顿希望看到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从目前来看，动武并非美国当前的第一选项。”上海国际问题研究院研究员李伟建告诉《环球时报》记者，即便美方最终选择动武，也不太可能发起推翻伊朗政权的全面战争，最多只是针对核设施、能源设施实施有限打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他解释称，一方面，全面战争会引发伊朗伊斯兰革命卫队的拼死反击，伊朗可能袭击伊拉克、卡塔尔的美军基地或以色列本土，造成两败俱伤，且美国无力长期驻军占领伊朗；另一方面，伊朗是政教合一体制，存在完善的选举和权力传承体系，即便更换领导人，也无法保证新政权符合美国利益，甚至可能出现更强硬的执政者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《以色列时报》报道称，当前美国对伊朗采取军事行动仍面临多重现实制约，尽管外交官称美军部署可灵活调整，但其军事力量已在其他地区处于紧张状态。该媒体援引智库华盛顿近东政策研究所戴维·马科夫斯基的分析称，若美国政府对伊采取行动，预计会选择迅速、高影响力的打击方式，而非开展长期军事行动，这与其在近期冲突中偏好“一次性决定性行动”而非派遣地面部队的行事风格一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该媒体还认为，美方可能的对伊行动选项中，包括对伊朗石油运输实施海上施压、发动精准军事打击或网络攻击等武力手段，但这些举措均“伴随着巨大风险”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月11日，伊朗议长卡利巴夫警告称，如果美国对伊朗发动打击，届时伊朗将把以色列以及美国在中东地区的军事基地，视为“合法目标”予以还击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗尚未度过“最危险时刻”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗局势的发展引发了中东地区国家的高度担忧。据法新社1月13日报道，卡塔尔外交部发言人马吉德·安萨里在多哈的记者会上说：“我们深知任何局势升级……都将对地区乃至更广范围造成灾难性后果，我们将尽一切可能避免此类情况发生。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《华尔街日报》13日报道，沙特阿拉伯、阿曼等海湾阿拉伯国家近期一直在幕后游说特朗普政府不要对伊朗发动军事打击。另据《时代》杂志称，美国的海湾盟友去年在美以与伊朗的冲突中曾遭伊朗导弹袭击，至今仍心存戒备，因此不愿为美国攻击伊朗提供基地支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》援引一些海湾阿拉伯国家官员的消息称，美国先前向沙特等国发出警告，要求他们就美国可能对伊朗发动打击做好准备，这些国家随后展开游说称，假如美国试图推翻伊朗政权，石油市场将被扰乱，这将最终损害美国经济。海湾国家最担心的是，其国内稳定会受影响。报道援引沙特官员的话称，沙特已向伊朗方面保证不会卷入潜在的冲突，也不会允许美国使用其领空进行打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宁夏大学中国阿拉伯国家研究院教授牛新春对《环球时报》表示，从历史经验来看，如果美国对伊朗采取军事干预，伊朗往往会将报复目标指向与美国有关的中东国家，如2019年美国制裁伊朗后，沙特石油设施被袭击；此前美国与以色列袭击伊朗核设施后，伊朗报复性袭击了美军驻卡塔尔的空军基地；以色列因空袭卡塔尔境内的哈马斯领导人住处，也让卡塔尔成为冲突波及对象。因此，美国对伊朗干预程度的大小，直接关系到中东地区的安全稳定，若美方采取大规模军事干预，整个中东地区都将面临严重的安全威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙德刚认为，当前伊朗尚未走过“最危险时刻”。伊朗国内网络至今未恢复，表明尽管9日至10日的抗议示威活动在人数上可能已达峰值，但局势若稍有松懈，社会抗议活动很可能死灰复燃，这反映出其内部形势依然非常严峻。其次，伊朗国内经济形势暂未见改善，货币里亚尔持续低迷。第三，外部力量随时可能介入。综合这三方面判断，伊朗恐怕仍未度过“最危险的时刻”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pupBJUaDmW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pupBJUaDmW</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:17:00 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>沙特</category><category>以色列</category><category>中东地区</category><category>特朗普</category><category>乌代德</category><category>华尔街日报</category><category>华盛顿</category><category>阿联酋</category></item><item><title>胡锡进：特朗普原本其实更想吓唬伊朗，但现在把自己套进去了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/DA632EC33CAAF531E13CEB2F359DDBCF0B811401_size54_w860_h620.jpg&quot; height=&quot;620&quot; width=&quot;860&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国军事打击伊朗已是山雨欲来风满楼。据路透社报道，靠近伊朗边界的卡塔尔美军乌代德空军基地已经建议一些人员在周三晚上之前撤离。去年6月，该基地是伊朗报复美国的主要目标。另外CNN报道，3个与美国结盟的海湾阿拉伯国家正在开展幕后外交努力，希望阻止战争爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普似乎陷入了对伊朗“不打不行，但打了又完全没有把握”的巨大风险和纠结中，他很像是被自己之前拍胸脯“保护伊朗示威者”给架上去了，但军事打击究竟能够实现哪些目标，美国有什么后续行动，全是一堆问号。特朗普现在有点像“自己逼自己，为了行动而行动”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9C5C3C5A0560D27DB4D512477BB51EE90280C109_size66_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲特朗普周二离开白宫。（图源：盖蒂图片社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普美国时间周二继续鼓动伊朗示威者上街，尽管伊朗政权声称，全国的局势已“完全得到控制”。特朗普在社交媒体上发帖：“伊朗爱国者们，继续抗议——夺回你们的政权！记住那些杀人犯和施暴者的名字，他们将付出沉重的代价......援助正在赶来。MIGA（让伊朗再次伟大）！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还在公开场合补充说：致所有伊朗爱国者——继续抗议，如果可能的话，接管你们的机构。他还声称，一旦他了解有多少示威者丧生，他将“采取相应行动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普公开鼓动伊朗人上街抗议，夺取政权机构，这在目前的伊朗无疑意味着生命的高风险。很多分析认为，特朗普的鼓动在伊朗产生了作用，增加了造反者的希望和胆量。如果特朗普做不到保护受他鼓动对抗当局的伊朗人，也不为打击伊朗政权动真格的，这在很多美国和西方人，以及他们的伊朗追随者眼里，是特朗普不道德的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周二传出伊朗更大的示威者伤亡数字。美国CBS援引消息人士的话，声称示威者死亡数字超过了惊人的12000人，消息人士甚至称，死亡人数可能高达20000以上。不过，包括设在西方的“人权机构”，大多使用2000多人的死亡数字。英国政府表示，他们倾向于认为有2000多人死亡。特朗普对记者说，他听说了5组数字，但他不知道哪个是真的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/DA632EC33CAAF531E13CEB2F359DDBCF0B811401_size54_w860_h620.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 461px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲1月8日，抗议者在德黑兰点火示威。（图源：盖蒂图片社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2000多人死亡，也是非常惊人、难以置信的。由于伊朗目前仍处于断网中，伊朗政府也没有公布死亡数字，外界很难拼凑并掌握实际情况。但是，“人权机构”和媒体此时发布惊人数字，除了正常的关切之外，还有一个突出的政治目标，那就是向特朗普施压。因为特朗普于今年之初就公开表示，如果伊朗当局开枪打死示威者，那么美国将随时准备行动。美国一位著名伊朗问题专家卡里姆·萨贾德普尔周二对媒体表示，根据他的最新统计，过去两周内，特朗普曾7次威胁要对伊朗采取军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉突袭之后，特朗普正春风得意，被广泛认为更有意愿行动。他周二说，“我要的是赢。我喜欢赢。”并且他用抓捕马杜罗，打死伊斯兰国领导人巴格达迪，铲除圣城旅指挥官苏莱曼尼来做比照，定义他所说的赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而几乎所有分析都认为，伊朗不是委内瑞拉，在伊朗取得显赫的胜利会比通过一场突袭把马杜罗从加拉加斯抓到美国去要难得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN的一篇分析文章写道，“从越南到伊拉克，从阿富汗到利比亚，美国军事干预的理由在华盛顿看来往往合情合理。但世界和美国的敌人也会有自己的看法。而且，美国动用武力的后果很少像总统们预期的那样干净利落。特朗普比任何人都清楚这一点——如果不是美国民众对伊拉克和阿富汗旷日持久的战争感到厌倦，他或许根本不可能当选总统。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C4BFD12CF9268E1AAD320CA0A8819A87C33411C5_size178_w1080_h719.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲1月10日，德黑兰，行人经过一栋被烧毁的建筑物，此前该地区爆发了大规模的反抗政权的抗议活动。（图源：盖蒂图片社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN的文章认为华盛顿如今陷入了新的战争狂热之中，但文章同时提出了一个问题：是否有充分理由相信美国对伊朗的新一轮打击会帮助抗议者，并进一步实现他们推翻伊朗政权的愿望？或者军事打击会否加剧对“抵制革命”的反弹？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN的文章还特别提到了一点：与许多中东国家不同，伊朗并非殖民主义者绘制地图的产物，它有着源远流长的波斯文明和民族认同。如果美国推动伊朗政权更迭，该地区的任何难民潮和动荡都不会受伊朗人的欢迎，“即使很多人会为旧政权的垮台欢呼雀跃”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位海湾外交官不具名对CNN说，军事打击伊朗“可能会对正在进行的抗议活动产生相反的效果，并使伊朗双方团结在政权周围”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在老胡看来，外部力量通过空中打击推翻伊朗政权的难度非常高，而且事情的矛盾在于，特朗普如果仅仅要立威，教训伊朗政权一番，根本不会有什么实质政治意义，而且反过来促使伊朗团结的可能性倒是挺大的。如果特朗普真的把推翻伊朗政权摆到桌面上，那么伊朗现政权的主要力量和他们的支持者将会殊死抵抗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/538164E2CFB15B434A7F6723B89AFD4522008253_size61_w1080_h710.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲特朗普曾多次威胁要干预伊朗事务。（图源：盖蒂图片社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空中打击用来制造政权更迭，力度太小了，无论当年推翻萨达姆还是推倒上一波的塔利班政权，美国都是出动了地面部队的，而且，它为那两场军事行动都做了全面的准备，集结了大规模力量，最后都打成了旷日持久的消耗战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这次打击伊朗，如果真发生的话，完全是一个仓促行动。美国目前在中东地区连一个航母战斗群都没有。据美媒报道，该地区目前只有6艘美国军舰，远比为对付委内瑞拉的军事部署弱得多。美国目前在加勒比海一共有12艘军舰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国要打击伊朗，需要从周围地区派遣轰炸机和战斗机执行任务，以及使用波斯湾地区的驱逐舰发射巡航导弹，那将是一场没有准备好，能打成什么样全凭运气的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡倾向于认为，特朗普好吹牛，他原本其实更想吓唬伊朗，抬高自己在世界上的威慑力。但是现在他把自己套进去了，他如果动手，会把带来什么战略结果交给上帝，他本人将更关心短期宣传效果，因此他很可能是乱炸一气，争取对伊朗主要领导人实现定点清除，但不对接下来的伊朗命运做任何承诺。只搞事，不对后果负责，这也是特朗普的一贯作风。一旦伊朗的造反者遭到更多打击压制，或者该国出现混乱，华盛顿会找出各种说辞，将责任推给伊朗“专制政权”，或伊朗国内届时与美国敌对的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事到如今，老胡个人预测，特朗普对伊朗发动军事打击的可能性已经较大超过了他不动手的可能性。但是一个更高的几率是：这次军事行动将留下一个政治及军事上新的“烂尾工程”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puoWY2o3og</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puoWY2o3og</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:14:22 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>华盛顿</category><category>阿富汗</category><category>伊拉克</category><category>马杜罗</category><category>巴格达迪</category><category>伊斯兰国</category></item><item><title>人民网：如何准确认知“贵妃出浴”雕像之争</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/46CAC1E10655FF6F8B3148708C8A976562E25336_size162_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，有网友发帖称，西安临潼华清池景区内的“贵妃出浴”雕像因袒露上半身，存在“不雅观”“败坏社会风气”等问题。据报道，针对争议，景区工作人员表示，该雕像完工于1991年，设计方案当年已通过审核认可，已将情况向上级部门报备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白居易诗云：“春寒赐浴华清池，温泉水滑洗凝脂。”“贵妃出浴”雕像堪称对诗句的生动再现。然而，时隔多年，突陷争议，始料未及。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7FC4B2132F6F078C00A6C068C334B2CE88746308_size149_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;华清宫“贵妃出浴”雕像。图片来源：红网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;华清宫“贵妃出浴”雕像。图片来源：红网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，争议本身并非坏事。争议不是终点，而是对话的起点，有助于大众以更理性的目光辨析艺术与低俗的边界，以更包容的心态理解传统与现代的张力。简言之，针对“贵妃出浴”雕像，有人看到艺术美，有人感到被冒犯，这两种反应都需要被尊重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，在讨论过程中，个别人将争议简单归类为“保守vs开放”或“传统vs现代”。这种二元对立的标签化思维，是不客观的。究其因，这种判断，遮蔽了问题的复杂性，把多元的公共诉求粗暴简化为立场站队，既忽视了不同意见背后可能存在的审美差异、文化认知与价值关切，也拉低了公共讨论的质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵观舆论场的各种声音，可看到有人关注艺术表达的尺度，有人强调历史形象的庄重，有人呼吁尊重创作语境。这些维度交织共存，远非一组对立概念所能涵盖的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果仅将任何一种声音当作主流，显然失之偏颇。大众的审美本就多元，公共讨论应该基于事实与比例感，避免以局部声音替代整体图景，这样才能体现理性与公允。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步来说，简单将此事归结为“保守vs开放”或“传统vs现代”，消解了理性对话的可能。真正的议题，从来不在标签之间，而在对艺术、历史与公共价值的审慎权衡。贴标签只会制造割裂，阻碍理性沟通。跳出刻板框架，回到具体情境与专业标准中去辨析，才让讨论更具建设性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公众勇于发声，积极表达观点，呈现出不同的审美，这是社会包容与活力的体现。多元声音的交织，既推动公共艺术更趋审慎与精致化，也让文化空间更加丰盈和开阔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，对于景区来说，面对舆论场的不同声音，或感受到压力。但是，这也是一次倾听民意、检视管理方式的契机，有助于在艺术呈现与公众感受间寻求更稳妥的平衡。比如，景区在引入“贵妃出浴”雕像等艺术装置时，不妨尽量平衡艺术创新与文化传播的功能。如果雕像旨在展现盛唐开放气象，可辅以诗文、史料等背景说明，既能让观众更易领会创作深意，也能减少误读与争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，与“贵妃出浴”雕像有关的讨论，重要的不是争出高下，而是在理性与尊重中拓宽认知的边界，让每一次争议都成为公共文化走向更成熟的阶梯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原发于人民网观点频道，题为《人民热评：如何准确认知“贵妃出浴”雕像之争》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者｜余心萍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编｜赵春晓、徐玉涵&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puobWzl89j</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puobWzl89j</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:06:27 GMT</pubDate><category>雕像</category><category>贵妃</category><category>艺术</category><category>理性</category><category>景区</category><category>边界</category><category>华清池</category><category>舆论</category><category>标签</category><category>公众</category></item><item><title>特朗普嘲讽格陵兰岛仅靠狗拉雪橇防卫，丹麦派兵登岛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8AC07900952B6226B142AF051B088B4E7CCA5D50_size131_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/FC8925CF4CFF5C4330ECF86EB5DE1739BB625D53_size225_w743_h386.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 332px;&quot; alt=&quot;特朗普嘲讽格陵兰岛仅靠狗拉雪橇防卫，丹麦派兵登岛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦广播公司1月14日报道，在特朗普嘲讽格陵兰岛仅靠狗拉雪橇进行防卫后，丹麦向格陵兰岛运送了军事物资和先遣部队，为接收来自丹麦陆军及其他国防力量的大规模部队做准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，先遣部队包括来自陆军的士兵，他们将加强国防军在格陵兰岛的军事存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦国防部长特罗斯·伦德·波尔森称，“我们正着手推进在格陵兰岛建立更永久、更大规模的军事存在的问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月11日表示，美国必须获得格陵兰岛，他考虑的不是租赁或短期得到格陵兰岛，而是要对该岛进行“收购”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还嘲讽说：“格陵兰岛基本上是靠狗拉雪橇进行防卫。无论以何种方式，都要得到格陵兰岛，格陵兰岛应该和我们达成交易。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普嘲讽格陵兰岛仅靠狗拉雪橇防卫，丹麦派兵登岛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puj2JOxVnZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puj2JOxVnZ</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:01:47 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>军事</category><category>先遣部队</category></item><item><title>泰国在建铁路事故已致超30人死亡，总理现场听取汇报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3B74C88FB9F26BFCAC392BD4ACE3D9D2E6D3D506_size757_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5311F83A0F0A2C6409AD6D31CB7BFB28C9950D17_size296_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417187336728883200-102-205425.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月14日上午，泰国呵叻府一台起重机在高铁项目施工过程中坠落，砸中一列正在行驶中的火车，导致车厢起火并脱轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呵叻府公共卫生办公室当天发布的数据显示，事故已导致32人死亡，另有67人受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，泰国总理阿努廷前往事故现场，听取相关方汇报。（总台记者 杨探骊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pumxwrz4ho</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pumxwrz4ho</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:53:15 GMT</pubDate><category>总台</category><category>事故</category><category>泰国总理</category><category>高铁项目</category></item><item><title>驻卡塔尔美军基地部分人员被要求离开，中使馆提醒</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F5F5E360C41E23957CC883E0A2304F415235EFE3_size56_w629_h354.jpg&quot; height=&quot;354&quot; width=&quot;629&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据半岛新闻网报道，美国加大对伊朗的攻击威胁，驻卡塔尔美军基地部分人员被要求在1月14日（周三）晚上之前离开位于卡塔尔的美国乌代德空军基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地区紧张局势持续升级。中国驻卡塔尔使馆提醒在卡中国公民和中资企业密切关注有关新闻报道，加强安全防范。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pumxwrz4uI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pumxwrz4uI</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:47:41 GMT</pubDate><category>卡塔尔</category><category>空军基地</category><category>美军基地</category><category>伊朗</category></item><item><title>“欧洲吓坏了：这是地震，只能和解”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F8DFE893430A21D930BF72D627EA83766A488AA4_size116_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 陈思佳】美国总统特朗普正威胁要将丹麦自治领地格陵兰岛纳入美国版图，让欧洲国家感到紧张和担忧。欧洲担心，美国可能对北约盟国采取军事行动，将导致这一支撑欧洲安全的联盟体系瓦解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据“政客新闻网”欧洲版1月14日报道，欧洲领导人正急于达成有关格陵兰岛问题的协议，在避免破坏北约的同时，让特朗普“大赢特赢”。多名欧盟官员透露，特朗普发出的威胁是一场“地震”，引起了欧洲的恐慌。欧洲领导人普遍认为，不能与美国发生直接军事冲突，只能想办法“和解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三名欧洲外交官和一名欧盟官员称，欧洲和美国最终可能通过交易解决争端，协议或许足以让特朗普对外宣称“胜利”，比如迫使欧洲国家增加对北极地区安全的投资，以及承诺美国可以从格陵兰岛的矿产资源中获利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名外交官表示，特朗普在格陵兰岛问题上的主要诉求是“赢”，“如果你能巧妙地包装北极安全议题，加上关键矿产，再打上一个漂亮的蝴蝶结，也许就有机会让特朗普点头同意。以往的经验表明，事情都是这样推进的，比如欧洲承诺将国防开支提高到GDP的5%。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北约秘书长吕特12日曾表示，北约成员国正在讨论加强北极安全的方式。虽然吕特还没有披露具体细节，但北约的欧洲成员国加大对北极的投资力度，可能符合特朗普让欧洲国家承担更多安全责任的期望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在矿产资源问题上，欧盟官员透露，美欧双方可能达成协议，确保美国从关键矿产开采的利润中获得分成。“政客新闻网”提到，欧盟计划在下一轮长期预算中将对格陵兰岛的投资翻倍，其中包括针对关键矿产项目的资金，这可能成为吸引特朗普的“诱饵”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E5437BFB32C457ABE198D07C016607DF23FE2FD5_size367_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;格陵兰岛 IC photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;格陵兰岛 IC photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，欧盟外交官也质疑，特朗普的真实目的可能是想“在历史上留名”。他们指出，在矿产资源方面，丹麦一直在向美国提供投资格陵兰岛的机会，但遭到美国官员拒绝；在军事方面，如果特朗普想要“加强北极安全”，他完全可以直接向丹麦提出增加美国驻军的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名欧盟外交官怀疑，特朗普想要在地理上实现“让美国再次伟大”（MAGA），“他想以‘让美国更伟大’的身份载入史册——主要是在地理意义上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论特朗普到底想要从格陵兰岛获得什么，他威胁要对北约盟国动武的言论已经引起了欧洲的恐慌。一名欧盟官员告诉“政客新闻网”：“这很严重——欧洲感到害怕。”另一名官员表示，在欧洲看来，特朗普的威胁是一场“地震”，表明美国可能撕毁美欧盟友关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些官员称，欧洲各国领导人正努力避免与美国发生军事冲突，以避免北约瓦解，维持北约联盟依然是该集团的首要目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森此前警告称，如果特朗普政府对格陵兰岛采取军事行动，“一切都将终结”。德国国防部长皮斯托留斯13日表示，这是“北约及任何防务联盟历史上前所未有的局面”，德国政府正在与丹麦讨论应对计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“政客新闻网”称，尽管欧洲官员在公开和私下都坚决否认会“放弃”格陵兰岛，但他们的言论也反映出欧洲国家迫切想要避免与美国发生直接冲突。欧盟官员也坦言，从提议通过北约加强北极安全，到考虑在矿产问题上向美国让步，欧洲越来越倾向于与特朗普“和解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦皇家国防学院的军事专家托马斯·克罗斯比（Thomas Crosbie）表示：“我们预料到这是一个潜在风险，但我们能做的非常有限。我们的想法是，我们越是专注于这件事，越是为抵抗做准备，就越有可能发生冲突。人们担心，如果我们计划防御美国入侵，可能引发更多关注，反而导致局势升级。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于北约从未设想过一个成员国攻击另一个成员国的情况，欧洲陷入了手忙脚乱的境地，一名前丹麦议员直言，欧洲需要先搞清楚可以通过哪些措施应对美国的威胁，“普通的规则已经不管用了”。一名欧洲外交官称：“我们知道要如何应对俄罗斯，但对于美国，我们毫无准备。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦外交大臣拉斯穆森、格陵兰岛自治政府外交部长莫茨菲尔特、美国国务卿鲁比奥和美国副总统万斯将于美东时间14日在白宫会面。拉斯穆森说：“我们召开这次会议，是为了推动讨论……让我们所有人进入会议室，直视彼此的眼睛，讨论这些事情。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森13日表示，将向美方表达格陵兰岛绝不出售的坚定立场，“这关乎不能以武力改变国家边界，不能购买另一国的人民，也关乎小国不必畏惧大国。”格陵兰岛自治政府总理尼尔森也重申，格陵兰岛是丹麦的一部分，“不会被美国拥有、不会由美国统治、也不会成为美国的一部分”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pul6ChVLQj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pul6ChVLQj</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:43:23 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>北约</category><category>丹麦</category><category>欧洲</category><category>美国</category><category>北极</category><category>拉斯穆森</category><category>吕特</category><category>美东</category><category>美国副总统</category></item><item><title>“内鬼”参与多个工程招投标，AI分析提示可能存在专家不公、围标串标嫌疑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5EBB74E26452CA4AC0F03601A50BDDEA56ED81B9_size58_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总台央视联合摄制的电视专题片《一步不停歇 半步不退让》，1月14日在总台央视综合频道晚8点档播出第四集《科技赋能反腐》，央视新闻新媒体平台同步播发。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/00D656702F244448003559160B5D488B3EF989A5_size127_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417192792021020672-102-211606.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;招投标领域资金密集、资源富集，极易滋生腐败，如何监督治理是公认的难题。招投标智慧监管监督系统究竟如何破解这一难题，将带来哪些改变？透过它帮助发现和查处的具体案例，让人更能直观地理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B222261954A4A6BFAE669F5D3678A7F936F0885_size184_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;浙江省江山市国有资产管理服务中心融资建设科原负责人 冯疆：&lt;/strong&gt;因为很多事情都是两个人做的，觉得很隐秘，别人不会发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E561EF3A53500A501F677FE6D608BFB5A72F028B_size191_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯疆，江山市国有资产管理服务中心融资建设科原负责人，曾多年在江山城投公司项目前期部任职，参与多个工程招投标工作。他没有想到，自认为隐蔽的权钱交易勾当，在智慧监管监督系统的“透视”下显露出来。发现问题的由来，是系统在对江山市城区亮化一期工程项目进行数据碰撞分析之后，AI分析报告中生成了两条风险预警，提示该项目中可能存在专家不公、围标串标的嫌疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/966B4D7302D6992860BF1C1ACB509031AABD5862_size174_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;浙江省纪委监委工作人员 胡默凯：&lt;/strong&gt;专家不公，我们点击进去还可以看到它具体的情况，而且他这个分打的差值偏离度有点大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/87C26056EEF0DB1C995F1DFA6097D71A1E3DEB3E_size217_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;浙江省纪委监委第三监督检查室主任 林金腾：&lt;/strong&gt;打“天地分”它能够过得了，那就说明当时业主单位和监管部门肯定是有个人履职不对的，后面肯定是有干部因素在起作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据系统分析，该亮化工程中的须江阁标段共26家公司参与投标，中标公司在资信技术上并无明显优势，但其资信技术得分却远高于平均分，疑似存在明招暗定的问题。风险预警被推送给项目属地监督部门，江山市纪委监委随即展开核查，预警指出的问题很快得到了验证。该项目中标公司的老板王某，通过冯疆牵线与内部人员勾结的问题随即浮出水面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冯疆：&lt;/strong&gt;王某知道我跟当时负责亮化的关系比较好，让我去打招呼，看一下能不能，也想做其中一个标段，当时是说给我们50万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该项目招标负责人接到冯疆请托后，向评委透露了明显的倾向性信号，事成之后，二人平分了这50万元好处费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0224E2C4E03202891D1AC366F0C2D923BF15D5B2_size180_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冯疆：&lt;/strong&gt;项目中标，就是招标负责人跟评委打了招呼之后，意思这家公司的方案做得不错的，评委其实也都是脑子比较灵活的人，一听就懂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纪检监察机关过去要关注到某个项目或某个人，往往要基于接到的具体问题线索。如今，智慧监管监督系统提供了全新的问题线索来源，而且准确性相当高，这对于查处腐败问题无疑是巨大的助力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/89D8F6D0D79C8E7679507D0643F8A40A4B3C6AD3_size233_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;浙江省江山市纪委监委工作人员 王荣飞：&lt;/strong&gt;招投标量太大了，我们不可能一个一个项目地去找，大数据好就好在这个地方，可以给我们提供相关的线头，那我们有了这个线头之后，我们一步一步地抽丝剥茧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要有了线头，常常就能牵出来一张网，在冯疆案中也是如此。从亮化项目突破之后，专案组再利用系统对冯疆和其他涉案人员参与过的工程开展二次核查，发现了更多问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;林金腾：&lt;/strong&gt;它就会拔出萝卜带出泥，多米诺骨牌这样的效应就会出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C92AECD579CD7566CC4B3E67B928C086E68058FC_size380_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年招投标的江山市中心城区雨污管网改造及附属配套智能交通采购项目，就是又一个案例。冯疆在这一项目中具体负责编制招标文件，他利用这一职务便利，将招标文件中核心设备的参数设定为一名老板所提供的设备参数，帮助其公司顺利中标，事后收受该老板20余万元。当时，他也自认为这种方法旁人无法发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DCB08AD5E4FE6838D3FC507AF35D6E7A991215D6_size180_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冯疆：&lt;/strong&gt;很多条件设的，外行的人其实是看不懂，外行的人其实不知道，你这个条件设起来能排除一批人，你只要把产品的参数设定好了，相当于产品定掉了，谁中标就比较容易了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/91CA48BDCD6BFADAAFD5B5D575A144AF049DD940_size129_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;招投标项目涉及各个领域，各具专业性，要发现问题往往需要专业知识，这是以往办案中的一大难点。而现在，智慧监管监督系统相当于一个通晓专业知识和制度规范的内行，冯疆在参数设定里夹带的私货，瞒得了外行，却瞒不了内行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0D6E242F2C36A1A3E1AD8C5A22234A26B87E810_size221_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;浙江省江山市纪委常委、市监委委员 徐惠波：&lt;/strong&gt;办案人员受制于办案经验、知识结构，但是有这个系统，那这个就不光是一个人的智慧了，而是可能成百上千个大脑形成的这么一个结果，那肯定是不一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/95E21FC4EB6D3A48DC37F45BC0FECD1F99104077_size216_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;浙江省江山市纪委监委工作人员 王荣飞：&lt;/strong&gt;大数据分析之后，那我们相当于精准式地、狙击式地，它指出来问题所在的话，往往就是他们内部最关键的一个利益输送点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯疆插手的招投标项目发生在几年前，当时监管监督系统还没有面世。而随着当年的资料被录入系统，问题很快就被识别出来了。原先自以为天衣无缝的手段，在技术扫描之下实则漏洞百出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/931753D058D533A07E32D7D47C4B7DF08A23CC19_size165_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冯疆：&lt;/strong&gt;我这种错误大家不要犯了，原先做的事情，今年没事明年没事，那也确保不了以后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在智慧监管监督系统助力下，江山市监委很快查清了冯疆严重违法问题，给予其开除公职处分。2025年11月，法院以受贿罪判处冯疆有期徒刑二年六个月，并处罚金18万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冯疆：&lt;/strong&gt;我这么一个不好的例子，其实也是想展现给他们，不管是同行还是不是同行，不要犯这种错误，就是钱要通过自己赚来的，才花得安心。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puoWY2o3hH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puoWY2o3hH</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:38:48 GMT</pubDate><category>冯疆</category><category>项目</category><category>参数</category><category>智慧</category><category>系统</category><category>评委</category><category>监委</category><category>资信</category><category>线头</category><category>标段</category></item><item><title>长期任职证监会，姚前打一个招呼收了2000枚以太币，最高市值超6000万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/FF4CE9AA5395CF2CE6B90221882CB2D3465AF6B4_size503_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总台央视联合摄制的电视专题片《一步不停歇 半步不退让》，1月14日在总台央视综合频道晚8点档播出第四集《科技赋能反腐》，央视新闻新媒体平台同步播发。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/157D648F6D82D31E8BD568CC31C2564C88E644A1_size153_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417185504581398528-102-204708.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;除了境内和境外的空间隔离，线上和线下的物理隔离，也成为当前腐败分子企图掩盖贪腐行为的一种手段。黄金、现金、贵重物品，这些都是传统腐败案件中常见的权钱交易载体，而随着数字时代的到来，虚拟货币依托区块链技术不断发展，腐败又出现了必须警惕的新形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8DB3B16A4014426170DF8BF601B8248BD047EEE3_size163_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些是一起领导干部违纪违法案件中查获的关键证物，看上去有的像手机，有的像U盘，有的像遥控器。其实，它们都是不同款式的硬件钱包，用于储存和管理虚拟货币。这三个看似不起眼的小小“钱包”，里面存储的虚拟货币，评估总价值折合人民币达数千万元。通过这种方式收受贿赂的人，也曾经心怀侥幸，自以为足够隐蔽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ABECA4EF81F43EBB9C63C9296653CC291477587C_size185_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国证监会科技监管司原司长 姚前：&lt;/strong&gt;说老实话，自己知道这是个偷摸行为，你怎么能去做呢？只不过你之前觉得好像很难有证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/47C04D015CB6B97B7BC75B3D365A5B0E4BFE073C_size207_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姚前，中国证监会科技监管司原司长、信息中心原主任，曾任中国人民银行数字货币研究所所长，2024年4月被立案审查调查。中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组联合广东省汕尾市监察委员会组成专案组，办理这一案件。从一开始，专案组就结合姚前自身特点进行了深入分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4B8972BE5BCC587CBB08507C2B7BE0BC6E439D6D_size200_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组工作人员 邹荣：&lt;/strong&gt;对这个人的监督，是要画像的。他具有比较长时间的数字货币工作经历，这背后是不是也存在这种利用虚拟货币进行权钱交易的腐败问题？在资本市场的反腐败实践中来看，新型腐败、隐性腐败问题是比较突出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EA88F3EA0AD97151CA766473FD8DD3526B682B0E_size350_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着审查调查的深入，专案组最初的预判得到了印证，姚前的几笔大额权钱交易，都是采用新型腐败、隐性腐败手段，其中就包括收受虚拟货币。虚拟货币在网络中只是一串数字，不仅和持有人身份分离，并且与商业银行、支付机构体系也完全隔离，可以在区块链上自由交易，不受地域限制地跨境流转，隐蔽性极强，监管难度极大。不过，专案组从一开始做足了准备，通过学习大量专业知识，深入了解虚拟货币的运行机制，找准了审查调查的关键点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;邹荣：&lt;/strong&gt;持有人主要是靠私钥来控制区块链地址上的虚拟货币。这个私钥，它是由一串长达几十位的字符组成的，也不便于记忆，一般情况都会用一个硬件钱包来进行保管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D05AC61D1D75B22007406F79FC00898A81AE6353_size242_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;广东省汕尾市纪委监委工作人员 蔡昆廷：&lt;/strong&gt;搜查就要掌握两个物品，第一个就是有没有硬件钱包；第二个有没有一些写有毫无规律的助记词的纸条，这是搜查中至关重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果然，专案组就在姚前办公室的一个抽屉里，查获了硬件钱包。同时，专案组严格依规依纪依法，充分运用大数据信息化技术，对姚前的有关情况进行全面排查，也发现了相关痕迹。从依法查询账户信息的情况看，姚前本人账户虽然并无明显异常，但大数据交叉排查发现，有几个用他人身份开设的银行账户，其实都是姚前的“马甲账户”，由他实际控制。通过对这些“马甲账户”进出大额资金的溯源，其中有一笔1000万元资金，追溯到源头后有了重大发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C09CF134E1D6A545CDB06FB10F1AB69894846CB6_size206_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;邹荣：&lt;/strong&gt;我们也在初核过程中发现姚前有一笔1000万异常资金的转入，后来我们经过大概有四层的穿透，最终确认了它应该是来自一个虚拟货币交易商的资金账户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E0984D8329B30B826F08536F132DC22B76BBBF9D_size156_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查发现，这1000万元资金到了姚前的“马甲账户”后不久，就用于支付了北京一套别墅的部分房款。这套总价2000多万元的别墅登记在姚前的一个亲戚名下，实际是姚前所有，全部购房资金都来自姚前的“马甲账户”。除了这1000万元，还有另外两笔大额入账，总额共计1200万元，也用来支付了房款。对这1200万元资金溯源，发现其来路也同样异常复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B20647C5E19FD6420EBE169983D695F890F839A_size187_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;广东省汕尾市纪委监委工作人员 施长平：&lt;/strong&gt;他自认为层层设置之后，可能更为隔离。但反过来说，到时候来证明这个问题或这个问题存在的人、证据也更多、更充分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专案组穿透层层“障眼法”，深入调查取证，锁定了这1200万元的源头。这些钱都来自商人汪某控制的一家信息服务公司，进而发现姚前利用职权，为该公司在证券期货行业从事科技服务提供了帮助，形成了这1200万元利益输送的完整证据链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汪某又交代出了在这桩权钱交易中，有一个关键的中间人名叫蒋国庆，是姚前的下属，和姚前关系非常密切。专案组随即对蒋国庆采取了留置措施，经调查发现，他几乎参与了姚前的每一桩大额权钱交易，特别是姚前收受虚拟货币贿赂时，蒋国庆都参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/461CEF377159813F58B9E0847ECE59C2948FF642_size174_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;涉案人员 蒋国庆：&lt;/strong&gt;原来是想通过我来转交的，但是后来我想了一下，还是怕惹事，所以我就设了一个中转地址，然后人家把币打到中转地址，通过中转地址转到姚前的个人钱包里面去。我知道这个事是利益输送，我是怕的，我也知道这个事是错的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒋国庆跟随姚前先后调入中国人民银行数字货币研究所、证监会科技司，既是姚前十分信任的身边人，也是姚前腐败路上的马前卒。和姚前进行权钱交易的不少老板，都是经蒋国庆引荐或转达诉求，而蒋国庆也居中分一杯羹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BE0184E75AD8D3F78B44AD3645AE2B4317AE190B_size259_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，一名币圈老板张某，通过蒋国庆请托姚前为自己公司的代币发行融资项目提供帮助。姚前接受请托向某虚拟货币交易所打招呼，帮助其公司成功发行代币，并募集到2万枚以太币。随后，张某就向姚前送上2000枚以太币答谢，这些以太币评估市值最高时，一度超过6000万元。姚前打招呼之所以起作用，自然和他的职务影响力脱不开关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋国庆：&lt;/strong&gt;姚前在行业里面的影响力是很大的，因为他在这个位置上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8EACEDEEC4F67D3059F0AA48CAE0CF83F1291C10_size213_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了进一步夯实证据链，专案组基于虚拟货币特性，在区块链上尝试还原姚前收受虚拟货币流转过程的整个链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;邹荣：&lt;/strong&gt;虚拟货币具有隐蔽性，同时它是个双刃剑，它有两面性，因为它也有全网公开可查的特点。也就是说，任何人在任何时间可以查阅到任何区块链地址的虚拟货币的转入和转出记录，这也是由区块链去中心化的特点所决定的，所以它也有公开性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专案组利用区块链技术，既查询到了2018年2000枚以太币从张某以太币钱包地址最终到姚前以太币钱包地址的流转链条，也查询到了2021年姚前转出其中370枚以太币，兑换1000万元资金的完整记录。专案组依规依纪依法开展电子取证，实现了各项证据的相互印证、形成闭环。面对如此扎实的证据链，姚前不得不承认了自己的违纪违法事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/55610B86EA90D8050EA7D1CFB30DD82ECF65C14F_size119_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，姚前被开除党籍和公职，移送检察机关依法审查起诉。这一案件的成功查办，为纪检监察机关查处虚拟货币行受贿问题积累了经验。虚拟货币看似无形无影，但一旦想在现实世界里使用，就无法再保持虚拟状态，必定会在某个地方“显影”。姚前购买的这套别墅，就是使他暴露的“显影剂”，煞费苦心布下的层层迷阵，最终还是难逃被穿透的结局。当姚前被留置时，别墅的装修还没有完成，但他已经无缘入住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A2095242D03EE06776B77310DCD673328A00C53F_size153_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;邹荣：&lt;/strong&gt;虚拟货币，不兑现也没什么用，它就是一串数字。虚拟资产最后变成真实资产的时候，它就很容易暴露了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用虚拟货币隐匿贪腐所得，只是新型腐败、隐性腐败的一种方式。在反腐败高压态势之下，无论腐败手段如何花样翻新、方式如何隐形变异，但只要紧紧抓住权钱交易这个腐败的本质特征，严格依规依纪依法，充分运用大数据等信息化技术，加大甄别和查处力度，不断丰富防治有效办法，任何形式的腐败都无处遁形。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pumac0H7yU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pumac0H7yU</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:29:25 GMT</pubDate><category>虚拟货币</category><category>专案组</category><category>区块链</category><category>权钱交易</category><category>钱包</category><category>账户</category><category>蒋国庆</category><category>中国证监会</category><category>太币</category><category>地址</category></item><item><title>收受虚拟币苦心布迷阵，变现买别墅成姚前贪腐“显影剂”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/EC6F38FA973093D53B83678DDBDF53D233E90190_size501_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总台央视联合摄制的电视专题片《一步不停歇 半步不退让》，1月14日在总台央视综合频道晚8点档播出第四集《科技赋能反腐》，央视新闻新媒体平台同步播发。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3411F4E4469FD737BDA0345C55E5B9BE2B8CDBEB_size108_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417181194535604224-102-203001.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国证监会科技监管司原司长 姚前：&lt;/strong&gt;说老实话，自己知道这是个偷摸行为，你怎么能去做呢？只不过你之前觉得好像很难有证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/47C04D015CB6B97B7BC75B3D365A5B0E4BFE073C_size207_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姚前，中国证监会科技监管司原司长、信息中心原主任，曾任中国人民银行数字货币研究所所长，2024年4月被立案审查调查。中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组联合广东省汕尾市监察委员会组成专案组，办理这一案件。从一开始，专案组就结合姚前自身特点进行了深入分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4B8972BE5BCC587CBB08507C2B7BE0BC6E439D6D_size200_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组工作人员 邹荣：&lt;/strong&gt;他具有比较长时间的数字货币工作经历，这背后是不是也存在利用虚拟货币进行权钱交易的腐败问题？在资本市场的反腐败实践中来看，新型腐败、隐性腐败问题是比较突出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着审查调查的深入，专案组最初的预判得到了印证，姚前的几笔大额权钱交易，都是采用新型腐败、隐性腐败手段，其中就包括收受虚拟货币。虚拟货币在网络中只是一串数字，不仅和持有人身份分离，并且与商业银行、支付机构体系也完全隔离，可以在区块链上自由交易，不受地域限制地跨境流转，隐蔽性极强，监管难度极大。不过，专案组从一开始做足了准备，通过学习大量专业知识，深入了解虚拟货币的运行机制，找准了审查调查的关键点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EA88F3EA0AD97151CA766473FD8DD3526B682B0E_size350_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;邹荣：&lt;/strong&gt;持有人主要是靠私钥来控制区块链地址上的虚拟货币。这个私钥，它是由一串长达几十位的字符组成的，也不便于记忆，一般情况都会用一个硬件钱包来进行保管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D05AC61D1D75B22007406F79FC00898A81AE6353_size242_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;广东省汕尾市纪委监委工作人员 蔡昆廷：&lt;/strong&gt;搜查就要掌握两个物品，第一个就是有没有硬件钱包；第二个有没有一些写有毫无规律的助记词的纸条，这是搜查中至关重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/31D51A107B8CD0B22100B04C8F11A6B6273FB4EE_size100_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果然，专案组就在姚前办公室的一个抽屉里，查获了硬件钱包。同时，专案组严格依规依纪依法，充分运用大数据信息化技术，对姚前的有关情况进行全面排查，也发现了相关痕迹。从依法查询账户信息的情况看，姚前本人账户虽然并无明显异常，但大数据交叉排查发现，有几个用他人身份开设的银行账户，其实都是姚前的“马甲账户”，由他实际控制。通过对这些“马甲账户”进出大额资金的溯源，其中有一笔1000万元资金，追溯到源头后有了重大发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C09CF134E1D6A545CDB06FB10F1AB69894846CB6_size206_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;邹荣：&lt;/strong&gt;我们也在初核过程中发现姚前有一笔1000万异常资金的转入，后来我们经过大概有四层的穿透，最终确认了它应该是来自一个虚拟货币交易商的资金账户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E0984D8329B30B826F08536F132DC22B76BBBF9D_size156_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查发现，这1000万元资金到了姚前的“马甲账户”后不久，就用于支付了北京一套别墅的部分房款。这套总价2000多万元的别墅登记在姚前的一个亲戚名下，实际是姚前所有，全部购房资金都来自姚前的“马甲账户”。除了这1000万元，还有另外两笔大额入账，总额共计1200万元，也用来支付了房款。对这1200万元资金溯源，发现其来路也同样异常复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B20647C5E19FD6420EBE169983D695F890F839A_size187_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;广东省汕尾市纪委监委工作人员 施长平：&lt;/strong&gt;他自认为层层设置之后，可能更为隔离。但反过来说，到时候来证明这个问题或这个问题存在的人、证据也更多、更充分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5CA39BE38C22D45D1F948796308A88F44694DD1_size162_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专案组穿透层层“障眼法”，深入调查取证，锁定了这1200万元的源头。这些钱都来自商人汪某控制的一家信息服务公司，进而发现姚前利用职权，为该公司在证券期货行业从事科技服务提供了帮助，形成了这1200万元利益输送的完整证据链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，姚前被开除党籍和公职，移送检察机关依法审查起诉。这一案件的成功查办，为纪检监察机关查处虚拟货币行受贿问题积累了经验。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pukWZtJU8L</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pukWZtJU8L</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:24:20 GMT</pubDate><category>专案组</category><category>虚拟货币</category><category>账户</category><category>中国证监会</category><category>资金</category><category>马甲</category><category>硬件</category><category>中央纪委</category><category>钱包</category><category>房款</category></item><item><title>加拿大总理卡尼抵达北京，开启就任后首次访华行程</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/801A137F8F5F43719BF555775D40EA15D0172DDE_size55_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;14日晚，加拿大总理卡尼乘机抵达北京首都国际机场，开启为期4天的访华行程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼总理此访是加拿大总理8年来首次访华，中方对此高度重视，习近平主席将会见卡尼总理，为中加关系进一步改善发展作出新的战略引领。李强总理、赵乐际委员长将分别同他举行会谈会见，就两国关系以及共同关心的问题全面、深入交换意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年以来，在双方共同努力下，中加关系逐步改善发展。习近平主席同卡尼总理在韩国庆州举行会晤，为两国关系实现转圜、恢复和重启各领域交流合作指明方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间13日，加拿大总理卡尼在启程前往中国前，通过社交媒体表示，中国是加拿大的第二大贸易伙伴，也是世界第二大经济体。加中两国之间务实且富有建设性的关系，将为太平洋两岸带来更大的稳定、安全与繁荣。本次随同卡尼总理访华的成员包括外交、工业、农业、自然资源、国际贸易等领域多位内阁成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外界分析认为，卡尼此次访华，意在推动中加关系整体升温。无论在能源还是贸易领域，加拿大都亟需拓展新的合作伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人此前表示，中加关系健康稳定发展符合两国和两国人民共同利益，也有利于世界和平稳定与发展繁荣。中方期待以卡尼总理此访为契机，加强对话沟通，增进政治互信，拓展务实合作，妥善处理分歧，解决彼此关切，巩固中加关系转圜势头，更好造福两国人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 张雪松 聂继承 孙超英）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pukqqOzXeB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pukqqOzXeB</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:21:05 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>总理</category><category>两国人民</category><category>习近平</category><category>中方</category><category>加拿大</category><category>政治互信</category><category>太平洋</category></item><item><title>“老虎”李勇得知商人被留置后极度恐慌，想在阁楼里烧现金</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D6DDBFDDA4D4E7E13AB728A387647336FE2F7488_size33_w862_h485.jpg&quot; height=&quot;485&quot; width=&quot;862&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总台央视联合摄制的电视专题片《一步不停歇 半步不退让》，1月14日在总台央视综合频道晚8点档播出第四集《科技赋能反腐》，央视新闻新媒体平台同步播发。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3752E5F8056469E77FBCE2260BBB1F9775F1BF3C_size96_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417183827560271872-102-204029.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;纪检监察机关加快构建数字纪检监察体系，推进大数据、人工智能等信息化技术赋能应用，为反腐败安上科技“透视镜”，促进监督执纪执法提质增效。一段时间以来，一些腐败分子自认为跨境腐败发现难、查处难、追赃难、定罪难，将目光转向境外，千方百计逃避组织调查。近年来，纪检监察机关加大跨境腐败治理力度，严格依规依纪依法，运用大数据等信息技术深挖细查，查处一大批跨境腐败案件，让腐败行为在境外也盖不住、藏不了，赃款赃物在境外也找得到、追得回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/29152644015AF146B16FD8F47686D8AA758E1518_size97_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国海洋石油集团有限公司原党组副书记 总经理 李勇：&lt;/strong&gt;不应该去收人家的钱，你做了肯定就留有痕迹。想过这事，就像石油的管线里边，这个油流过去，它总会在管壁上留一些油一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4BA705B43FDF24CFC260396DE8ED14BE61AD99F1_size118_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李勇，中国海洋石油集团有限公司原党组副书记、总经理，2024年3月接受中央纪委国家监委审查调查。李勇长期分管中海油在境外的大量项目，其跨境腐败问题极其突出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E081BE6E10DFBED19BA4C48CA857607C881B4302_size114_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中央纪委国家监委国际合作局副局长 欧阳柏青：&lt;/strong&gt;李勇案是国有企业跨境腐败的典型案件，这起案件涉外的因素非常突出，超过83%的赃款来自境外，商人老板在境外代为收受、流转和存放赃款。我们的境外调查取证工作涉及10个国家和地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0A4A5D1BA304731C6F5B4B0F6D38E30D0F3E5640_size151_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李勇在石油系统工作近40年，他利用自己对国际海洋石油领域商业模式的深度了解，将权钱交易包裹在看似正常的项目合作之中，大量受贿钱款也藏在海外，自认为就算有人怀疑也难以找到证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8604E1BF0451AAB8465AB51F153FF1365C56E9E0_size99_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李勇：&lt;/strong&gt;我就觉得在海外就没有调查权，鞭长莫及。有些项目完全闻你都能闻出那个味儿来，就是这个不正常，但是你没法查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B8C9296C03CBD95F5C96C5D285F93F3A846ECC4B_size138_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真的没法查吗？当然不是。纪检监察机关接到关于李勇的问题线索后，结合种种迹象判断，高度怀疑他涉嫌严重腐败问题。结合他的任职经历，经过反复研究，专案组决定以数据信息为突破口。一方面，查阅大量外文资料，引入专业部门和有关专家参与，全面了解海洋石油商业模式与国际惯例；另一方面，调取李勇数十年经手的大量业务资料，充分运用数据信息技术进行立体分析，在多种信息碰撞中查找问题线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2D592E8BEC9FFCEABB0730FF36043562382B5573_size116_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中央纪委国家监委国际合作局副局长 欧阳柏青：&lt;/strong&gt;科技手段赋能大大增加了我们查办案件的穿透力，也为审查调查工作赢得了宝贵的时间，快速锁定主要行贿对象。我们通过大数据平台对李勇的分管业务关系、相关项目资料、人物关系，进行数据的碰撞比对之后，一些长期在李勇分管范围内做生意，并与他交往密切的商人老板，包括一些下属，就进入了我们的调查视野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/14518B85CC7E0CF9072830D2EDCE26535201DBFA_size135_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕李勇在中海油审批的采购项目，经过信息碰撞，发现一个名叫任峰德的商人控制的公司多次获得单一来源采购和独家议标项目，存在较多疑点。专案组顺藤摸瓜，发现任峰德与李勇果然存在不正当经济往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5EC0DEFA6EDCDC7AE54C36EA492EEF0AA63F2C2B_size93_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;涉案商人 任峰德：&lt;/strong&gt;因为这一块很私密，他觉得我还是比较值得他信任吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C52A83E90878D3C367F2F3BC46BEEA3CFB84340_size116_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任峰德和李勇既是老乡，又在中海油同事多年，两人私交不错。上世纪90年代任峰德下海经商后，就开始依赖李勇在中海油揽生意，也给李勇送上高额回报，两人之间结成了利益捆绑关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2B87D3382C3B5AFC5FF5CD221863E6E398ABF2F2_size104_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李勇：&lt;/strong&gt;就是因为任峰德跟我有经济关系，我就给下边的这些人说，我说给他帮帮忙，让他把业绩做起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B5C608279132F0B6B3A1335DEFBA80FDB58F940_size172_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年，中海油旗下某海外项目要租用一艘半潜式钻井平台，外籍代理商邬某为了拿到这一项目，提出事成之后会给李勇“感谢费”。李勇既想要“感谢费”，又想把自己剥离出来，于是想到让自己信任的任峰德来充当“白手套”。李勇专门和邬某商定，在这一项目中虚增交易环节，让任峰德实际控制的公司参与进来，凭空获得一笔中介佣金，实质是以此为幌子掩盖对李勇的利益输送。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/19AC58B085DF5F11ED9BFB1E8E6FFA1F1F540A73_size92_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;任峰德：&lt;/strong&gt;天上砸馅饼的时候，通过我的能力他们会认我吗？不可能，还是因为李勇他的影响力，外籍公司想给好处费，然后就让我去做代理，收这个代理费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/35EFB26754390117F61AABC7C18B2AF952BDAFDA_size99_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李勇：&lt;/strong&gt;是我叫任峰德去参与这个事的，自己想把自己给隔离出来，心里面或者脑子里面有这么一种东西，我就觉得有点像什么，叫作掩耳盗铃那种劲儿，不想承认这个事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/890832AFC3B137BE539F1AAE382BCCD395A99223_size146_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李勇利用职权帮助邬某中标后，邬某送上“感谢费”数百万美元，李勇和任峰德商议之后，决定将这笔钱存在境外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC700EC11F5381C3A8F3B50F2CDA051DEFAD1EE7_size93_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;任峰德：&lt;/strong&gt;当时是李勇的建议，他建议开一个账户在国外，天知地知，你知我知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1ED03F8CA47F5C020CE6C2357D85500D5EB8E25A_size110_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李勇安排任峰德开设离岸公司、离岸账户，将赃款流经多个国家和地区的银行账户后再存入某境外银行，流转路径极其复杂。专案组一方面积极开展对外执法合作，得到了相关国家和地区支持，从境外获取相关数据信息；一方面加强境外开源信息搜集，综合多方数据进行穿透分析，形成了完整证据链条，让涉案人员在铁证面前无可抵赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88BAE818C7917E7A0E3FA190AFEE1BED5F06149C_size105_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中央纪委国家监委机关工作人员 冉刚：&lt;/strong&gt;这个案子的一个很突出的亮点，就是涉外取证非常成功。我们充分发挥反腐败国际合作渠道和资源，派工作组到多个国家和地区开展执法合作，依据《联合国反腐败公约》对外提出刑事司法协助请求。在外方大力协助下，我们成功获取了多名涉案人境外关键证据，实现了境内外证据的全链条闭合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9ACE29069C4E2D2EEB772D7E6C626031A2B5E37C_size80_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;任峰德：&lt;/strong&gt;现在信息化程度很高，你的任何行动都是可以查到的。还是得要积极地配合组织去调查，端正态度，这样才有出路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/66ACF875CD330B1B92B4A061D2C3D56E5104E73D_size234_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李勇中饱私囊的一大手法，是在境外项目中介佣金上耍花招，和一些不法代理商内外勾结，纵容默许不合理的超高佣金存在，以便能够从中分一杯羹。他自认为十分隐蔽，然而在大量数据中抓取反常信号，恰恰是大数据的强项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/244A70E9354EAF57966FAB112246739DC0DDAEC2_size177_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;循着蛛丝马迹抽丝剥茧，李勇在另一个海外项目中大额受贿问题也浮出水面。在一个海外技术服务项目中，中海油一下属公司长期支付给外国代理商孙某不合理的超高佣金。李勇任职该公司总裁之初，想让孙某降低佣金数额，但收了孙某的钱后，这事就不了了之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4C9220CD3C9064FE9B0E1FA5FFB7BA10CB1EE84_size81_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李勇：&lt;/strong&gt;老孙给钱就是很简单，他开车来，反正就给你拿个箱子，给你钱，就完了。实际上他找我就是一件事，让我“高抬贵手”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5DDE8C4298C9B04F6F534D1EA2C7624D8E4B2AB0_size72_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于该项目佣金明显过高，太过扎眼，李勇希望孙某也能适当让步，压降部分佣金。然而由于他已经收了钱财，孙某自然不把他放在眼里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4FF4F1E36AB9A48065C9811C125D6F233FAFDB99_size79_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李勇：&lt;/strong&gt;在一个商场的停车场里边，我们俩大吵起来了。那时候实际上我没有想把他彻底赶出去，我就让他把那个份额降下来。他说退钱，想都别想，他说到中纪委去告我，去完了咱俩都了了。我也知道切不了，反正就这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/64AD7BCAA823CD4033F955871C0859BB2D01A2FF_size152_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到李勇从该公司离任之后，孙某明显不合理的代理合同才被终止。李勇的私心私利，本质上损害的是国家和人民的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2C335EA6E4B597AE400437CC6B1A1BFE5A5F668A_size151_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年10月，李勇退休，本计划退休后享受这些贪腐带来的不义之财。然而不久后，中央纪委国家监委就接到线索对他展开了调查。当李勇得知任峰德被留置的消息后，感到极度恐慌，在情绪崩溃之下，做出了一个疯狂的举动，想要在阁楼里烧掉收受的部分现金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5897E65CF70690B7DE38B3F77EE642ECEF80A948_size206_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他很快意识到，即便销毁了这些现金，也无法销毁违纪违法事实、无法消除权钱交易的罪证，便停止了这一疯狂举动。因私害公，最终必然付出代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9790DB8E2D9A35D80ABB03F060106175122FEAE8_size114_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很快，李勇就被留置。经查，他利用职务上的便利为他人谋取利益并收受巨额财物。2025年8月，法院以受贿罪判处李勇有期徒刑14年，并处罚金人民币300万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C72EB8733DCD509105318434D420CA8B30DEBE58_size93_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李勇：&lt;/strong&gt;我现在全部都没了，真正是身败名裂，给自己这一辈子什么也没留下来，我觉得挺悲哀的。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pukqqOzXnS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pukqqOzXnS</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:18:20 GMT</pubDate><category>李勇</category><category>佣金</category><category>孙某</category><category>峰德</category><category>中海油</category><category>中央纪委</category><category>项目</category><category>任峰德</category><category>专案组</category><category>赃款</category></item></channel></rss>