<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 09:15:22 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>辽宁男篮官宣：主教练杨鸣因个人身体原因，正式提出辞职</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4CB5D57F38615E9AB72253777ED893C453CD7C50_size59_w860_h484.jpg&quot; height=&quot;484&quot; width=&quot;860&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月26日，辽宁沈阳三生飞豹篮球俱乐部发布官方公告：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，辽宁沈阳三生飞豹篮球俱乐部主教练杨鸣因个人身体原因，正式向俱乐部提出辞去主教练职务的申请。杨鸣指导在请辞时也明确表态，未来将继续为辽宁篮球贡献力量。经俱乐部与杨鸣指导充分沟通，我们尊重其个人意愿，并同意其离队休整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨鸣指导已于今日返回沈阳，待其身体恢复后，我们会根据具体情况为其安排后续工作。感谢杨鸣指导长期以来为球队的付出与贡献，他在执教期间展现了出色的专业能力和敬业精神，带领球队夺得CBA联赛“三连冠”，创造了辽篮历史上最辉煌的篇章，深受球队与球迷的信任与喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即日起，由原助理教练乌戈·洛佩斯先生暂行代理主教练职责，负责球队日常训练及比赛相关工作。相信在乌戈指导的带领下，球队将继续保持团结拼搏的精神，积极备战后续赛事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢广大球迷、媒体及社会各界对辽篮的关心与支持，俱乐部将持续以积极态度面对调整，为球队的稳定与发展全力以赴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，杨鸣1985年出生在辽宁省大连市，运动员生涯时司职控球后卫。杨鸣自2004年进入辽宁一队，于2018年5月退役，为辽篮效力15载。2019年5月，杨鸣成为球队助理教练，同年7月转任俱乐部副总经理。2020年6月28日起，杨鸣担任辽篮主教练，率领辽篮赢得“三年三冠”，包括2021-2022赛季、2022-2023赛季中国男子篮球职业联赛（CBA）总冠军和第十四届全运会冠军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：红星新闻综合&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEP9h8eR8C</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEP9h8eR8C</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 08:26:48 GMT</pubDate><category>杨鸣</category><category>辽篮</category><category>球队</category><category>主教练</category><category>俱乐部</category><category>助理教练</category><category>球迷</category><category>辽宁</category><category>赛季</category><category>cba</category></item><item><title>2名村民7次性侵，山西女硕士“被收留”的13年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F61C7E9D0CD496D4DDA68EA6D81B93C125D88710_size95_w900_h506.jpg&quot; height=&quot;506&quot; width=&quot;900&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E5CE4D7985717D71F38F62978677EC2F29E9BDC2_size1662_w1029_h1543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 959px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，48岁的卜令齐收到了山西省和顺县人民检察院的1份“不起诉决定书”和2份“起诉书”。通过阅读这3份法律文件，他才知道在亲生妹妹卜念花失踪的13年半里，曾经被父母疼爱、成绩优异的她过的是怎样的生活：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在被“收留”的和顺县青城镇土岭村里，张某国和张某林两名村民涉嫌强奸卜念花共7次，有2次村民实施性侵时，卜念花的“丈夫”张世军也在场，其中一次醉酒睡觉，另一次仅对性侵者“斥责”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察机关已对上述两名村民以强奸罪提起了公诉，案件于2025年12月29日开庭审理，截至发稿时尚未宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卜令齐告诉凤凰网，2024年11月意外通过寻亲直播间的志愿者找回妹妹时，感觉到“惊喜”，“那会儿妹妹认不出我，我带不走，可是看见她还活着，我就已经很高兴了”。他还曾在直播间里说：“我对他（张世军）要求并不高，只要对我妹妹好，对两个孩子好就可以了，我们会尽可能对他进行最大的帮助。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如今，知道真相的他只剩下愤怒：“妹妹被另外两个村民侵犯，张世军为什么不作为？他有把妹妹当作‘妻子’来看待吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，从山西省晋中市榆次区家中消失13年半的女硕士卜念花“现身”在大约160公里以外的山西省和顺县青城镇土岭村。失踪前，她被诊断患有精神分裂症，被找到后，已育有一双儿女，孩子生父是山西省和顺县青城镇土岭村村民张世军，但二人并没有领取结婚证。该事件迅速引发舆论关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友指出事件包裹的众多疑点：一位受过高等教育的女性是怎样从城市家庭流落到农村被“收留”，并且在患有精神分裂症的情况下与“收留者”育有二子，其中是否涉及拐卖、强奸等犯罪行为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年12月10日，和顺县联合调查组发布的警情通报表明：“张某明知卜某患有精神疾病，仍与其发生关系并生育子女，涉嫌犯罪，已被公安机关采取刑事强制措施。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据“不起诉决定书”，和顺县公安局曾以张世军涉嫌强奸罪、拐卖儿童罪，于2025年3月3日移送审查起诉，检察院受理过程中，因案件部分事实不清、证据不足，曾退回侦查机关补充侦查两次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于张世军是否涉嫌强奸、拐卖儿童，检方认为：“张世军与卜念花发生性关系并育有子女，与强奸犯罪行为存在本质区别，主观上是为了和卜念花组建家庭共同生活，第一次发生性关系是在见面后两三个月，双方逐渐熟悉之后，此后张世军一直照顾卜念花日常起居、熟悉了解她的生活习惯及喜恶，双方处于稳定的同居生活状态。此外，张世军因生活困难将子女送养他人属于民间送养。上述行为情节显著轻微、危害不大，不认为是犯罪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于检察院“不予起诉”的决定，卜令齐愤怒地表示“不太认可”：“如果说是考虑到孩子（因亲生父亲入罪而受到影响），我们可以理解，但对我妹妹造成的伤害是不可置疑的，不能只字不提。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卜令齐表示，他想知道妹妹究竟是如何从城市家中流落到农村，他曾询问过公安和检方，“都解释不了”。他向凤凰网回忆走失前后妹妹卜念花的模样，以及接下来的诉求，以下是他的讲述：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B10550773F4FF64F6BC4EDE4D9C373069AF2A48B_size8_w945_h266.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 180px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到不起诉决定书的那一刻，我非常气愤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有两个村民当着张世军的面屡次侵犯妹妹，张世军应该受到处罚却不被起诉——这是我的预料之外。妹妹和张世军有两个孩子，如果说是考虑到孩子（因亲生父亲入罪而受到影响），我们可以理解，但对我妹妹造成的伤害是不可置疑的，不能只字不提，所以对于不起诉张世军的决定，我们不太认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张世军家的说法是“收留”了妹妹，那么，面对妹妹被另外两个村民侵犯，张世军为什么不作为？他有把妹妹当作“妻子”来看待吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一回，张世军和其中一个村民在家中喝酒，张世军喝醉了躺在炕上睡觉，这期间那个村民性侵了妹妹。张世军只是喝醉了，不是醉死了，他还能睡得着吗？这让我们女方亲属怎样想？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，这两个人对妹妹的侵犯不止一次，分别是四次和三次，有一次发生在隔壁房间，张世军就只是斥责了几句（起诉书中表述：张某林于2024年8、9月份的一天见张世军家院门敞开，以为张世军不在家，进入后见卜念花在三间北房床上看电视，张某林将卜念花推倒在床上并与卜念花发生性关系，被张世军从隔壁房中出来看到并斥责后离开）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你把人留在家里，视为“妻子”，就不带这样糟蹋的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些情况，拿到起诉书后我们才了解。2025年1月，张世军被逮捕的时候，我知道不止他一个人被捕，但具体怎么回事我不清楚。直到2025年12月15日，社区通知我去领文件，分别是关于张世军的不起诉决定书和另两名村民的起诉书。不起诉决定书盖章时间是2025年10月24日，起诉书的时间落款是2025年8月11日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月29日，两名村民涉嫌强奸妹妹的案子开庭审理。庭审是非公开的，我只能在接待室等候，当天没有宣判。我的代理律师参与了庭审，他是我专门找的异地律师。他从法庭出来后，脸色不太好，只告诉我“应该很快会有结果”，别的就没多说了。我们和张世军一家没有联系方式，三观不同，交流不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我寻思着，开完庭以后，张世军一方得有相应赔偿进展，或者最起码有句话，但到现在什么都没有。光一个不起诉就完事了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/89A9F7985DF67475733B766FDCE2FC56EB5EBAE2_size12_w945_h356.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 241px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妹妹1979年出生，比我小两岁，父母就我们两个孩子。我和妹妹小学和初中都在工厂的子弟学校读书，基本都是我骑自行车载着她一起去学校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时候，一家人住在榆次区城中村的平房里，父亲是厂里工人，母亲干点零活，妹妹性格安静，爱学习，成绩好，大家都宠爱她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我这里知道了妹妹在张世军家的遭遇，我父亲哭了，我第一次看见他这样哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妹妹高中在太原市的重点中学上的，中考时她的成绩是区里的前几名。在家里，妹妹大部分时间都在做功课、看书、听音乐，很少跟着我们同龄人出去玩。妹妹小时候常扎辫子，到了学业繁重的中学，她剪了短发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意外在中考时出现，妹妹一直处于紧张的学习状态中，第一年考试的时候，她进考场迟到了，卷子也没答完，精神状态出现了问题，有点抑郁倾向，不和人说话、瞌睡多，然后确诊为精神分裂症。第二年她考上了理想的高中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚确诊那会儿还算轻微，吃点药不影响正常生活和上学。因为妹妹这个病，母亲在太原租房陪读，照顾她的饮食起居。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/544F94E4DB46EFD49E6870AC824C297EB10E6B24_size24_w631_h780.jpg&quot; style=&quot; width: 631px; height: 780px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;◎ 大学时期的卜念花&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妹妹高考成绩是可以填报北京大学的，但是老师建议她考虑燕山大学，说那里的空气环境更好，利于疗养。2000年，妹妹被燕山大学的工程力学专业录取了，她一个人去上的大学。2003年，母亲去世了，她走得急，没留下什么嘱托。妹妹情绪还算稳定，没有受到太大打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妹妹说过想做科研，再之后又顺其自然考了研。家里觉得，她自己的路可以自己走，妹妹喜欢学习，就由她自己把握，她的精神状态控制得比较好，况且深造后留校当老师也是好的方向，我们都很支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我自己初中毕业后就开始工作了，四处找活干，妹妹的学费和家庭生活开销都由我和父亲承担。那时候我一个月收入一两千块，东家管吃住，就给自己留两三百。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年前后，妹妹考博时，因为没有及时更换二代身份证，导致户口本和身份证上的信息有出入，考试受到影响。她的病症就加重了，2009年3月，我带她到晋中市的医院治疗，三个月后，她出院回家休养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/90E758044C17DB56E327FC29E410E54B8243942F_size12_w945_h356.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 241px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平时妹妹几乎不出门，顶多就去院里的旱厕上个厕所。2011年5月26日，父亲去社区办事，妹妹一个人在家。等父亲回家后，妹妹就不见了。这个日期被父亲记在了纸上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到第二天，父亲寻找无果，确信妹妹丢了，才告诉了在外上班的我。这之后，我把工作时间调到了早班，上午7点到下午2点半干活，每天下班后就骑着两轮电动车寻找妹妹，直到晚上9点多，天黑得看不清路为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我跑遍了区里的大街小巷，也去了周边村落，大部分时候都沿着公路找。有时候跑到电动车没电了，我就推着车走回家。父亲去报过警，负责贴寻人启事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在高温下骑车持续找了一个半月以后，我身体撑不住了，歇了几天。后面就是没事的时候出去转一转，有点机会就试试，十多年来都这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲如今70多岁了，腰椎和心脏都有毛病，妹妹丢了，他肯定受打击，时不时问我找到没有、啥情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我梦到过妹妹一回，梦里她在和我说话，但说的什么我忘记了。我有过“找不到了”的想法，但还是得去找啊。（注：卜令齐2024年曾在寻亲志愿者直播间回忆，妹妹在梦里跟他说身体不好，快不行了。母亲也到过他梦里，说她和妹妹在一块。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妹妹离开家后经历了什么，我们一概不知。不起诉书上说的带走妹妹的郭某梅，也不是我们这儿的人。（注：据不起诉决定书披露，2011年7月底，青城镇石叠村村民郭某梅发现了走失后的卜念花，把她带回了家，几天后卜念花跟着郭某梅去地里干活，遇到了张世军，就被他带走了。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/54DE7C6961DC60EB8664F594D5E2C7ABB03E5A3C_size51_w729_h690.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 605px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;◎ 2024年，寻亲志愿者镜头里的张世军&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我们家到那边（土岭村）有100多公里，路面没有什么遮挡物，还得翻一座山，大夏天的，妹妹没水没粮，是怎么过去的？我问过公安和检察院，都解释不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妹妹找回来后，有时候趁她清醒，我问过她怎么走到那地方去的，她说：“让人弄走的，两辆车，三四个人。”但这些话没办法作为法律证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3ED627E9BBF41CD398061EE018605F21F3344203_size12_w945_h356.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 241px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，寻亲志愿者朱玉堂打来电话，告诉我妹妹找到了，消息太突然，我惊喜，又不敢确认。（注：2024年11月，晋中市和顺县一名女主播 “小核桃妈妈”向朱玉堂求助，她在直播连线中称，二叔的老婆二婶找不到自己的家，走失了十几年；二叔二婶条件不是太好，想找到二婶的父母给其上户口，办理低保。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后我们开了视频，我初步辨认了待在志愿者身边的人是我妹妹。第二天一早，我和我老婆就开车去那边了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在和顺县的一个宾馆里见到了妹妹，她变得木讷、眼神呆滞、脾气火爆、不让靠近。同在宾馆房间里的，还有几名志愿者，以及张世军和他侄女。但当时我还不知道张世军是谁，也就没问妹妹的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，志愿者介绍了妹妹和张世军的情况，我们去张世军家看了他们的两个孩子，儿子12岁，女儿8岁，房子特别破烂。那会儿妹妹认不出我，我带不走。可是看见她还活着，我就已经很高兴了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月底，朱玉堂带着妹妹来了榆次区，和父亲相认。妹妹对异性十分抗拒。（注：寻亲志愿者直播画面里，旁边人让卜念花“叫爸爸吧”，她回答“不叫”，父亲上前拥抱她，她后退一步骂了脏话。）这之后几天，妹妹跟着志愿者住在榆次区的酒店里，又去了太原配眼镜，一路拍摄和直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认亲画面也是现场直播的，有一些网友给我打电话，告诉我妹妹在张世军家的不好境况，我很愤怒，于是打电话报警，但没能立案，不立案原因没啥解释。舆论声音越来越大，追究启动了，和顺县公安局刑事拘留了张世军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，我向志愿者提出要带妹妹去医院检查一下，到太原市精神病医院后，妹妹就住下治疗了。2025年2月，我曾带她去过北京的医院看病，想得到更权威的确诊，检查结果依然是精神分裂症，首都医院病房紧张，我又把妹妹带回了太原的医院，直到现在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我整天忙于工作和家庭，张世军侄女直播说过哪些话，我没怎么关注过。这一年来，政府部门给妹妹办了低保和残疾补贴，医院医护人员对妹妹也很照顾，她逐渐卸下了防备心。刚入院时，妹妹大小便失禁，经常尿到裤子上，一个礼拜后就好转了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了更好治疗，医院建议我们一个月去看望一次，我和我老婆半个月就会去一趟，给妹妹送点饭菜、零食、水果和换洗衣物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初，她连剩下的菜汤都要喝个精光，盘子舔得干干净净。我老婆陪着她吃饭，她会问：“你为啥老看着我呀？是不放心我吗？”我老婆回答她：“是呀，嫂子不放心才看着你呀，剩汤不用弄了，你想吃什么我再给你买。”她却说：“不，就这吧，有时候连这都没有。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很难不揣测，妹妹在那边过的什么生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢地，她不再吃剩汤了，现在目测来看，比以前胖了点。妹妹的精神状态总体也恢复不少，虽然时而清醒时而糊涂，但认得了哥哥和嫂嫂，常常看电视，时而翻翻书。她不会主动叫人，只是我们问她，“这是谁？”她会说“这是哥哥/嫂子嘛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们去看她，就问问想吃啥，至于在张世军家生活的这些年，我们从来不问，那是她的噩梦，纯粹是在伤害她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3EA2491A258B4E76035EA65B3F0E4E7E3308EEF7_size87_w906_h658.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 464px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;◎ 卜令齐妻子给卜念花剪指甲，2025年4月&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妹妹会在医院住多久，我们也没法说，要根据康复情况来判断。至少在这里，她能安安稳稳的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收到“不起诉决定书”时，我们不清楚可以用哪些方式去维护权益。妹妹如今在医院接受治疗，每年3万多的住院费，我们希望张世军能把这部分后续保障做到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为保护当事人隐私，卜念花、卜令齐、张世军为化名&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 罗兮 ｜ 编辑 燕青&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版 魏蔚&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEOHu0zFGY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEOHu0zFGY</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 08:20:37 GMT</pubDate><category>张世军</category><category>卜念花</category><category>村民</category><category>志愿者</category><category>父亲</category><category>卜令齐</category><category>和顺县</category><category>山西省</category><category>晋中市</category><category>榆次区</category></item><item><title>国务院任免国家工作人员</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1D215C61E119E7FEA71495178336D66B48BC5063_size174_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国务院任免国家工作人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;免去李旭的新疆生产建设兵团副司令员、中国新建集团公司副总经理职务。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEOHu0zFAb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEOHu0zFAb</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 08:18:45 GMT</pubDate><category>集团公司</category><category>李旭</category><category>副总经理</category><category>国务院</category></item><item><title>特朗普不是简单的孤立主义、战略收缩，而是非常短视化的“美国优先”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/899A9FAE1A68F15C47B44C8D643C8F1BD694407D_size123_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中国人说“三十年河东三十年河西”，美国历史学家小阿瑟·施莱辛格也曾说，美国历史三十年一个轮回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倒回去三十年多一点，克林顿1993年上台执政，他在国际舞台上高举起“人权高于主权”的大旗，掀起了干涉主义风暴。到了特朗普再度上台，一切美国优先，而且国际法、国际规则都不要了，他的个人道德观成了唯一规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“人权高于主权”的干涉主义风暴刮倒了南斯拉夫联盟，引爆了阿拉伯之春，推倒了萨达姆政权，但也让西方与伊斯兰世界结了更深的梁子，最终导致911爆发和漫长的阿富汗战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普现在不是简单的孤立主义、战略收缩，更准确说，他是在世界上只认好处，吃着碗里的，看着锅里的，搞的是非常短视化的“美国优先”。所以，美国的流氓政治连丹麦的格陵兰岛这块豆腐都敢去吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今天下大乱，能否从大乱走向大治，取决于中国能够给世界注入越来越大的稳定性，平衡掉美国胡来导致的世界秩序的混乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的实力在加快增长，但是还不够。中国在新能源的各个分支领域全都做到了一骑绝尘，人类发展的根本问题是能源问题，AI不光要有高端芯片支撑的算力，超大规模的电能是其终极瓶颈。我们在新能源领域技术和产业的完整优势预示了中国令一些美国人感到窒息的潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，中国还要继续增加实力。当中国供应链对全球贸易的参与程度比当下再上一个量级，中国的市场规模也远大于美国时，一些根本性的改变就将发生。中国的“和文化”、我们的互利共赢哲学将给世界秩序带来关键补充。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡想说，由于中国的消费仍有很大潜力，中国的互利共赢哲学总体上在世界上很受欢迎，我们参与构建世界新秩序的能力充满后劲。我们甚至不以美国为零和对手，美国终将认识到，中国是它所遇到的“最温和的大国挑战”。中国发展的根本动力并非要改造世界，而就是中国老百姓要过更好的日子。帝国主义式的扩张从来不是中国中原文明的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来30年，中国的张力是自然的、良性的，中国人会非常努力地工作，并致力于与世界共赢。美国的张力是恶性的、破坏性的，他们靠美元的金融手段和政府的强势外交及贸易政策向全世界打草谷。如果美国不根本改变他们的思维和做事方式，其影响力的下降就将会是加速度的。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEOHu0zFIB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEOHu0zFIB</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 08:15:59 GMT</pubDate><category>美国</category><category>人权</category><category>主权</category><category>世界秩序</category><category>干涉主义</category><category>美国历史</category><category>新能源</category><category>风暴</category><category>河西</category><category>国际法</category></item><item><title>王鸿薇：蔡英文近来动作频频，已威胁到赖清德</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0FD97523100FADE410C7F789F29EEAF3A8EB3C40_size51_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;台湾县市长选战年关前就开打，绿营网军日前带风向喊“在高雄都看不到柯志恩”，却钓出国民党高雄市长参选人柯志恩本尊留言“留友笑”，反被蓝营大赚声量。国民党籍民代王鸿薇指出，蔡英文近日也在萧美琴评论区使用“留友看”，这是Threads（海外社交媒体平台）涨流量的关键字，这样的操作不单纯，选举味道很重，赖清德应该已感受到威胁性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4DD768509F473472A29DE4703DE7EFC61768517F_size36_w960_h642.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 428px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王鸿薇25日在《周末大爆卦》节目提到，赖清德想扶植林俊宪，最后以失败告终，更不要讲后面还有一个蔡英文。最近蔡英文动作非常多，在Threads上的活跃性引发关注，其行为已不只是以一个前领导人的身份在讨论公共政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧美琴于2026年1月19日上传一支“撒娇舞”影片后迅速在Threads引发热议，蔡英文现身留言区，仅留下“留友看”三个字，就吸引高达15万人点赞，意外成为整则贴文中最吸睛的互动焦点，也让这句原本存在于留言区的用语，再度被推上话题热度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王鸿薇强调，这样的操作，不单纯是一个卸任领导人身边幕僚（小编）的手笔，这样的操作选举味道很重！赖清德应该也有感受到，所以大家最近都在讨论，包括萧美琴对他的威胁性，蔡英文对他的威胁性，还有张景森跟施俊吉。张和施是蔡英文时代的政务官，这两人现在对他政策的批评，完全是站在专业技术官僚的角度，做完全不留情面的批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王鸿薇表示，赖清德应该是感受到，蔡英文真的是要“do something”（做些什么）了，这就叫前有狼、后有虎。但是最应该去检讨的不是别人，而是赖清德自己。赖清德不是第一次被弹劾，他在台南市长时就被弹劾，一个人当市长被监察机构弹劾，当台湾地区领导人被台民意机构弹劾，这个问题到底出在哪里？赖清德应该自己好好检讨检讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑｜薛 洋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版｜蒋 侃&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qENiPSa8Mx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qENiPSa8Mx</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 08:06:06 GMT</pubDate><category>蔡英文</category><category>赖清德</category><category>王鸿薇</category><category>市长</category><category>高雄</category><category>威胁性</category><category>领导人</category><category>国民党</category><category>台南</category><category>柯志恩</category></item><item><title>日本民众以祝福送别大熊猫“晓晓”和“蕾蕾”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7DF527121A1AB83BC7480157D9135A5799F6D473_size1224_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社东京1月26日电　通讯丨日本民众以祝福送别大熊猫“晓晓”和“蕾蕾”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社记者陈泽安　杨智翔　李林欣&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谢谢大熊猫”“祝愿你们健康成长、幸福生活”……25日，记者在日本东京上野动物园听到日本游客向大熊猫“晓晓”和“蕾蕾”表达祝福。生活在上野动物园的“晓晓”和“蕾蕾”将于27日启程回国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;25日的东京，寒风扑面，但上野动物园内游客热情不减，熊猫区和纪念品商店里人头攒动。由于返华前需要检疫，“晓晓”和“蕾蕾”当天在室内隔着玻璃与公众见面。它们专心吃竹子的可爱模样，引得游客纷纷举起手机、相机拍照留念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“它们太可爱了，看到它们感觉非常开心。”来自日本埼玉县越谷市的11岁男孩吉叶苍对记者说，“看到‘蕾蕾’吃竹子的样子，场面真是太美好了。感谢它们在日本的陪伴。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“晓晓”和“蕾蕾”2021年出生于上野动物园，是2024年9月返还中国的大熊猫“比力”和“仙女”的子女。“晓晓”和“蕾蕾”的姐姐“香香”已于2023年2月回到中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得知“晓晓”和“蕾蕾”即将回国的消息后，前往上野动物园的游客络绎不绝。上野动物园官方网站通知，自2025年12月23日起，游客想要参观“晓晓”和“蕾蕾”，需提前在网上预约；自2026年1月14日开始，上野动物园采用预约加抽签的形式，每天提供约4400个名额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本《每日新闻》报道，约31.15万人报名参加了上野动物园的抽签活动，而“最后参观日”25日的预约人数，更是达到限制人数的24.6倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便没有获得参观机会，依然有不少日本“熊猫迷”25日来到上野动物园。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自栃木县的手塚和埼玉县的渡边都是“熊猫迷”，两人也正是在上野动物园相识并成为朋友。“如果都喜欢熊猫的话，很容易成为朋友。”渡边笑着说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及“晓晓”和“蕾蕾”即将回国，手塚和渡边都表达了对两只大熊猫的祝福。“它们马上就要回到家人所在的地方，想到这里就觉得很安心。”渡边说。“希望它们能快快乐乐地生活。”手塚说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们出生时，我们感到无比开心。”“时间过得飞快，你们已经4岁多了。”“祝你们永远好运！”……在上野动物园一处入口附近，一块展板上展示着动物园工作人员对“晓晓”和“蕾蕾”的回忆与温馨寄语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带着这些美好祝福，“晓晓”和“蕾蕾”即将踏上回国之旅。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEMjKhycLS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEMjKhycLS</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:53:24 GMT</pubDate><category>动物园</category><category>晓晓</category><category>大熊猫</category><category>游客</category><category>熊猫</category><category>埼玉县</category><category>手塚</category><category>东京</category></item><item><title>中国关工委被冒名主办“中国奥林匹克数学联赛”，赛事单位称将核实</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/FD00335E397EA941E84A2E9B75A7EA09D848355A_size419_w775_h436.png&quot; height=&quot;436&quot; width=&quot;775&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 岳怀让 实习生 张慧颖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，中国关心下一代工作委员会（简称“中国关工委”）办公室通过官网发布了一则《声明》：近日，我们在网上发现，有单位称联合中国关心下一代工作委员会共同主办开展“中国奥林匹克数学联赛”活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/48CE7ACF8C5AEAE31B05DFBCD92E0203A0AA5EEB_size168_w1319_h898.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 435px;&quot; alt=&quot;中国关工委被冒名主办“中国奥林匹克数学联赛”，赛事单位称将核实&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《声明》表示，经查，中国关心下一代工作委员会及各直属事业单位均未参与组织“中国奥林匹克数学联赛”活动。凡假冒中国关工委及直属单位名义，制造或传播虚假信息、从事非法经营活动的机构或个人，中国关工委将追究其法律责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国关工委官网介绍，中国关工委是党中央批准成立的，以热心关心下一代工作的离退休老同志为主体、党政有关部门和群团组织负责人参加的，以关心、教育、培养青少年健康成长为目的的群众性工作组织，是党和政府联系青少年的桥梁和纽带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，澎湃新闻记者致电中国关工委办公室。该办工作人员向记者表示，中国关工委就是被这个“中国奥林匹克数学联赛”冒名了。经调查，中国关工委及各个直属事业单位从来没有组织过、参与过这个“中国奥林匹克数学联赛”，也不存在曾经参与后停止授权的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者查询发现，在一个名为“中国奥林匹克数学联赛”的网站（网址：https://www.umojingsai.com/）上，首页“主办单位”一栏中，可见“中国关心下一代工作委员会”名列其中。另两家单位分别是“中国奥林匹克竞赛中心”“中国素质教育发展中心”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/01E001A92608BC0E6C8D5EE5632533B4CCE1E030_size345_w1320_h599.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 290px;&quot; alt=&quot;名为“中国奥林匹克数学联赛”的网站上，首页“主办单位”一栏中可见“中国关心下一代工作委员会”名列其中。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;名为“中国奥林匹克数学联赛”的网站上，首页“主办单位”一栏中可见“中国关心下一代工作委员会”名列其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在这个“中国奥林匹克数学联赛”网站的“全国组委会”一栏中，“中国关心下一代工作委员会”的名字又不见了，除了“中国奥林匹克竞赛中心”“中国素质教育发展中心”之外，多了一家“中国（北京）奥林匹克数学联赛组委会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个“中国奥林匹克数学联赛”网站介绍，“中国奥林匹克数学联赛暨青少年数学素质素养测评活动是一项旨在弘扬素质教育，弘扬以数学为特色的传统文化，不仅是培养和发掘优秀的数学人才的平台，更是为国育才，培养一批致力于数学研究，数学教育，数学教学的优秀教师队伍，科研队伍。本活动是一项非盈利性，非竞赛类活动，其主要致力于中国奥林匹克数学联赛平台的打造，团结优秀的广大数学教育工作者，服务于广大的数学工作者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，近日一个名为“奥数联赛组委会”的微信公众号连续发布了多则《中国奥林匹克数学联赛UMO赛事简介》，在报名须知中提到，“该赛事初赛（2026年4月下旬)报名费200元/人，考察基础数学能力与思维灵活性。2.复赛（2026年5月下旬）报名费280元/人，题型难度升级，侧重综合应用。3.总决赛（北京组委会统一组织）全国顶尖学子同台竞技，专家团队全程监督评审。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/081204CA1B6F0A04963CCF6E1A50AA8530F0777A_size132_w746_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 470px;&quot; alt=&quot;中国关工委被冒名主办“中国奥林匹克数学联赛”，赛事单位称将核实&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;26日午间，澎湃新闻记者致电“中国奥林匹克数学联赛”网站提供的联系电话。在记者告知中国关工委声明否认是赛事主办单位后，该赛事一名工作人员表示，没有把关工委放到主办名单里。在记者告知该赛事官网确实将中国关工委列为主办单位后，该工作人员表示将进一步核实情况。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qELCDKP1Tp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qELCDKP1Tp</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:40:25 GMT</pubDate><category>数学</category><category>联赛</category><category>奥林匹克</category><category>中国关工委</category><category>赛事</category><category>组委会</category><category>主办单位</category><category>新闻记者</category><category>青少年</category><category>声明</category></item><item><title>美国正式退出世卫组织还抹黑中国，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1A0ECD13CA7CB6D97B47BCA078D3322627A0FA0A_size184_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者提问，1月23日，美国国务卿鲁比奥、卫生与公众服务部长小肯尼迪发表联合声明，宣布美即日起正式退出世界卫生组织。美卫生与公众服务部并称，新冠疫情初期，中国存在瞒报信息等情况，且拒绝向世卫组织提供早期感染者基因序列。中方对此有何评论?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆回应，新冠疫情发生后，中方坚持人民至上、生命至上，同世界各国携手合作、共克时艰，为国际抗疫合作作出了重要贡献。中国的抗疫行动时间经纬清清楚楚，事实数据一目了然，得到国际社会普遍认同，不容肆意歪曲抹黑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中方坚决反对将疫情政治化。借疫情搞政治操弄、对中国甩锅推责这种做法既不得人心，更不会得逞。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆进一步表示，世卫组织是全球公共卫生领域的权威、专业国际机构。“我们注意到，世卫组织对美国退出表示遗憾。多边主义是当今国际秩序的基石，是大势所趋、人心所向。中方一贯支持世卫组织履行职责，深化国际公共卫生合作，加强全球卫生治理，推动构建人类卫生健康共同体。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEM42kHGUh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEM42kHGUh</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:36:17 GMT</pubDate><category>疫情</category><category>中方</category><category>世卫组织</category><category>郭嘉昆</category><category>联合声明</category><category>美国国务卿</category><category>外交部发言人</category><category>国际秩序</category></item><item><title>商务部：中方愿与美方管控分歧推进合作</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1642B3229154575F9B91E0D1EA80372A9A208AF5_size113_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;人民财讯1月26日电，1月26日，商务部副部长鄢东在国新办新闻发布会上表示，2025年中美双方秉持平等、尊重和互惠精神，先后开展了五轮经贸磋商，取得了一系列积极成果，充分证明中美双方通过平等对话磋商能够找到解决问题的办法。两国元首釜山会晤后，双方通过中美经贸磋商机制，在各层级持续保持沟通，共同推动落实元首会晤重要共识和吉隆坡经贸磋商成果。下一步，中方愿与美方本着相互尊重、和平共处、合作共赢原则，共同维护好、落实好两国元首重要共识，用好中美经贸磋商机制，管控分歧、推进合作，维护两国经贸关系稳定、健康、可持续发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEL92WzVIb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEL92WzVIb</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:33:00 GMT</pubDate><category>经贸</category><category>元首</category><category>中美</category><category>吉隆坡</category><category>共识</category><category>釜山</category></item><item><title>美国联邦政府和地方政府吵起来了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F77BD4F3F4217CEA0AB7F220A18C1E7B1F2014E2_size558_w864_h486.png&quot; height=&quot;486&quot; width=&quot;864&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/FDB7B1E71E118F94C5ED9DE6FE4DB4F5BF6CF9A9_size112_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国明尼苏达州州务卿史蒂夫·西蒙25日发布声明，拒绝美司法部长帕姆·邦迪提出的从该州撤出联邦机构执法人员的条件，称后者在“勒索”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邦迪24日致信明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹，警告州政府机构必须配合联邦机构在该州的移民执法行动，同时提出结束执法行动的三个条件，包括州长办公室必须与联邦政府共享有关医疗补助计划等社保数据、废除该州移民庇护政策以及允许司法部查阅该州选民名册。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邦迪在信中说，只要双方就上述条件达成一致，便可以找到平息明尼苏达当前混乱局面的“常识性解决方案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，西蒙在声明中谴责说，邦迪将这些“非法要求作为勒索我们州和平与安全的筹码”。对她的要求，“我的回答是‘不’。她的信函反映了一种无耻企图，试图胁迫明尼苏达州违反州和联邦法律”，“此前司法部曾多次试图向我的办公室施压，要求我们提供这些数据，但均遭拒绝”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西蒙在声明中解释了州政府无法满足邦迪这些要求的法律依据，并强调并非仅有明尼苏达一个州拒绝在相关方面与特朗普政府配合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明呼吁，“联邦政府必须立即结束对我们州前所未有的、导致死亡事件的占领”。声明强调：“移民与海关执法局人员的大量行动方式是危险的、破坏稳定的、不必要且残忍的，而且效果适得其反。这些行动与其说是为了保护公众，不如说是为了制造恐惧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月7日，美国移民与海关执法局人员在明尼苏达州最大城市明尼阿波利斯市抓捕非法移民时，开枪打死美国公民古德，引发全美多地举行抗议活动，反对暴力执法。明尼阿波利斯24日上午再次发生移民执法枪击事件，造成一名37岁的美国男性公民死亡。这一突发事件导致当地紧张局势进一步升温，联邦政府与地方政府分歧进一步加剧。（记者：黄恒；视频：王沛）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEKQz6ioAd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEKQz6ioAd</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:32:14 GMT</pubDate><category>移民</category><category>声明</category><category>明尼苏达州</category><category>联邦</category><category>司法部</category><category>联邦政府</category><category>州长</category><category>海关</category><category>枪击事件</category><category>选民</category></item><item><title>特朗普就加中贸易协定发出威胁，中方回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/759F970AB42B52533B6D89C3D3463F3AA594BC23_size448_w629_h354.png&quot; height=&quot;354&quot; width=&quot;629&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普日前称，若加拿大同中国达成贸易协定，美方将对所有加拿大进口商品征收100%关税。对此，外交部发言人郭嘉昆26日在例行记者会上表示，中国主张各国应以共赢而非零和的理念、合作而非对抗的方式处理国与国关系。中加构建新型战略伙伴关系，就妥善解决中加之间经贸问题作出一些具体安排，体现了平等相待、开放包容、和平合作、共享共赢的精神，不针对任何第三方，符合两国人民共同利益，也有利于世界和平稳定与发展繁荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普24日在“真相社交”平台发文，声称：“中国会彻底吞噬加拿大，将其生吞活剥，包括摧毁当地的企业、社会结构以及整体的生活方式。”他紧接着威胁：“一旦加拿大与中国达成协议，所有加拿大输美商品将立即被加征100%的关税。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加总理卡尼25日回应说，与中国达成的相关协议并非自由贸易协议，而是在“纠正过去几年中出现的一些问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大广播公司指出，卡尼说的是早前他访华期间就电动汽车、农业和水产品等领域与中方达成的贸易安排。卡尼表示，相关协议只是对几个近期受关税影响的行业下调关税，“我们与中国所做的是纠正过去几年出现的一些问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼称，加拿大“尊重并遵守”美墨加协定中的相关承诺，无意与中国推进自贸协议。根据美墨加协定，三国若计划与“非市场经济体”推进自由贸易协议，需提前通报其他成员国。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEKozGmbDH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEKozGmbDH</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:31:18 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>加拿大</category><category>关税</category><category>协议</category><category>协定</category><category>特朗普</category><category>美国总统</category><category>外交部发言人</category></item><item><title>美政客出访中美洲多国声称为“对抗中国影响力”，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1A72EC88B9E8E47334BB3CB4D3975E13EBBC88F6_size570_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者提问，我们注意到自上月公布新版《国家安全战略》以来，美国明显加大了对西半球的投入。近日美国国会众议院“中国特设委”主席莫伦纳率团访问巴拿马等中美洲多国，声称是“为应对中国对当地的胁迫、施压和干预，对抗中国影响力”等，并要在巴拿马运河港口运营等经贸安全领域竞赢中国。中方对此有何回应？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆强调，中方坚决反对美国个别政客对中美洲国家同中国的正常交往指手画脚，有关言论是彻头彻尾的谎言谬论，只能镜像其自身意识形态偏见和冷战思维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆指出，中方始终秉持相互尊重、平等互利、开放包容、合作共赢的原则，同中美洲国家开展友好合作，为当地人民带来了实实在在的好处，受到有关国家的欢迎。“我们敦促美方政客停止操弄涉华议题，多做有利于促进地区发展繁荣的事。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEKQz6io9n</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEKQz6io9n</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:29:09 GMT</pubDate><category>中方</category><category>中美洲</category><category>郭嘉昆</category><category>政客</category><category>外交部发言人</category><category>巴拿马运河</category><category>记者会</category><category>巴拿马</category></item><item><title>英国首相斯塔默本周将访华？外交部：将适时发布消息</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/323DD6360C72BF8708AAE9F17D77193944E7E239_size927_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。阿纳多卢通讯社记者提问，英国首相斯塔默据报道将会在本周访华，中方能否予以证实？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆表示，当前国际形势动荡不安，中国和英国作为安理会常任理事国，两国加强交流和合作，符合两国和世界的利益。“关于你提到的访问，我们会适时发布消息，请你保持关注。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEK7aK3VsW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEK7aK3VsW</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:23:26 GMT</pubDate><category>郭嘉昆</category><category>英国首相</category><category>外交部发言人</category><category>朱郑勇</category></item><item><title>外交部回应美国威胁对加拿大进口商品征收100%关税</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B41C716151B574F6D4E412FE45C69667195CBA1C_size62_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普日前称，若加拿大同中国达成贸易协定，美方将对所有加拿大进口商品征收100%关税。对此，外交部发言人郭嘉昆26日在例行记者会上表示，中国主张各国应以共赢而非零和的理念、合作而非对抗的方式处理国与国关系。中加构建新型战略伙伴关系，就妥善解决中加之间经贸问题作出一些具体安排，体现了平等相待、开放包容、和平合作、共享共赢的精神，不针对任何第三方，符合两国人民共同利益，也有利于世界和平稳定与发展繁荣。 （记者：朱超 冯歆然）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEK7aK3VqF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEK7aK3VqF</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:22:59 GMT</pubDate><category>美国总统</category><category>加拿大</category><category>外交部发言人</category><category>和平</category></item><item><title>韩国前国务总理李海瓒在越南去世，中方回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C6544F81A9BC1052ECCD9AC731F3AC2A7CE59CCC_size87_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者李萌】在1月26日外交部例行记者会上，有记者提问称，1月25日，韩国前国务总理李海瓒在越南去世。中方对此有何评论?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，发言人郭嘉昆表示，李海瓒先生是韩国资深政治家，曾多次率团访华，为中韩关系发展作出了积极贡献，中方对他的去世表示哀悼，向他的家属致以诚挚慰问。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEKQz6io0l</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEKQz6io0l</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:22:44 GMT</pubDate><category>中方</category><category>外交部</category><category>中韩关系</category><category>环球时报</category></item><item><title>白血病寻亲女孩转至江苏治疗，无锡医疗专家全程护送，养母发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/FA8D04C799FBC800978281EE1A68090B61AC5AC7_size744_w900_h506.png&quot; height=&quot;506&quot; width=&quot;900&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 杜光然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，21岁女大学生周和瑶因患白血病急需造血干细胞移植，她和养父母发起网络寻亲，引发关注。周和瑶的学校扬州大学和无锡爱心企业纷纷伸出援手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0C958415EF1A601E3C6C5830DBB9E650927C2178_size105_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据无锡博报公众号介绍，1月25日，无锡医疗专家团队前往贵州探望周和瑶。无锡的专家们向贵州专家们了解情况后，对周和瑶进行身体检查，他们和苏州大学附属第一医院血液科主任医师陈苏宁开展视频诊疗会议，并将最新会商情况告知周和瑶的家属。周和瑶所患的急性混合型白血病（高危组）治疗难度较大，家属商量后希望将周和瑶转至江苏进一步诊治。媒体也在多方联系，全力帮助小周尽快找到其亲生父母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江南大学附属医院血液内科主任说：“我们会商后建议患者再做一次骨髓穿刺，完善基因检测看看有没有新的治疗靶点，根据结果调整方案，尽快桥接异基因造血干细胞移植，这样可以提高患者的生存率。我们会尊重患者家属的意愿，全力配合，做好治疗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3782875E926FB9D6C0D58D1D198352265A2508E8_size135_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，周和瑶在无锡医疗专家的全程陪护下，从贵州搭乘高铁转运江苏。周和瑶发视频称：“在转院路上啦，大家全程在身边陪伴着，我的状态稳定，大家不用担心。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者联系到周和瑶的养母，她表示，女儿正在转至苏州途中，非常感谢大家的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据荔枝新闻报道，在医疗专家全程陪同下，周和瑶同学已于1月26日上午坐上了高铁，目前正在途中。她和医疗组团队将于16点54分抵达上海虹桥站。随即，她将转乘120救护车，前往苏州大学附属第一医院接受进一步治疗。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEJUVDZFE4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEJUVDZFE4</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:12:02 GMT</pubDate><category>无锡</category><category>周和瑶</category><category>贵州</category><category>极目</category><category>患者</category><category>家属</category><category>医疗</category><category>高铁</category><category>白血病</category><category>新闻记者</category></item><item><title>甘肃迭部县发生5.5级地震，震源深度10千米</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0454D5A90A5D45E33CB60BED85C6D8EB0EE53962_size280_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中国地震台网正式测定：01月26日14时56分在甘肃甘南州迭部县（北纬34.06度，东经103.25度）发生5.5级地震，震源深度10千米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2D7A149F9FD81D2500D8B14DB07D1263DC57D7AC_size63_w800_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEIeP5UyJH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEIeP5UyJH</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:07:59 GMT</pubDate><category>甘肃</category><category>甘南州</category><category>迭部县</category></item><item><title>乌拉圭总统奥尔西将访华</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D76F7B88D4D03609A6EAED243F536FAF0FCB5C18_size417_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;外交部发言人宣布：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应国家主席习近平邀请，乌拉圭东岸共和国总统奥尔西将于2月1日至7日对中国进行国事访问。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEI8vk3Ira</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEI8vk3Ira</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:01:42 GMT</pubDate><category>外交部发言人</category><category>习近平</category><category>国家主席</category><category>奥尔西</category></item><item><title>美国国防战略有变，李在明强调“国防自主”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4BEB28AE887D3C8C2391A689D18B39318F990CF4_size36_w636_h358.jpg&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据韩联社25日报道，韩国总统李在明日前就美国发布的2026年国防战略报告强调，在国际局势动荡不安的背景下，实现韩国“国防自主”是最基本要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，李在明在社交媒体上发文做出相关表态，并附上一个分析美国最新国防战略的新闻报道链接。李在明指出，以韩国的“国防开支和军力水平”还不能实现国防自主，令人难以接受。李在明同时强调，实现国防自主及半岛和平能推动经济可持续发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;ScreenShot_2026-01-26_141454_506.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/18FE89A92E8DEC996007D65A52E96469B0118608_size462_w1080_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 325px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国防部23日发布2026年国防战略报告，将美国本土安全和美国在西半球的利益作为最优先事项，同时表示将加强与盟友和伙伴责任分担、大力发展国防工业基础等。按照韩联社的说法，美方在新版国防战略报告中指出，韩国在“关键但更有限的美方支持”下有能力承担对朝遏制相关的主要责任。该表述被解读为，美方希望韩方今后在构筑对朝遏制体系、防止朝鲜挑衅等方面投入更多力量。另有观点认为，结合美方的相关战略调整，韩国政府今后或将加快推进战时作战指挥权移交等相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美副防长将访日 日媒：或要求日方增加防卫费&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据共同社25日报道，美国国防部副部长科尔比将于近日访问韩国和日本，科尔比被认为是主导推动盟友提高防务开支的核心人物，他此行可能会直接要求日本增加防卫费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;ScreenShot_2026-01-26_141920_113.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EC23FFD0BA501CAEFB17EFCE16350ADC58418145_size666_w1080_h557.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 330px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，美国国防部于23日发布2026年国防战略报告，预计科尔比此行将向日韩两国说明美国的战略方针。按照共同社的说法，特朗普政府此前暗中要求日本将防卫费提高至占国内生产总值3.5%，日本政府内部对来自美方的增加防卫费压力已有意见。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEIeP5UyKp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEIeP5UyKp</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 06:59:03 GMT</pubDate><category>国防</category><category>美方</category><category>韩联社</category><category>美国国防部</category><category>共同社</category><category>战略</category><category>盟友</category><category>科尔比</category><category>李在明</category><category>韩国政府</category></item><item><title>女子买到二等座“单人座位”，12306回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/07884A707A3BEEB737026B5469ECA823F9C90E1A_size132_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 满达 见习记者 李淑仪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月25日，有网友发帖称自己“二等座竟买到了动车的独享单人专座”，更意外的是，该列车座位方向与运行方向相反。同时，她从乘务员处得知当天是该车次最后一次运行。1月26日，12306客服人员告诉极目新闻记者，此类“单人独座”实为残疾人专用座位，若无残疾人购票则会安排给其他旅客。不过，目前已查询不到该车次的运行信息。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/278E0956D8337103B5A7C85594A86CCE46E45F32_size201_w1200_h1448.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 772px;&quot; alt=&quot;image.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友买到单人座位（图片来源：哎呦呦）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发帖人范女士介绍，她乘坐的是D1681/4次列车（扬州至呼和浩特东），自己在德州东上车、太原下车，购买的是二等座座席。上车后她发现自己的座位是独立的单人座，旁边可放置行李，小桌板较长，且座位后方配有充电插座，而其他座位下似乎没有。“感觉很幸运，空间比较宽敞，不用担心影响别人走路。”范女士说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/75AC486E17A03482CFD08900EFA14370130AF032_size218_w1200_h1458.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 777px;&quot; alt=&quot;image.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友买到单人座位（素材来源：哎呦呦）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令她意外的是，列车运行方向与座椅朝向相反，“应该是老车厢，座位都固定在地板上，不能调转方向。”同时，她从乘务员处得知，25日是该车次的最后一次运行，“我查了一下发现第二天就没这趟车了，乘务员说这条线路以后没有这趟车次了，但不确定车辆是否会调到其他线路。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，极目新闻记者致电呼和浩特12306。客服人员表示，系统中已无法查询到该车次信息，并解释“单人独座”通常位于7号车厢，是残疾人专用座位，“空间较大，方便放置轮椅”。若无相应旅客购票，会开放给其他乘客。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对座位方向与列车运行方向相反的情况，客服说明这是因为列车车底较旧，座椅为固定式无法调节。她还补充道，26日起已经调图升级，开始实行新运行图了，“现在没有这趟车的信息了，昨天可能是这趟车运行的最后一次。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/82C9BA64C80AE19808512F23A6F2A9A0637044DF_size84_w1179_h834.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 452px;&quot; alt=&quot;image.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月25日晚，记者在12306APP上查询发现的车辆信息，目前已查询不到&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者查询发现，1月25日晚，在12306APP上仍可查到D1681/4次列车的相关信息：全程13小时13分，由呼和浩特局承运，7号车厢设有“单人独座”。但是，26日该车次的相关信息已无法查到。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E9E46529B10895D2C2C1299AC0393920BF6FC747_size102_w1200_h1068.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 569px;&quot; alt=&quot;image.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图片来源：草原铁路&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据“草原铁路”1月21日发布，1月26日草原铁路实施新的列车运行图，呼和浩特东与扬州间的D1682/3/2 、D1681/4/1次列车不再绕行青岛、日照等地，优化为经京沪高铁、徐盐客专线运行，升级车型为CR400BF—G型“复兴号”动车组，更换车次为G3768/9/8、G3767/70/67次，全线运行时间缩短2小时39分。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qEGo7EIajd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qEGo7EIajd</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 06:50:14 GMT</pubDate><category>座位</category><category>极目</category><category>呼和浩特</category><category>客服</category><category>列车</category><category>乘务员</category><category>车厢</category><category>新闻记者</category><category>残疾人</category><category>草原</category></item></channel></rss>