<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 09:14:53 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>丹麦军人携实弹登上格陵兰岛：如果美国进攻，立即战斗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EED0BCBA7CACA5025825BD634983420DAB274561_size1143_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D139113DE34CF82B05A1298FEED84960858FF766_size2716_w1690_h944.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月23日，&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，上周登陆格陵兰岛的丹麦士兵携带了实弹，并接到命令：如果美国在最糟糕的情况下进攻格陵兰岛，丹麦将立即投入战斗。士兵被要求随身携带这些弹药，以便在必要时立即投入战斗。国防部向丹麦士兵下达的长达数页的命令指出，国防部必须尽快加强执行格陵兰防御计划的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该命令描述了一项多阶段行动，其中包括以后派遣更多士兵和军事力量的可能性。在北大西洋无冰区，丹麦护卫舰“彼得·威勒莫斯”号加入了军事行动。空军的大力神运输机已将人员和装备运送到格陵兰岛北部，F-35战斗机也首次在格陵兰岛上空巡逻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次行动还包括来自欧洲北约盟国的部队，参与国包括瑞典、挪威、芬兰、法国、德国、荷兰和英国。（总台记者 郝晓丽）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9QZP2fRDr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9QZP2fRDr</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:24:56 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>实弹</category><category>广播公司</category></item><item><title>蓝白再度封杀1.25万亿元新台币“特别防务预算”，系“第八次封杀该案”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/05527076914F9865AFF65E320BDA5D798B557928_size124_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据台湾“中央社”1月23日报道，台立法机构会议23日经表决确认议事日程，蓝（国民党）白（民众党）再度以人数优势，否决民进党团提议的议事日程草案报告事项及质询事项，再度封杀8年1.25万亿元新台币军购特别条例草案交付有关委员会审查。台媒称，这是蓝白第八次封杀该案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，台行政机构会议去年11月27日通过预算规模8年1.25万亿元新台币的“强化防卫韧性及不对称战力计划采购特别条例”草案送立法机构审议，蓝白在12月2日在程序委员会首度封杀，该案无法排入立法机构会议报告事项议程，此后蓝白多次封杀该案排入会议议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日，针对议事日程草案报告事项及质询事项，蓝白在人数优势下否决民进党团提议，并通过民众党团提议，再度封杀8年1.25万亿元新台币军购特别条例草案交付有关委员会审查，“第八次封杀该案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于自去年12月以来该草案多次被封杀。国台办新闻发言人朱凤莲1月14日曾在例行新闻发布会上表示，此前，CGTN面向全球网友所作有关民调显示，90%受访者认为民进党当局加速武装台湾的行径已将台湾民众推向兵凶战危的险境。岛内也有民调显示超过六成民众不愿自己或家人上战场。这些情况折射出台湾社会对买武器买不来“安全”、只会加速把台湾推入险境的高度共识，也反映了台湾民众对民进党当局浪费民脂民膏讨好外部势力、养肥外国军火商的强烈不满。民进党当局为谋求政党私利，不断增加防务预算，大搞“全民皆兵”、鼓噪“战争恐慌”，把台湾民众绑上“台独”战车，妄图“倚外谋独”、“以武谋独”，是对台湾民众安全与利益的现实威胁。（尹艳辉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9P3uvdJVe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9P3uvdJVe</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:16:18 GMT</pubDate><category>草案</category><category>民众</category><category>民进党</category><category>事项</category><category>立法机构</category><category>新台币</category><category>当局</category><category>台湾</category><category>议事日程</category><category>民调</category></item><item><title>中度以上失能老人补贴全国推行：影响有多大？怎么领？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7317833BDBCFE02C4927AB5E7F8CE7D2138EB4DE_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 孔家兴 舒怡尔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民政部、财政部日前印发通知，从今年1月1日起，面向中度以上失能老年人发放养老服务消费补贴的政策在全国正式实施。这一政策是在去年7月部分省市试点的基础上进一步全面推开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月1日起，经统一评估为中度、重度、完全失能等级的老年人，可以通过“民政通”（含小程序、APP）申请每月最高800元的养老服务消费补贴，其中居家养老服务消费券抵扣比例为50%，机构养老服务券抵扣比例为40%。补贴以电子消费券的形式按月发放，补贴项目包括居家、社区、机构养老服务，涵盖助餐、助浴、助洁、助行、助急、助医以及康复护理、日间托养等多项服务内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A22880FF040353CFE098DC610ACDBCE4A9D18A63_size365_w1024_h1390.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 868px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;失能老人突破4600万人，女性自理困难比例高于男性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武汉大学和北京大学在2024年联合发布的《中国老年健康报告》显示，&lt;strong&gt;2021-2023年全国60岁以上失能人数达到4654万人&lt;/strong&gt;，虽然失能率在下降，但随老年人口规模增加，失能人数也在缓慢上升。研究还发现，失能率降低与住房适老化设施（如抽水马桶普及），医疗资源扩容，老年人教育水平提高等有一定关系。但研究者也注意到，&lt;strong&gt;高年龄、女性和低教育者有更高的失能率。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7305D66E7A3132685B7C07FD1B621FD73B6B5D56_size269_w1024_h1391.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 869px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从《第五次中国城乡老年人生活状况抽样调查基本数据公报》的人群画像来看，中国失能老人呈现出以下几个特征：一是城镇失能老人占比略低于农村。二是在不同年龄层的失能老人中，女性的自理困难占比均高于男性。三是随着失能老人从低龄转向高龄，失能占比增长明显；男性增长了310%，女性增长了325%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9860439F8F9B0B19BD7478738531608B35A4E09E_size268_w800_h450.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月，武汉大学和北京大学的多位学者联合发布了《中国老年健康报告》，该研究基于《中国健康与养老追踪调查》（CHARLS）的相关数据，该调查已持续十多年。研究显示，失能者中，仅有1%得到了正式照料即雇佣保姆、小时工等负责照料，99%都是非正式照料，即由配偶、子女等承担照料任务。图片来源：南方都市报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大学中国卫生发展研究中心研究员姚尧在接受人民日报健康客户端记者采访时表示，“在中国，女性处于失能状态的时间几乎是男性的两倍，高达7.83年，而男性为4.21年。”他参与的研究（发表于《柳叶刀-公共卫生》）发现，在最优社会支持下，男女自理寿命差距几乎消失，证实失能期长短主要受可干预的社会因素影响。姚尧认为，&lt;strong&gt;“女性额外的失能年数并非完全由生物学因素决定，很大程度上是由我们可以改变的社会因素所驱动。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试点地区失能老人补贴规模达1.82亿元&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月，民政部、财政部联合印发《关于实施向中度以上失能老年人发放养老服务消费补贴项目的通知》，在浙江等3个省份及四川成都等4个地市先行开展试点，直至本次在全国范围内正式实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据民政部数据，截至2025年10月8日，试点地区失能老年人及其代办人已领取36.51万张养老服务消费券，使用消费券24.2万次，核销金额1.82亿元，减轻了失能老年人及其家庭照护负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/50B3C68171DC53B5DA7D06DE8FA8C028CE34011C_size504_w1024_h1593.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 995px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从各地政府发布的失能老人养老服务消费券发放情况来看，各试点地区成效显著。江西省新余市在试点2个多月的时间里，实现了机构失能老年人消费券领取全覆盖，消费券核销率达74%。四川省成都市是目前披露地区核销消费券数量最多的，截至2025年12月底，成都市共发放消费券9.3万张，带动市场消费5.46亿元，直接惠及2.7万余名中度以上失能老年人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《沈阳日报》报道，沈阳市约有10万中度及以上失能老人，迫切需要专业的助浴、康复护理等服务，但常常被经济压力劝退。在沈阳，上门助浴一次要花费约200元、康复按摩要花费约100元。沈阳市民政局副局长张葛表示，通过“民政通”发放的电子消费券中居家上门服务每月最高补贴为500元，为家庭实实在在减轻了负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关业内人士在接受《华夏时报》记者采访时表示，补贴政策不仅解决了中度以上失能老年人的急难愁盼问题，更实现了养老服务补贴模式的创新，为后续完善养老保障和残疾人保障政策提供了宝贵经验。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Ouabuyr9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Ouabuyr9</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:08:31 GMT</pubDate><category>老年人</category><category>消费券</category><category>老人</category><category>中度</category><category>民政部</category><category>财政部</category><category>成都市</category><category>北京大学</category><category>沈阳日报</category><category>华夏时报</category></item><item><title>特朗普炫耀谈妥了，北约放话“把中俄踢出去”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E84C8FC7023CA146216145B8EB2C483AA49AC9D1_size87_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普当地时间1月22日宣布，他已与北约达成的一项协议，确保美国对格陵兰岛拥有“全面永久的准入权”。北约秘书长吕特附和称，盟友必须加大对北极安全的投入，以应对来自俄罗斯和中国的“威胁”，确保中俄无法参与格陵兰岛经济领域，或在当地开展军事活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前这项协议具体细节尚不明确，各方立场也存在分歧。比如丹麦强调对格陵兰的主权不容讨论，格陵兰则称对协议内容不知情，并明确将主权设为“红线”，强调需尊重领土完整与国际法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析指出，特朗普撤回对欧洲加征关税的威胁、排除动用武力的选项，暂时缓和了跨大西洋紧张局势，但对盟友信任已造成明显冲击。欧盟领导人和格陵兰民众也对特朗普的无常保持高度警惕，担忧其再度“变卦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普炫耀“完全准入权”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社1月22日报道，这份框架协议的消息公布之际，特朗普放弃了对欧洲加征关税的威胁，并排除了以武力夺取格陵兰岛的可能性，为这场险些演变为数十年来跨大西洋关系最大裂痕的争端带来了一定程度的缓和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的政策转向推动欧洲股市反弹，华尔街主要股指也再度逼近历史高点，但此举也引发外界质疑：跨大西洋关系及商业信心已遭受的损害究竟有多大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;协议的具体细节仍不明确。丹麦方面坚称对该岛的主权不容商讨。欧盟外交与安全政策代表卡拉斯表示，在欧盟领导人召开紧急峰会之际，过去一周里欧美关系已“遭受重创”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰总理延斯-弗雷德里克・尼尔森对特朗普的表态表示欢迎，但同时称自己对协议的诸多细节仍一无所知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不清楚这份协议中，有哪些内容与我国相关。”他在格陵兰首府努克向记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/157394281F5CD4FFC592D141C8A9814B1811A238_size321_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;被问格陵兰岛会否继续属于丹麦，北约秘书长称没跟特朗普讨论 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;被问格陵兰岛会否继续属于丹麦，北约秘书长称没跟特朗普讨论 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及有报道称特朗普试图通过这一广泛协议掌控格陵兰岛美军基地周边区域时，他回应道：“我们愿意就诸多事宜展开磋商，也准备就建立更完善的伙伴关系等议题进行谈判。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但主权是一条红线，”尼尔森说，“我们绝不能越过这条红线。我们必须捍卫自身的领土完整，遵守国际法与主权原则。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在从瑞士达沃斯世界经济论坛返程的“空军一号”专机上对记者表示，一项新协议正在谈判中，该协议“对美国将更为优厚，远超以往”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他回避了有关主权问题的提问，但称：“我们必须拥有完全自主行事的能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;稍早时候，特朗普在接受福克斯商业网采访时称，这份协议实质上能让美国获得对格陵兰岛的“完全准入权”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这项权利没有期限，不受时间限制。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位知情人士向路透社透露，吕特与特朗普已在达沃斯达成共识，同意美国、丹麦和格陵兰三方就更新1951年签署的《格陵兰防务协定》。该协定曾规定，若北约认为有必要，美国可在格陵兰岛修建军事基地并划定“防务区域”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该知情人士还表示，他们所讨论的框架协议中，还包含禁止中国和俄罗斯在格陵兰投资的条款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一位知情人士称，此次达成的共识仅为“一份可供后续拓展的框架”，并补充道：“目前所有关于具体细节的报道均为猜测。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕特在达沃斯向路透社表示，北约高官接下来将负责落实额外安全需求的具体细节。“我毫不怀疑我们能够快速推进这项工作。我当然希望能在2026年完成，最好是在年初。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他称，自己与特朗普就北约盟国如何携手保障北极安全进行了“十分良好的磋商”，议题范围不仅涵盖格陵兰岛，还包括七个在北极地区拥有领土的北约成员国，探讨跨大西洋联盟应如何以最佳方式捍卫北极地区安全，应对俄罗斯与中国的相关影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“昨日会谈形成的一项工作方向是，针对格陵兰岛，我们要确保不让中国和俄罗斯获得进入其经济领域或在当地开展军事活动的机会。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对西方国家渲染合作应对所谓中俄“北极威胁”，中国外交部发言人毛宁1月12日回应称，北极涉及国际社会的整体利益，中国在北极的活动旨在促进北极的和平稳定和可持续发展，符合国际法。各国依法在北极开展活动的权利和自由应当得到充分尊重，美国谋取私利，不要拿其他国家当借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲担心美国“变卦”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普和吕特野心勃勃，但丹麦首相弗雷泽里克森表示，丹麦并未就格陵兰岛主权问题与北约进行任何谈判。“当前局势依然严峻复杂，但我们也取得了一定进展，我们已将问题拉回正轨，也就是能够探讨如何促进北极地区的共同安全。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，在欧盟领导人紧急峰会召开前夕，弗雷泽里克森呼吁“北约在北极地区建立永久存在，包括格陵兰岛周边区域”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡拉斯指出：“盟国之间的分歧，比如欧美之间的分歧，只会让那些旁观者，也就是我们的对手坐收渔利。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰总统斯图布表示，他希望盟国能在7月举行的北约峰会上，敲定一项强化北极安全的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相发言人透露，斯塔默周四向吕特表示，英国已准备好全面参与北极地区的安全保障工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦皇家国防学院教授马克·雅各布森说：“需要明确的是，冷战时期美国在格陵兰岛曾设有17处基地，当时的军事活动规模也远大于现在。而这些活动，在现行协议框架下本就具备实施的条件。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充道：“我认为，接下来各方将围绕导弹防御系统展开具体磋商，同时也会针对禁止俄罗斯与中国进入格陵兰岛的议题进行实质性讨论。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过格陵兰民众与欧盟领导人态度依然谨慎。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BA4261A427B2658CB8361A1D4F338CE8C94BD9D8_size394_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月20日，格陵兰努克市上空的日出景象 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月20日，格陵兰努克市上空的日出景象 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲官员表示，鉴于特朗普撤回加征关税的威胁，欧盟或将重启与美国的贸易协定谈判。此前，因特朗普的关税威胁，欧洲议会已于本周决定暂停相关谈判工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，有外交官向路透社透露，格陵兰岛事件已严重动摇了欧盟对跨大西洋关系的信心，欧盟领导人将重新审视欧美关系。他们称，各国政府对特朗普政策的反复无常仍存警惕，特朗普正愈发被视为一个欧洲必须强硬应对的“恃强凌弱者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰首府努克的民众同样态度谨慎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“整件事都令人一头雾水。”退休老人耶斯珀·穆勒说道。“前一小时，我们似乎还处在战争边缘；下一小时，一切又变得看似风平浪静。我实在难以想象，这样反复无常的表态能促成任何可靠的合作。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国副总理兼财政部长克林拜尔20日指出，现在就断言美欧之间一触即发的争端已经结束还为时过早。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在接受德国电视二台采访时表示：“过去几天局势几经反复，我们现在应静观吕特与特朗普之间能否达成实质性协议。无论最终就格陵兰岛问题达成何种解决方案，所有人都必须清楚，我们不能就此高枕无忧、沾沾自喜。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名近日直接参与谈判的欧盟官员称：“若说这是什么天大的好消息，我对此深表怀疑。我们的生活和国家治理，绝不能建立在社交媒体的帖子之上。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9NkvGZCR6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9NkvGZCR6</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:51:16 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>北约</category><category>欧盟</category><category>格陵兰</category><category>北极</category><category>北极地区</category><category>丹麦</category><category>大西洋</category><category>美国</category><category>达沃斯</category></item><item><title>李亚鹏透露新进展，医院有救了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/171B160CCCF655AB5FF5A94F50B4210FEA45F1EA_size650_w711_h400.png&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;711&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，李亚鹏现身嫣然天使儿童医院，与前来捐款的爱心人士一起与患儿合影。其间，李亚鹏激动表示自己当天去看了一个新地址，“还有公园，但不确定能否谈得下来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日晚，李亚鹏在社交媒体发布视频称，最近的4场直播，收到平台分账金额约29.1万元。他将在缴税后，把这笔款项全部捐给嫣然天使儿童医院（以下简称“嫣然医院”），并标注“替网友捐赠”。几乎同时，嫣然医院暂停所有公众参观，关闭了线上与现场捐赠通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，因房租上涨问题，嫣然医院的房东一度被推到舆论中心。近日，房东代理律师、北京宣言律师事务所律师李嘉升在接受《潇湘晨报》采访时回应，相关讨论客观上提升了公众对嫣然医院的关注度，或有助于推动问题解决，将考虑向法院申请，从相关公众捐赠款项中拨付房租费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，即便捐款能够暂时缓解房租压力，嫣然医院能真正走出困境吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9CA1EB09972CA4A79F13942774F4855A560D28F4_size233_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;摄影：杨智杰&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;救命钱为何救不了医院？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大学非营利组织法研究中心主任金锦萍在接受《中国新闻周刊》采访时指出，嫣然天使基金是中国红十字基金会下设的公益专项基金，其备案的公开募捐方案限制了资金使用目的——只能用于唇腭裂患者的医疗救助。而嫣然儿童医院是一个民办非企业单位，应该没有获得慈善组织的资格，故不能公开向公众募集资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，她强调，本次事件中，嫣然儿童医院应该没有开展公开募捐，而是公众主动向其捐赠，儿童医院是被动接受捐赠。法律相关规定，一个民间非营利组织应该都有被动接受赠与（捐赠）的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“目前医院关闭捐赠接收通道，应该不是涉嫌违法违规问题，而是考虑到医院的正常经营、善款的妥善处理和使用等等。当然从更严格意义上讲，也是为了避免被认定为‘违法开展募捐活动’的嫌疑。”金锦萍说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李嘉升在接受媒体采访时表示，医院自身盈利难以支撑运营，此前也主要依靠基金“输血”，医院的正常运转包括了租赁场地的费用，这并不能算作挪用，将考虑向法院申请使用这笔费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国际上，美国圣裘德儿童研究医院的发起路径，与嫣然医院有一定的相似之处。该医院成立于1962年，由艺人丹尼·托马斯（Danny Thomas）创立，是一家非营利性儿童癌症研究与治疗中心，为0—18岁患癌症重症的儿童提供治疗，并承担全部医疗、交通、住宿及餐饮费用，是美国国家癌症研究所指定的唯一儿童专科癌症中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该机构持续运营了60多年，同样依赖大量捐款。不同之处在于，圣裘德医院有独立的专业筹款机构：美国黎巴嫩叙利亚联合慈善会，雇用了上千名职工，专门负责在全球筹款和宣传。资金主要来自个人捐赠、企业资助、公益活动、遗产捐赠以及科研资助等渠道。官方提到，在每1美元的支出中，82%用于患者服务与科学研究，其余18%用于筹款及日常管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“像嫣然医院这样的民间举办的社会服务机构，我国法律是允许其在符合条件的情况下申请成为慈善组织的，但能否获得公开募捐资格，需要获得行政许可。”在金锦萍看来，获得公开募捐资格不见得是最优选择，具有公开募捐资格的慈善组织，会承受更多的法律义务和责任。是否申请，应由医院结合自身长期发展审慎评估。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;募集善款曾跌至一年5.6万&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便“全民拯救”真的推动解决了房租问题，嫣然医院能否就此脱险？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次房租风波，是医院长期经营问题的集中体现。作为独立经营主体，嫣然医院与其他民营医院一样，需要自负盈亏。李亚鹏在公开视频中坦言，医院的经营困境已持续近5年。近几年，医院员工薪资从未拖欠，主要依靠副理事长余丽个人借款上千万元才得以维持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从业务数据看，嫣然医院曾在2019年达到阶段性的高峰。医院年度报告显示，当年门诊量超过6.4万人次，住院患者1194人，完成唇腭裂手术1041台。但疫情后，2020年门诊量骤降58%，此后虽逐步回升，但截至2023年，门诊量也只是回升到了3.9万人次，尚未回到2019年的水平。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AFE8570E452859E455BB723080DF9B92EDC06AA0_size49_w1080_h633.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EC2DA68C10516E631344CB13300A66889FCB8CEC_size54_w1080_h634.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A588FB210668C3A7DF40C62FE07501C0DEAB3A1E_size56_w1080_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 325px;&quot; alt=&quot;数据来源：北京嫣然天使儿童医院&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;数据来源：北京嫣然天使儿童医院&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，嫣然医院所获募捐的现金及物资规模也在持续减少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年医院成立初期，凭借王菲和李亚鹏的公众影响力，团队曾募集善款及物资3696万元。2013年两人离婚后，叠加医院运营逐渐常态化等因素，到2019年，这一数字已降至354万元，自2020年起，连续三年维持在百万元出头，2023年进一步降至5.6万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一旦创始人影响力式微，或退出经营管理，整个机构便可能面临身份认同危机和持续发展困境。”金锦萍指出，这反映了慈善机构从“魅力型治理”向“法理型治理”转型的普遍难题。而医疗质量体系的建立、成本控制的精细化等，需要长期积累、系统建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，嫣然医院并非一开始就走“重资产”路线。2006年，嫣然天使基金创立，最初采取的是轻资产模式：募集善款，与8家定点医院合作，为贫困唇腭裂患儿支付全额手术费用，同时开展“嫣然天使之旅”医疗救助行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但两年后，李亚鹏意识到，唇腭裂并非一次手术就能解决，而是一项横跨18年的系统治疗工程，涉及颌面外科、口腔正畸、语音矫正、心理辅导等多个学科，决定自建儿童医院。2012年，嫣然医院正式成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，医院一方面承担嫣然天使基金的重要定点救助工作，也在尝试通过市场化方式实现“自我造血”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏曾在2013年接受《外滩画报》采访时介绍，医院通过提供高端医疗服务或推行会员制，吸引有高支付能力的患者，同时为普通市民提供与公立医院价格相近的平价门诊。他当时研判，医院需要三年左右实现收支平衡。但是否实现过盈利，嫣然医院并未在年报中披露。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“公益+市场”的双重约束&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位受访者提到，嫣然医院所走的“公益+市场”道路，对运营能力提出了极高要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金锦萍认为，在这种模式下，医院一定程度上在进行内部的“转移支付”，这是确保健康可持续发展的一种选择。但这对医院的专业性水平的挑战会加大，“因为高端自费患者对于诊疗的专业性要求高，要求医院在人才培养方面投入更大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在嫣然医院的医生介绍墙上看到，多名医生拥有北京三甲医院的从业背景，李亚鹏在2013年时提到，要组建一支医疗精英团队，医生工资“一定要高于一般医院”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而作为民办非营利医院，嫣然医院面临的处境是，收入可以免税，股东不能分红，而且对于列入地方医保定点服务的项目，需要遵循医保支付标准，不能自主定价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，嫣然并非专科医院，而是一家综合性儿童医院，设有内科、外科、眼科、口腔科、耳鼻喉科、保健科等13个科室。截至2023年，医院编制人员138人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这类社会服务机构一般是重资产模式，前期投入大，而且运营期以来，还需要维持日常经营。”金锦萍指出，慈善属性还意味着，医院必须接纳部分无支付能力患者，相比一般民办非营利医院，其运营成本更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，受访者提到，在医疗资源集中的北京，嫣然医院在儿科品牌上很难与北京儿童医院、首都儿科研究所等公立医院竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为对照案例，“微笑行动”这一唇腭裂公益项目，提供了另一种路径。该项目由留美整形外科专家韩凯在1990年发起，是中国运行时间最长的公益医疗项目之一，35年来，已经为5万多名儿童完成唇腭裂手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩凯在去年接受采访时回忆，2012年他们同样遭遇房租上涨压力，“反复权衡后，我决定‘搬家’，把钱省下来救助更多孩子。”2015年，“微笑行动”整体迁入杭州师范大学附属医院，由院方提供两层小楼，设有整形外科、正畸牙科、麻醉科、语音训练和临床检验科，配有病房、ICU、手术室等专业医疗设施，有25张床位，降低了长期运营成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：杨智杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：闵杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9P3XdfqfD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9P3XdfqfD</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:46:18 GMT</pubDate><category>医院</category><category>李亚鹏</category><category>儿童医院</category><category>房租</category><category>医疗</category><category>患者</category><category>公众</category><category>公益</category><category>嫣然医院</category><category>叙利亚</category></item><item><title>加总理回击特朗普：加拿大不靠美国活着，必须成为灯塔</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C4EACB7F06FE2A2925FC9342EE48F75F4C5A0B96_size57_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】美加领导人的口水仗还在继续。在美国总统特朗普宣称“加拿大仰仗美国生存，应对此心存感激”后，卡尼在结束达沃斯之行回国后反击说，加拿大生存并非仰赖美国，加拿大人是“自己国家的主人”。他还表示，加拿大“必须成为一座灯塔 ，为迷茫的世界树立典范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遭卡尼连怼的特朗普，随后宣布撤回对卡尼加入“和平委员会”的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》22日报道形容，本周从瑞士达沃斯回国后，卡尼一夜之间成为了全球政治明星。向来拘谨的与会者在卡尼发表完30分钟振奋人心的演讲后，破例全体起立为他鼓掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼因坦率指出特朗普造成了全球秩序不可挽回的“裂痕”，并呼吁其他中等国家与加拿大携手，开辟一条有别于超级大国的独特发展道路而备受赞誉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ABEC9A4E312CDA2078EE12B6DF720AA0F2648438_size276_w800_h601.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;1月22日，加拿大魁北克，加拿大总理卡尼发表讲话。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月22日，加拿大魁北克，加拿大总理卡尼发表讲话。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22日，也就是从达沃斯回国不到一天，卡尼便在魁北克城发表演讲，阐明了加拿大的发展方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和在达沃斯的演讲一样，卡尼22日的演讲同样没有提及特朗普的名字，但其中的指向性十分明确，显然是针对特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼承认，加拿大与美国在经济、安全领域建立了良好的伙伴关系，两国间的文化交流也十分丰富，但“加拿大并非仰赖美国而生存。加拿大之所以能繁荣，源于我们是加拿大人。我们是自己国家的主人。这是我们的国家，这是我们的未来，选择权在我们手中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，加拿大“必须成为一座灯塔，为迷茫的世界树立典范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在壁垒高筑、边境管控日益严格的当下，我们要向世界证明，一个国家既能保持开放，又能保障安全；既能热情好客，又能实力雄厚；既能坚守原则，又能拥有强大影响力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“全球数十亿人都渴望拥有我们如今所创造的一切：一个运转良好的多元社会、一个言论自由、多元且氛围热烈的公共舆论空间、一个能带来广泛共享繁荣的经济体，以及一个主动保护弱势群体免受强权压迫的民主国家。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他接着说道：“加拿大无法解决世界上所有的问题，但我们可以向世界证明，另一种发展模式是切实可行的。历史的轨迹并非注定要向排外主义扭曲，它依旧能够朝着进步与正义的方向前行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天晚些时候，特朗普在社交媒体上通知卡尼，已撤回对加拿大加入“和平委员会”的邀请。“请允许我写这封信来表明，和平委员会撤回了对加拿大加入的邀请。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼18日表示，已原则上同意加入“和平委员会”，但具体细节仍在磋商中，尚未给出最终定论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外界注意到，与其他或奉承特朗普，或因害怕激怒他而选择沉默的其他西方领导人截然不同，卡尼的言辞十分直率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这已是卡尼数天内第二次怒怼特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D5D9A5B4B79010394EEE24563190A0644AD5E9F_size24_w543_h311.jpg&quot; style=&quot; width: 543px; height: 311px;&quot; alt=&quot;卡尼宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡尼宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼20日出席达沃斯论坛时曾表示，当下正处于大国竞争激烈的时代，以规则为基础的国际秩序逐渐瓦解，出现了“强者为所欲为，弱者逆来顺受的局面”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼指出，各国若想存续，就不应再为了维持表面关系而对特朗普一味妥协。“中等国家必须联合行动，因为若我们无法参与到决策当中，就只会沦为被宰割的对象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的演讲受到了欧洲政界人士的广泛好评，一位议员将其描述为二战以来加拿大总理发表的“最具影响力”的演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这番话，彻底激怒了特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普次日发表演讲时，对卡尼措辞强硬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他称，加拿大从美国“拿到了很多免费的好处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们（加拿大）应该对我们心存感激。加拿大之所以存在，是因为美国。”特朗普说，“马克，下次你发表类似言论时，给我记住这一点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及卡尼的言论可能产生的后果时，加拿大国际贸易部长西杜表示，美国“对加拿大将永远是重要的”，但加拿大也在向中国和印度等其他地方寻求机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》称，尽管卡尼与特朗普总体保持着友善的关系，但这两场演讲凸显出，这位加拿大领导人计划让本国进一步摆脱特朗普所主导的美国的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，无论特朗普最终是否能如愿拿下格陵兰岛，这一事件已引发加拿大人的担忧与愤怒，因为特朗普此前就曾威胁要将加拿大变为美国的第51个州。卡尼在达沃斯发表演讲前不久，特朗普还在社交媒体上发布了一张人工智能合成照片，照片将美国国旗的图案叠加在加拿大地图之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲媒体指出，特朗普对丹麦的威胁，彻底打破了外界长期以来对美国的认知：自二战以来，美国一直带头对抗各类所谓“帝国主义侵略者”，在维护以“共同民主”理念为基础的国际秩序方面，始终冲在最前线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如今，这柄“矛头”却突然指向了美国的长期盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前丹麦首相、北约前秘书长拉斯穆森在本周撰文称，欧洲对美政策应从“亲密盟友”转向“自我保护”，具体措施包括强化自身军力、对美采取“对等关税”政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在文中写道：“特朗普信奉强权至上，而且只信奉强权。欧洲必须做好准备，以其人之道还治其人之身。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LqyEJAWn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LqyEJAWn</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:34:24 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>特朗普</category><category>加拿大</category><category>达沃斯</category><category>美国</category><category>领导人</category><category>加拿大人</category><category>纽约时报</category><category>丹麦</category><category>美国总统</category></item><item><title>美方称允许中国购买委内瑞拉石油，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/17764C1672CC02E1E43FDDF7C1E6F4EF817571AE_size92_w952_h536.jpg&quot; height=&quot;536&quot; width=&quot;952&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。路透社记者提问，美国表示将允许中国购买委内瑞拉石油，但价格不能低于某个特定水平。中方对此有何回应，中方会遵守美国的规定吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆回应：“委内瑞拉是主权国家，有权自主选择合作伙伴。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LmzRVYwY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LmzRVYwY</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:28:37 GMT</pubDate><category>郭嘉昆</category><category>委内瑞拉</category><category>路透社</category><category>朱郑勇</category></item><item><title>日本众议院解散，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FFD45FA454A0939B03D8775AD3AC3BA1CCBAAF27_size743_w924_h520.png&quot; height=&quot;520&quot; width=&quot;924&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者就日本众议院正式解散相关问题提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆表示，这是日本的内政，我们不做评论。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LZd4K28Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LZd4K28Q</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:28:10 GMT</pubDate><category>郭嘉昆</category><category>日本</category></item><item><title>外交部驳斥联合国专家所谓强迫劳动言论</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/73A14DD5EE237E7AE7576C6A174A1CCFFF08F7E2_size27_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者就联合国有关专家涉及所谓“强迫劳动”言论提问。对此，郭嘉昆表示，中国政府一贯致力于促进和保护人权。新疆、西藏的发展进步有目共睹，不容诋毁。个别专家所谓“关切”完全是捏造臆想，根本站不住脚。我们敦促有关特别机制专家尊重基本事实，恪守特别机制行为准则，公正客观履职，不要沦为反华势力的工具和帮凶。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LmzRDxlW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LmzRDxlW</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:26:02 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>外交部发言人</category><category>郭嘉昆</category><category>西藏</category></item><item><title>TikTok成立由美方控股合资企业以在美开展业务，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E7519E4C1AE53F783EB55D6C7D6DF950C0CFEB18_size104_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。法新社记者提问，TikTok昨天宣布成立一家由美方控股的合资企业，以在美国开展业务。美国总统特朗普对这一举动表示欢迎，并感谢中方。外交部对此有何回应？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你提到的问题建议向中方的主管部门询问。”郭嘉昆强调，中方在TikTok问题上立场是一贯明确的。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LqyEJAJX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LqyEJAJX</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:22:33 GMT</pubDate><category>中方</category><category>外交部</category><category>法新社</category><category>美国总统</category></item><item><title>外媒询问英国首相与美国总统访华安排，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/509B713A1445652433C4CD29EEB16657283E1874_size512_w716_h403.png&quot; height=&quot;403&quot; width=&quot;716&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。路透社记者提问，请问发言人能否确认英国首相斯塔默将于下周访问中国？另外，据报道，美国总统特朗普将于四月访问中国，中国领导人将于今年年底访问美国，发言人能否证实？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆回应：“关于你提到的第一个问题，当前国际形势动荡不安，中国和英国作为安理会常任理事国，加强交往合作，符合两国和世界利益。关于你提到的具体访问，我们会适时发布消息。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于第二个问题，郭嘉昆表示，“中美关系稳定发展符合两国人民共同利益，也符合国际社会共同期待。元首外交对中美关系发挥着不可替代的引领作用。关于你提到的具体问题，我目前没有可以提供的信息。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9P3uvdJMR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9P3uvdJMR</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:21:51 GMT</pubDate><category>郭嘉昆</category><category>发言人</category><category>美国总统</category><category>英国首相</category><category>路透社</category><category>外交部发言人</category></item><item><title>边牧与柯基撕咬引发冲突致3人受伤，警方通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FD97142528AAD45C89D801CDBD9283A27353E116_size493_w973_h547.png&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;贵州龙里县公安局1月23日发布警情通报：1月10日22时许，在我县谷脚镇天麓一号1组团，发生一起因犬只撕咬引发的冲突，造成3人受伤。经核查：刘某某（女，34岁）受朋友危某某（女，32岁）委托在天麓一号小区遛狗（两只边牧犬，均栓有牵引绳）。途中与同小区业主王某（男，58岁，成都铁路局贵阳办事处普通职工）、李某某（女，51岁，王某之妻）遛狗（三只柯基犬，其中一只未栓系牵引绳）时相遇。双方犬只发生撕咬，引发双方口角。在拉扯犬只过程中造成李某某受伤。王某对刘某某及后期赶到的危某某进行了殴打，导致刘某某、危某某身体不同程度受伤。1月11日，我局已受理为行政案件调查。公安机关将依据现场监控、证人证言、伤情鉴定等调查取证情况依法作出处理。目前，案件正在进一步办理当中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CF648B5C282ECD2A704A89A4CC86FD98DE9A7CE1_size230_w1080_h1630.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 965px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9NS9kVQlx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9NS9kVQlx</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:20:59 GMT</pubDate><category>刘某某</category><category>李某某</category><category>遛狗</category><category>天麓</category><category>危某某</category><category>我县</category></item><item><title>美媒惊讶：万斯一本正经将美国经济比作泰坦尼克号</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1E9F407023AA9399EC8256ADC9DBD53F43D67565_size652_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据美国广播公司（ABC）报道，美国副总统万斯当地时间1月22日在俄亥俄州的一次集会上发表讲话，他敦促选民对美国经济保持耐心。然而，万斯在发言时将美国比作泰坦尼克号，美国杂志《新共和》称，这艘客轮的名字如今已成为失败的代名词。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间1月22日，万斯在俄亥俄州发表讲话&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E3F5AB09D3FD1161FD5BEA44220B6868D114F720_size834_w1200_h800.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月22日，万斯在俄亥俄州发表讲话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ABC称，万斯此次露面的主要目的是在美国总统特朗普出席达沃斯世界经济论坛年会后，进一步宣传特朗普政府积极的经济政策信息。他还借此机会为共和党在中期选举中的一些重要候选人站台。报道称，在特朗普再次就任总统后的第一年里，如何让选民对国家财政保持信心是他的一大挑战。民调显示，美国民众并不相信美国经济状况良好，而且大多数人对特朗普的外交政策处理方式并不满意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万斯在讲话中敦促选民对经济保持耐心，称特朗普从民主党籍总统拜登手中接过了一个“烂摊子”。万斯说，“民主党人经常谈论美国的住宅负担能力危机。没错，确实存在住宅负担能力危机，这是乔·拜登的政策造成的。你不可能一夜之间就让泰坦尼克号掉头，修复破损的东西需要时间。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《新共和》称，讽刺的是，泰坦尼克号曾被誉为“永不沉没”的巨轮，直到1912年4月15日，它撞上了冰山。这艘客轮的名字如今已成为失败的代名词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国视频博主布莱恩·泰勒·科恩在X上写到，“他（万斯）知道泰坦尼克号发生了什么事吗？”另一名网民讽刺说， “至少他承认了我们在哪条船上。”（林泽宇）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYOk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYOk</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:20:55 GMT</pubDate><category>选民</category><category>泰坦尼克号</category><category>特朗普</category><category>万斯</category><category>美国经济</category><category>客轮</category><category>住宅</category><category>总统</category></item><item><title>特朗普称将于4月访问中国，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/253453CB07997AEFFF6C277584766C5013EC108B_size82_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 乌元春】据新加坡《海峡时报》等媒体报道，当地时间1月22日，美国总统特朗普在空军一号上表示，他将于4月访问中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在1月23日举行的中国外交部例行记者会上，外交部发言人郭嘉昆在回应路透社记者“中方能否确认相关访问”的提问时表示，关于你提到的中美关系，中美关系稳定发展，符合两国人民共同利益，也符合国际社会共同期待。元首外交对中美关系发挥着不可替代的引领作用。“关于你提到的具体问题，我目前没有可以提供的信息。”郭嘉昆说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYLL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYLL</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:20:36 GMT</pubDate><category>海峡时报</category><category>路透社</category><category>外交部发言人</category><category>环球时报</category></item><item><title>外交部回应美调重兵前往伊朗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/40069C2CD351F7BC4C714A08E4081EC83A98958E_size752_w970_h546.png&quot; height=&quot;546&quot; width=&quot;970&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者就美国总统特朗普称美国正调集重兵前往伊朗相关问题提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆表示，中方希望伊朗保持国家稳定，希望各方珍惜和平，保持克制，通过对话解决分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 黄惠馨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYMT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYMT</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:20:16 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>总台</category><category>外交部发言人</category><category>郭嘉昆</category></item><item><title>外交部回应俄美乌三方会谈</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/89EB74EF1637EFCC712595C21302CB97306D9E01_size154_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京1月23日电（记者袁睿、温馨） 据报道，由俄罗斯、美国、乌克兰三国代表组成的安全问题工作组首次会议计划23日在阿联酋首都阿布扎比举行。外交部发言人郭嘉昆23日在例行记者会上对此表示，中方在乌克兰危机问题上的立场是一贯的、明确的，对话谈判是解决乌克兰危机的唯一正确道路。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9M5B2AynQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9M5B2AynQ</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:20:10 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>外交部发言人</category><category>阿联酋</category><category>阿布扎比</category><category>危机</category><category>新华社</category></item><item><title>男子出门找手机失联一个月，家属：找到人或遗体的奖励2万元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FA5D62D241E893A25A7FAF300EF80AD6E2E58D13_size34_w629_h354.jpg&quot; height=&quot;354&quot; width=&quot;629&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 郭奕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，网上一则湖南19岁男子出门找手机失联的消息引发关注。据寻人启事，2025年12月22日下午，衡阳市衡山县永和乡龙堰村，19岁的村民谭泽章出门寻找丢失的手机，至今未归。当天谭泽章身穿蓝色棉袄，黑色牛仔裤，黑色运动鞋。因10岁时做过大型手术，谭泽章走路时腿脚有点不平不稳。寻人启事上还写着：找到人或遗体的奖励2万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/476D1B2C31C25C56471AE961350D5851DBBCEE19_size190_w1161_h2067.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1139px;&quot; alt=&quot;微信图片_20260123135218_672_40.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;寻人启事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，极目新闻记者联系上谭泽章的哥哥谭新章，他告诉记者，2025年12月21日，谭泽章去菜地摘菜时不慎丢失手机，之后多次寻找。22日上午，谭泽章又出门找了一次但没找到，当天下午，谭泽章再次出门寻找，不料再也没有回来。据其介绍，村里监控不多，有一户人家的监控拍到谭泽章于13时6分出现在一个拐弯处，沿着那条路的下一个监控没拍到弟弟的身影。那条路通向大马路，天网监控也没有拍到弟弟的身影。23日早上7时许，家人报警，警察带着警犬搜了很久也没找到。谭新章说，弟弟的手机也没有找到，一开始拨打电话显示无人接听，后来显示关机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BF4DCDC047A80313E7BC2E494605FC5B318CC24E_size115_w1170_h1815.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 992px;&quot; alt=&quot;5fc312970c24331008f03e350a6fd047.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;龙堰村（视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谭新章表示，弟弟胆子小，平时出门都会知会他一声。“他没有手机，也没带钱和身份证。”谭新章说，亲戚朋友帮忙把村里的3个池塘都捞了一遍，山沟也找了，依然没找到，希望好心人提供线索，提供重要线索者奖励100元到2000元，找到人或遗体的奖励2万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/731844805F3D9C2D61F297674AEF230F9414E088_size280_w1170_h1320.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 722px;&quot; alt=&quot;11.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;寻人启事（截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙堰村的一名村干部告诉记者，村民、谭泽章家人、派出所、刑侦大队的人之前一直在寻找，但没有找到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地派出所一名工作人员表示，失联者还在搜寻中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYOV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYOV</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:20:04 GMT</pubDate><category>谭泽章</category><category>谭新章</category><category>极目</category><category>手机</category><category>遗体</category><category>派出所</category><category>村民</category><category>新闻记者</category><category>龙堰村</category><category>衡山县</category></item><item><title>俄联邦安全局逮捕2名涉嫌向乌克兰传递情报的人员</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/45A17B7185C3828E65D2A69BDD49CD1387B77AA8_size667_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A114ADCD77C711E7AAC0BD5A6430DFF79B0827C5_size1041_w1539_h836.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月23日，&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，根据俄罗斯联邦安全局发布的消息，该机构在克里米亚地区逮捕了两名涉嫌破坏铁路基础设施及向乌克兰传递军事情报的人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，这两名嫌疑人在2024年与乌克兰情报部门人员建立联系，并在其指使下搜集了克里米亚国防部设施的相关信息以及乌克兰武装部队导弹袭击的效果评估，随后将这些情报传递给了对方。他们还对铁路继电器柜和移动通信基站设备实施了纵火破坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，针对这两名被捕人员的刑事立案已经启动。（总台记者 程谟）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9NS9kVQsY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9NS9kVQsY</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:08:43 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>总台</category><category>铁路</category><category>嫌疑人</category><category>克里米亚地区</category><category>情报</category></item><item><title>美国将迎特大风暴：上亿民众收到警报，已有数百架次航班取消</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/94138E2F5B22858600A866BAF68CFDECE910F316_size215_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0F1C92893381EE41E0028BA89154AABCAC98D650_size437_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国家气象局22日说，一场特大冬季风暴正逼近该国三分之二地区，预计将给多地带来严寒及降雪天气。当前，全美约1.6亿人处于极端天气警报覆盖范围内，已有数百架次航班被取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，这场风暴的影响范围将横跨美国逾3000公里，或将是美国多年来规模最大的冬季风暴之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，预计风暴23日起袭击新墨西哥州、得克萨斯州和俄克拉何马州，然后向东移动至美国南方腹地，继而沿海岸线北上，给东北部新英格兰地区带去强降雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风暴预计将给得州等南部地区带来暴雪，从俄克拉何马州至首都华盛顿、纽约市及波士顿市的沿线区域降雪量可达300毫米，随后的极寒空气或使明尼苏达州和北达科他州部分地区气温降至零下46摄氏度左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气象预报人员介绍，风暴可能比飓风造成更大破坏。美国约1.6亿人已接到冬季风暴或严寒天气警报，多地同时面临双重警报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多家航空公司已取消23日约250架次国内航班。此外，24日还将有400架次航班取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国家气象局22日警告，此次风暴可能造成道路结冰、出行困难，降雪与大风叠加将显著降低能见度，并可能引发树木倒塌和断电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佐治亚等州已宣布进入紧急状态。得州州长格雷格·阿博特宣布，该州已启动应急管理机制，以应对可能出现的突发状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在得州达拉斯市中心附近一家杂货店内，居民肯尼迪·马拉德和弗兰克·格林正在囤积物资，店内部分货架已空。格林说：“水、鸡蛋、黄油、肉馅全都没了。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9QVJS3uYh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9QVJS3uYh</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:01:38 GMT</pubDate><category>风暴</category><category>得州</category><category>俄克拉何马州</category><category>航班</category><category>警报</category><category>北达科他州</category><category>达拉斯</category><category>得克萨斯州</category><category>华盛顿</category><category>美国</category></item><item><title>日本众议院正式解散，意味着什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/400E2E393197672AE37807F9E6F0D2503BDDA5F2_size830_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，当地时间23日，日本政府在内阁会议上正式决定解散众议院。日本首相高市早苗与全体内阁成员签字同意解散。新选举将于27日发布公告，2月8日进行投票。有评论称，从解散众议院到投票仅隔16天，创下二战结束以来最短纪录。舆论如何看待高市早苗解散众议院时机？接下来的选情走向如何？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;舆论如何看待高市早苗解散众议院时机？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对高市早苗动用解散权、选择此时解散众议院的决策，日本国内主流媒体纷纷提出强烈质疑与批评。高市早苗此举优先考量自民党利益，忽视国会例会核心议程——当前正值国会需推进预算审议的关键阶段，此时解散众议院显然不合时宜。同时，舆论对其解散动机提出深层质疑：尽管自民党支持率维持在30%左右，高市内阁支持率处于较高水平，但她选择在这一节点解散众议院，被认为更多是出于自民党的政治私利，而非为国民利益考量。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BBBDCFC6DEEE97CD9EDDF712F1E748BAB102486A_size315_w1080_h500.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 296px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;接下来的选情走向如何？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次选战的核心变数之一，在于在野党时隔数十年的重组整合。立宪民主党与公明党已携手组建“中道联合改革”政党，形成新的在野力量联盟。该新政党能否有效对抗长期执政的自民党，目前仍存在不确定性。然而，不可忽视的是，民生议题、外国人政策及安保议题已成为日本国内舆论聚焦的核心议题，也将成为选战的关键争论点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在为期16天的选战中，自民党与在野党联盟将形成何种博弈格局，仍需进一步观察。值得注意的是，高市表示，若自民党与日本维新会组成的执政联盟未赢得过半数议席，她将辞去首相职务。因此，本次众议院大选堪称日本政坛具有关键影响的一次选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：凤凰卫视资讯台&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：李淼、大泽大介（东京报道）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：晚晴&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYAc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9KkztYYAc</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:59:18 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>自民党</category><category>高市早苗</category><category>选情</category><category>议题</category><category>在野党</category><category>舆论</category><category>政党</category><category>支持率</category><category>内阁</category></item></channel></rss>