<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 05:11:01 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>45人抢29席，国民党中常委选举火爆，换票传闻再起</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0DDC340781AE9A3FC85E16A7242DE9CC7F6A79AC_size60_w798_h449.jpg&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;798&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国民党中常委选战倒数，本届参选较上届热闹许多，不少民代参选。不过，党务人士分析，有公职身分未必选情就乐观，这次选情跳脱以往山头或连线态势，可说是各凭本事大乱斗，选情紧张。首次参选的国民党民代邱镇军表示，蓝营面对绿营猛攻一定要打团体战，这次也盼借参选让党团与党中央更紧密结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7DA6962D7C5D7A19F7D5BA81DDA377BEB82AA916_size45_w798_h522.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;45人抢29席，蓝营民代争入中常会&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党中常委选举将于月底举行，这次应选二十九席，有四十五位中央委员角逐，相比上一届来讲竞争激烈，而当中也有五位参选者是民代，包含陈菁徽、邱镇军、罗明才、郑正钤、黄仁，且还有不少是首次参选，面对众多非民代选将来势汹汹，选情也紧张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党务人士分析，这次民代参选中常委人数跟以往差不多，会参选的主要就是想多参与党务，增加自身党务经历，未来政治路也会比较好走，比如争取不分区民代或县市长提名等，多少都有加分；另外，民代与中常委要缴交的募款责任额是一样的，所以不少民代就觉得干脆来参选看看，也许能选上，在党内也比较有声量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党务人士还说，国民党中常委增设任期不得超过两届规定，有些人认为有当过、有经验了，或已经选上公职了，就不会再继续参选，所以这次无论在民代或非公职，都不少新人来参选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党务人士认为，本届中常委选举与以往不同，过去是有几个大山头组派系或连线，今年则陷入“大乱斗”态势，参选者各凭本事，每个人综合实力比以往强，这次选战还有得看。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;党内换票传闻再起&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较两年前“登记不足额”情形，这届四十五位中央委员角逐二十九席，当选率仅六成四，显然热闹不少。原本外界关注度不高的中常委选举，党内却打得火热，换票联盟、地方势力操控传闻再次浮现，引发质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上一次中常委选举首次出现登记不足额的情况，候选人甚至不必拜票即当选，党内认为是前主席朱立伦的强势领导风格，导致中常委参与意愿大减。党内人士指出，新任党主席郑丽文上任后，在大陆的台商与海外代表也积极投入，登记参选热度确实提升不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过往中常委选举就曾有换票联盟争议。熟悉党务运作的人士透露，此次选战已有“大小联盟”的换票结构，扣掉保障名额与本身实力雄厚不需参与换票的候选人，十多名中常委候选人至少可掌握约四五百张选票，几乎等同当选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该人士指出，中常委选举开票过去采“区域混合计票”，让操控者无法精准掌握票源流向，降低买票与换票的可能性，改回“各县市分开开票”后，小额票仓反而更易被操控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DBC53049128782BFCE82413550AB5B073210E03D_size67_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于换票、贿选疑云甚嚣尘上，已引发基层质疑，党中央于是祭出“加派监票员”措施，不过，仍难平息争议。党内人士表示，曾建议中央恢复混合开票制，但毕竟郑丽文团队刚上任，不愿得罪人，选前恐难有调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有党代表评估，这届候选人名单，对郑丽文领导系统不至于构成实质挑战，预期将呈现“平稳、过渡”格局，若今年“九合一”选举大胜，预料下届中常委选举才会更激烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：台海网整理报道&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE6xEPmef2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE6xEPmef2</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 04:16:02 GMT</pubDate><category>中常委</category><category>党务</category><category>民代</category><category>候选人</category><category>国民党中常委</category><category>中央委员</category><category>公职</category><category>选情</category><category>联盟</category><category>党中央</category></item><item><title>美媒推出“欢迎来到中国世纪”专栏，有一篇长文得到突出推荐</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/16B71D88136F819817918885F6C25BD867847ED6_size745_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国《连线》（Wired）杂志网站本月推出一个“欢迎来到中国世纪”（Welcome to the Chinese Century）的专栏，它似乎半政治半生活，半严肃半诙谐。编辑部给专栏加了一段导语，是这样写的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你希望自己是中国人吗？显然，TikTok上很多Z世代都这么想。（如果你已经是中国人了，恭喜你。）去年我们开始策划“让美国再次成为中国”（Make America China Again）专题时，这股热潮还根本不存在，但宇宙自有其运行的规律。或者，我们《连线》杂志的编辑们堪称预测之神。不管怎样，我们得以在近乎完美的时机出版了这期专题——正如那句网络流行语所说：“非常中国化的时刻。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个专栏里有很多介绍中国生活和文化的文章，但是有一篇长文得到突出推荐。这篇文章写道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么每个人的生活突然都进入了一个“非常中国化的时期”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近大家都感觉自己特别“中国范儿”。在社交媒体上，人们纷纷宣称“你遇见我的时候，我正处于人生中非常‘中国范儿’的阶段”，同时还做着一些典型的中国式活动，比如吃点心或者穿上爆款阿迪达斯中国风外套。这股风潮在最近几周迅速蔓延，甚至连喜剧演员Jimmy O Yang和网红Hasan Piker这样的名人也加入了进来。现在，它已经衍生出一些变体，比如“ Chinamaxxing ”（表现得越来越像中国人）和“你明天就会变成中国人”（一种肯定或祝福）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时代精神难以量化，但我们《连线》杂志的编辑们，像我们这样长期泡在网上的人，在过去一年里注意到，人们对中国的态度发生了明显的转变。尽管存在关税、出口管制和反华言论，许多美国人，尤其是年轻一代，却爱上了中国科技、中国品牌、中国城市，并且比以往任何时候都更频繁地消费中国制造的产品。从某种意义上说，唯一合乎逻辑的选择就是融入中国文化，以冷静客观的视角，解读来自中国最重要的科技新闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我发现你们很多人似乎还没能接受自己新获得的中国身份，”网红赵班（音译）在一段获得超过34万个赞的TikTok视频中开玩笑说。“我问你们：你们是不是在用中国产的手机刷着中国产的app，穿着中国产的衣服，收集着中国产的娃娃？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切皆中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如西方关于中国的叙事那样，这些梗图（跟中国有关的）并非旨在真实描绘中国的生活。相反，它们投射出“美国生活中所有令人不愉快的方面——或者说美国梦的破灭”，哈佛大学研究中国科技的博士研究员方天宇说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国基础设施崩溃、曾经难以想象的国家暴力形式逐渐常态化的当下，中国相比之下显得格外亮眼。“人们说现在是中国世纪，其中也包含着这种讽刺性的（美国）失败。”方天宇说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着特朗普政府按照自身意愿重塑美国政府，并摧毁了长期以来的民主规范，人们开始渴望寻找新的榜样，而中国恰好提供了一个不错的选择。中国拥有令人叹为观止的天际线和四通八达的高铁，象征着许多美国人内心深处对与自身现实截然不同的生活的渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;批评人士经常以中国在清洁能源领域的巨额投资来凸显美国气候政策的失败，或者以中国的城市基础设施建设来羞辱美国的住房短缺。这些论述往往强调中国的优势，而忽略其发展过程中较为丑陋的一面——但这种选择性恰恰是关键所在。中国与其说是被当作一个真实存在的地方，不如说是被当作一个抽象概念，用来暴露美国自身的不足。正如作家明·特兰（Minh Tran）在最近一篇文章中所指出的那样，“在美利坚帝国的暮年，我们的东方主义不再是居高临下的，而是一种充满憧憬的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国之所以成为人们关注的焦点，部分原因在于它已变得无处不在。无论你身处世界何处，都可能被中国制造的物品所包围。在《连线》杂志，我们一直在详尽地记录着这一点：你的手机、笔记本电脑或扫地机器人都是中国制造；你最喜欢的AI笑话也是中国制造；全球最受欢迎的玩具Labubu是中国制造；为全球南方国家供电的太阳能电池板是中国制造；去年正式超越特斯拉的全球最畅销电动汽车品牌也是中国制造。甚至连最受关注的开源AI模型也来自中国。正是因为这些例子，我们才将这份简报也命名为“中国制造”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几十年来，中国一直是世界工厂，但去年，许多美国人才第一次意识到他们对中国出口的依赖程度。关税生效后，美国人突然发现他们购买的美国品牌商品竟然全部来自中国。多亏了TikTok和敦煌网等中国应用程序，他们现在可以直接与中国工厂沟通，而无需再通过沃尔玛或亚马逊等中间商。与此同时，语言障碍也变得不再那么重要。最新的大型语言模型能够出色地将中文翻译成英文。虽然像Rednote（小红书海外版）这样的中国科技公司在本地化方面仍存在不足，但这并不重要，因为海外用户只需点击翻译按钮就能轻松理解中文笑话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，人们看到的一些迎合中国的内容很可能是由中国政府或其他相关机构资助的。但政府提供的内容永远无法像个人创作者随意开的一个玩笑那样迅速传播开来，比如“喝热水会让人变成中国人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，这是一种有趣且无害的潮流，通常被解读为对中国和中国文化的欣赏。因此，一些中国或海外华裔创作者也加入了这场热潮，告诉他们的粉丝：如果你喜欢吃火锅，那你就是中国人。中国艺术家们也顺应这股潮流，创作出“东方主义时尚”的艺术作品，他们以更精致的品味和适度的身份政治重新包装东方主义的经典元素，既能迎合西方观众的口味，又不会完全沦为老套的刻板印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少对某些人来说，“Chinamaxxing”（表现得越来越像中国人）之所以吸引人，部分原因在于它带有一丝离经叛道的意味。过去，说自己正在变成另一个种族，无论多么幽默，都足以招致舆论的抵制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，即使在那些美国人最“中国化”的时候，他们所展现的“中国性”也仅仅反映了真正“中国”含义的一小部分。“很多人会担心自己错过别人正在经历的有趣或愉悦的事情而产生焦虑或嫉妒，但如今，追逐任何潮流都很方便，而眼下的潮流恰好就是中国。”居住在休斯顿的华裔艺术家顾云云（音译）说道。她曾制作过一段TikTok视频，评论那些“中国至上”的梗图。“吃中国菜、买中国产品、学‘你好’，或者做任何肤浅的事情，让自己感觉像是参与了一场运动，而无需真正内化中国文化，这都很方便。”她说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从定义上来说，“非常中国化的时期”意味着这是一种临时状态。就像一件几个月后就被丢弃在垃圾填埋场的Shein（希音）连衣裙一样，这种“中国性”也给人一种可有可无的感觉。如果人们只是想寻找另一种文化来效仿，那么他们很可能在2027年变成墨西哥人，下个月变成印度人，明天又变成菲律宾人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交媒体潮流瞬息万变，我们无法预测这种现象会如何演变。但除非中国科技和制造业的主导地位有所减弱，“中国性”或许会成为新的常态，其影响范围远远超出那些沉迷网络的人群。现在是2026年，中国的世纪，或者如某些人所称的“美国的屈辱世纪”，才刚刚开始。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE5MvI2ad2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE5MvI2ad2</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 04:14:41 GMT</pubDate><category>中国人</category><category>美国</category><category>连线</category><category>潮流</category><category>美国人</category><category>中国文化</category><category>专栏</category><category>主义</category><category>世纪</category><category>杂志</category></item><item><title>俄称和欧盟外长没啥好谈的：俄方在“等她下台”，或者“欧盟换人”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/899AC2B3C45A8B550C251C2036AC3EA9D326636C_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/76C05496BC163E77F568730152A154406CF6E76B_size25_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/26/p7421405350437339136-102-121518.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫当地时间1月25日在接受采访时称，俄罗斯和欧盟外交与安全政策高级代表（相当于“欧盟外长”）卡拉斯“没有什么好谈的”，俄方“绝对不会和她谈，美国人也不会和她谈”。佩斯科夫说，俄方目前要做的，就是“等她下台”，或者“欧盟换人”。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯媒体在报道时指出，佩斯科夫的这一表态是在由俄罗斯、美国、乌克兰三国代表组成的安全问题工作组首次三方会谈在阿联酋结束后发表的。欧盟方面此前抱怨称，尽管欧盟向乌克兰提供了军事和财政援助，但在本轮谈判中基本被排除在外。卡拉斯上周还曾宣布，欧盟为一个新的特别法庭提供了第一笔1000万欧元“用于起诉俄罗斯领导人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩斯科夫批评欧盟领导层充斥着“半文盲、无能的官僚，既无法展望未来，也不理解当下的现实”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE6yqJARZW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE6yqJARZW</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 04:06:57 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>佩斯科夫</category><category>俄方</category><category>外长</category><category>乌克兰</category><category>俄罗斯总统</category></item><item><title>泰国多机场紧急启动尼帕病毒防疫措施，留学生称街上越来越多人戴口罩，有中国游客亏钱取消行程</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/68D7E0F7E037D21AF6B6EBA80CE5AFA36176938A_size147_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 邓波 王灿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社1月26日援引外媒报道，印度东部的西孟加拉邦近期出现尼帕病毒感染病例，目前已有5例确诊病例，其中包括医护人员。近100人被要求居家隔离，感染者正在该邦首府加尔各答及周边医院接受治疗，其中一名患者病情危重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AC38F18344EBF393CFE3AE98B0F57E665C746DDA_size56_w750_h498.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;环球时报援引泰国《曼谷邮报》24日报道，由于有大量印度游客入境观光，泰国普吉国际机场已加强对来自印度游客的健康监测。另据泰国媒体报道，1月25日，泰国素万那普机场和廊曼机场开始对来自印度西孟加拉邦的旅客进行筛查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/83D7786E07AF7AC2E7D28F96946DAD79D3A14066_size115_w1000_h642.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 410px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D04701DB16A33F1340EDA490FEA17425C06B9A2A_size87_w768_h694.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 578px;&quot; alt=&quot;泰国机场健康提醒 图源人民网东南亚&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;泰国机场健康提醒 图源人民网东南亚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下泰国正值旅游旺季。在社交平台，多名近期打算前往泰国度假的中国网友感到担忧。有游客表示，已经亏了数千元取消赴泰旅游行程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福建游客李女士（化姓）告诉极目新闻记者，看到尼帕病毒相关新闻报道后，她取消了前往泰国的旅游行程，机票2600元只退了140元，酒店500元一分不退，再加上她为去海边拍照购买的比基尼、沙滩裙等衣服饰品两千多元，取消行程亏了5000多元，“安全第一”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，极目新闻记者联系到在泰国曼谷留学的肖女士，其介绍，虽然目前泰国尚未发现尼帕病毒疫情病例，但她看到新闻上播报机场已经在开始核查印度籍游客。肖女士说，泰国曼谷、芭提雅等城市的印度籍游客较多，她对此感到不安，从1月25日开始，街上越来越多本地人戴上了口罩，她打算减少外出，就算外出时也会戴上口罩，做好防护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在清迈支教的中国籍学生文女士表示，目前尚未受到尼帕疫情的影响，但也要注意防护。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;QQ_1769395996685.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A703A14BD10ADFAA769845EB9C6B1564238F777E_size95_w855_h643.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 481px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;泰国机场加强健康监测&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清迈国际机场负责人卡兰·塔纳昆吉拉帕表示，机场方面已与国际传染病防控口岸部门密切协作，按照此前应对新冠疫情和中东呼吸综合征（MERS）的标准，启动主动式公共卫生防控机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;26日，一位云南的网友发帖称，2月份准备带老人和小孩去泰国，已经订了机票和酒店，共花费3万多元，现在看到有关尼帕病毒的新闻，不知道去还是不去，预订的机票和酒店也不好退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有一位网友称，他这两天刚到泰国，就因为尼帕病毒开始焦虑，在曼谷逛了一天，晚上躺在酒店刷到这个新闻，觉都睡不着了，只想提前跑路，刚咨询官方平台，说是航司没有收到消息，目前无法免费改签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在去泰国到底有没有风险？26日，极目新闻记者采访了泰国国家旅游局上海办事处，一工作人员表示，目前还没有接到中国外交部门和泰国旅游部门的任何相关提醒，国内游客可放心游玩，泰国机场现在仅针对从印度进入泰国的游客加强健康监测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据公开资料显示，尼帕病毒（Nipah virus，NiV）是副粘病毒科的一种包膜RNA 病毒，在人类中，尼帕病毒的感染可导致呼吸系统疾病或脑膜炎。世界卫生组织将尼帕病毒列为一种致命的人畜共患病毒，主要由果蝠携带。该病毒可通过被污染的食物传播给人类，或直接人传人，死亡率在40%到75%之间。据世卫组织介绍，这种病毒从感染到出现症状的潜伏期通常为4天至14天，最长可达45天。目前尚无专门针对尼帕病毒的疫苗和有效疗法。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE6RfaHVKO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE6RfaHVKO</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 04:06:07 GMT</pubDate><category>病毒</category><category>泰国</category><category>游客</category><category>尼帕</category><category>印度</category><category>新闻记者</category><category>极目</category><category>疫情</category><category>清迈</category><category>泰国曼谷</category></item><item><title>SIM卡提炼20万元黄金？专家：含金量极低，提炼需专业许可</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/71926F7E34211095D1BB206A6992D72E92CCBD99_size345_w600_h337.png&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（总台中国之声记者任梦岩）最近，一段所谓“炼金”视频在社交网络刷屏了。视频中，一位博主展示了自己如何从一堆废旧的SIM卡和电子芯片中，经过一道道复杂的工序，最终提炼出了一块191.73克的黄金。如果按照现在的金价计算，这一小块金疙瘩价值超过20万元人民币。甚至有自媒体号称每张SIM卡里含有0.02克黄金！难道我们都手握黄金而不自知？专家介绍，SIM卡能提炼黄金不假，但卡内黄金含量极低，且只有专业机构，才能操作。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0C0362A998E3B33E0A0E70DC0027EC5200A9D403_size532_w600_h1080.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 1080px;&quot; alt=&quot;视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一段视频中，博主“客家炼金师一桥”站在堆积如山的电子废料前。将一些像SIM卡一样的金属片放进大桶里，经过一系列操作后，提取了191.73克黄金。有短视频开始分析，每张SIM卡，居然有0.02克黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外还有博主添油加醋，表示一张信用卡的芯片里，就含有0.2克黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对舆论的沸腾，当事人后来澄清：他提炼使用了2吨原料，并未在视频中全部展现，而且并非全是SIM卡或信用卡芯片，而是富含金镀层的电子芯片废料集合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期从事贵金属回收行业的从业者林先生告诉中国之声记者，贵金属回收行业已经非常成熟，从SIM卡到键盘再到各种电子设备，一般都有镀金涂层。但一些自媒体的说法有常识性错误，相较于一张SIM卡有0.02克黄金，其实现在常用的Nano-SIM卡能提取0.02毫克黄金就不错了，这和网上说的相差1000倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林先生表示：“首先他讲说一张SIM卡里面有0.02克的黄金，其实SIM卡也好，银行卡芯片也好，底材就是铜和镍，上面只有一层非常薄的、水镀的黄金，差不多0.02毫克还是有可能的。这样子换算下来就等于说要十万张卡，有可能会炼出两克黄金。虽然只差了一个字，但是这一下差了1000倍！去收集一两千张卡，那是根本没有意义的。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C7EA09995BB238B2D78111F53E6E9E25CA9C9EE_size215_w920_h2000.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1391px;&quot; alt=&quot;视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林先生自己也在短视频平台发布过SIM卡炼金的视频，他使用9700多克老式SIM卡和废旧IC卡，提炼出了1.93克黄金。相当于平均每克SIM卡可以提取0.1毫克黄金。但收集这些卡的成本，也非常高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过成本虽高，但“SIM卡里有黄金”这个冷知识，还是让不少人蠢蠢欲动。为什么我们的手机卡里会有黄金？它在里面究竟起什么作用？清华大学化学博士、科普作家孙亚飞在接受中国之声记者采访时介绍，SIM卡以及电子设备添加黄金并非“奢侈”之举，而是为了对抗物理定律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙亚飞表示：“在咱们的一些电子产品当中，有些电路是用铜做的。铜有一个问题，在长时间使用之后，受到水还有二氧化碳的影响，它会发生氧化，变成不导电的铜氧化物或者铜绿。这就会导致其性能发生下降，比如原本是需要接触通电的，现在变成不通电了。为了减少这样的错误发生，我们就得寻找一种金属，能够不让铜去发生氧化腐蚀。比较理想的就是黄金，因为黄金在常规条件下是不会发生腐蚀的。而且用量不需要很多，只需要通过电镀或者喷涂的方式，让其在表面形成非常薄的一层，也就是微米级，足以让整个铜的电路不会发生损失。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然单张卡的含金量微乎其微，为什么电子垃圾依然被视为“矿山”？孙亚飞博士指出：“可以去开采的金矿，就算是百万分之一以上，那就有开采价值了。简单算一下，哪怕就是0.02毫克，相比于SIM卡总共不到一克重，都是远远高于这个比例的。所以从这个角度来讲，相比于一般的天然金矿，已经是属于很富的矿了。在现在的数码产品里，金应该说用得还是比较普遍的，包括手机、平板等，这里一般都会用到金。以少积多，如果我们有大量的像SIM卡等这些原料，含量还是比较可观的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么普通人不能自己提炼？此前视频中，博主展示了各种颜色的药水，烟雾缭绕。这看似神奇的化学实验，在专家眼中却充满了危险的信号。孙亚飞指出，从电子废料中提金，最常用的方法是使用“王水”——一种由浓硝酸和浓盐酸按比例混合的强腐蚀性液体。这不仅对操作者的专业知识有极高要求，自行提炼，更触碰了法律的红线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙亚飞表示：“普通人没这个条件。需要用到的原料都是属于需要在公安局备案的。像硝酸、盐酸等，没有正当理由是不允许买卖的。需要用盐酸、硝酸配成王水，我们在教科书上都学过，通过王水就可以把金给溶解掉。但是从体量来讲，个人操作肯定划不来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更不用说，在这个过程中产生的废气和废液，如果未经专业处理直接排放，将对环境造成不可逆的污染。从业者林先生介绍，企业必须有《危险废物经营许可证》才能经营，还需要接受定期检查，从成本角度来说，只有大规模进行提炼，才有利润空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林先生表示：“通过环保的碳化处理、焚烧，把里面的有机物、塑料纤维进行碳化，再把里面的金属通过特殊工艺重新提取出来。回收上面的镀金层，再去流通，其实成本是很高的，像普通老百姓，一公斤、两公斤或者是一两千张，根本没有意义。提取过程中，实际产生的费用往往比卡里面提炼出来的金属还要多，代价更大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极低的含金量、极高的化学试剂成本、严格的法律管制、昂贵的环保投入——对于个人而言，“SIM卡炼金”肯定不赚钱。科普作家孙亚飞强调，尽管电子废料是富矿，但它的价值实现依赖于现代工业体系。电子垃圾这座“城市矿山”的开采权，绝不属于这些社交媒体上的所谓“淘金客”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE5a7sdKWP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE5a7sdKWP</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 04:05:00 GMT</pubDate><category>sim</category><category>黄金</category><category>芯片</category><category>孙亚飞</category><category>电子</category><category>废料</category><category>中国之声</category><category>贵金属</category><category>博主</category><category>硝酸</category></item><item><title>美方气急败坏：几个月前还跟我们一起搞中国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/29F61F01F38A314483926AD5395472855FFAEEC0_size67_w849_h478.jpg&quot; height=&quot;478&quot; width=&quot;849&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】加拿大政府掉头对华示好，轮到特朗普政府气急败坏了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短几天内，特朗普本人对中加协议的态度从“开绿灯”急转为“100%关税”威胁，立场翻转令人咋舌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，美国财政部长贝森特也跳了出来，进一步强化了特朗普政府的“威胁”。当地时间1月25日，他在节目中猛烈抨击加拿大总理卡尼，警告加拿大一旦继续推进与中方的协议，甚至达成自贸协定，成为中国“倾销”商品的跳板，就将面临美国100%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位财长还耿耿于怀，不忘念叨着几个月前加拿大还与美欧一道对华贸易施压，结果现在却似乎彻底改变了立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是加拿大仅次于美国的第二大贸易伙伴。卡尼本月早些时候访问中国，推动两国关系进一步回暖。1月16日，中加签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国广播公司（ABC）25日的《本周》节目中，在回应特朗普为何再次以贸易战威胁加拿大时，贝森特称，“美国与加拿大拥有高度一体化的市场，商品在生产过程中可能会跨越边境达六次之多，我们绝不能让加拿大成为中国向美国倾销廉价商品的突破口。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9C623C0CB3E1658CA9D5DD5A3762CB91FC012900_size50_w849_h488.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 367px;&quot; alt=&quot;贝森特接受ABC采访画面&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贝森特接受ABC采访画面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们有美墨加协定，但该协定将在今年夏天重新谈判，”贝森特说，“除了试图在达沃斯向他的全球主义朋友们作秀之外，我搞不懂卡尼总理到底在做什么，我认为他并没有为加拿大人争取最大利益。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，卡尼访华结束后，特朗普最初还表达了支持。特朗普16日在白宫对记者表示：“他（卡尼）能签署贸易协议是件好事，只要能和中国谈成，就该去做。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但24日，特朗普态度大变，宣称“中国会彻底吞噬加拿大”，“一旦加拿大与中国达成协议，所有加拿大输美商品将立即被加征100%的关税。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ABC主持人也提到了这点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普总统在这个问题上表现令人困惑……我意思是大概八九天前，他还给加中协议开绿灯，结果九天后好了，他又说100%关税这种话？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特试图对此解释说，特朗普提到的是100%关税的可能性，取决于加拿大是否会继续推进与中国的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“加征100%关税的前提是加拿大与中国签署自贸协定……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没等贝森特说完，主持人插话：“也就是说并非针对当下，而是说一旦行为超出现有范畴？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嗯，”贝森特接着说，“如果他们继续向前推进，如果我们看到加拿大进一步纵容中国倾销商品（才会加征关税）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我还要说明一点，”贝森特补充道，“几个月前，加拿大还曾与美国一道对中国钢铁加征高额关税，原因是中国存在钢铁‘倾销行为’。欧洲国家当时也采取了同样的举措。而现在，卡尼总理似乎彻底转变了立场。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在彭博社看来，贝森特这番话也是在警告，若加中协议的内容超出已公布范围，中国同样可能面临包括关税在内的额外惩罚。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6661F0BA483ADD9A7CA01B875D5AA7C1396E65AB_size92_w1000_h588.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 376px;&quot; alt=&quot;主持人：你们去年4月就开始加税了，可制造业就业人数怎么每月还在下滑&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;主持人：你们去年4月就开始加税了，可制造业就业人数怎么每月还在下滑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主持人还灵魂拷问贝森特：“你们从（去年）4月份就开始加征关税了，初衷是让制造业岗位回流，但事实上根据美联储数据，4月后我们制造业岗位实际上每个月都在减少。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你提到的那些都是制造业岗位，”贝森特急忙找补，“但得益于兴建工厂，我们现在看到的是建筑业就业岗位的激增，实现了创纪录的增长。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他“画饼”说，等工厂都建造好了，那些建筑工作最后都会转变为制造业工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我对制造业前景无比乐观。”最后不忘来这么一句。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在加拿大2024年效仿美国对中国电动汽车加征100%关税、并对钢铁和铝产品加征25%关税后，卡尼16日在中国宣布，加方每年将允许4.9万辆中国电动汽车以6.1%的最惠国关税待遇进入加拿大市场，配额数量按一定比例逐年增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，中国预计将在三年内开始投资加拿大汽车产业，并下调对加拿大菜籽等农产品的关税。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2BBE126305CFA1054C78D6C4DEC1A5E6066B670A_size135_w600_h432.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 432px;&quot; alt=&quot;当地时间1月25日，卡尼对特朗普的最新关税威胁作出回应。 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月25日，卡尼对特朗普的最新关税威胁作出回应。 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于特朗普最新关税威胁，加拿大负责美加贸易事务的部长多米尼克·勒布朗24日表示，加拿大政府目前并无与中国达成自由贸易协定的计划，两国达成的相关协议，目的仅为解决双方之间的关税争端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大身份与文化部长马克·米勒同日提醒，“我们必须严肃对待此事，但加拿大并非在与中国商谈自由贸易协定。这一表态分量不轻，我们会严肃对待，同时也要做好自己能掌控的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼本人25日也作出了最新回应。他说，与中国达成的相关协议并非自由贸易协议，而是在“纠正过去几年中出现的一些问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼称，加拿大“尊重并遵守”美墨加协定（CUSMA）中的相关承诺，无意与中国推进自贸协议。根据美墨加协定，三国若计划与所谓“非市场经济体”推进自由贸易协议，需提前通报其他成员国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一天，卡尼还在社媒上发布了一段事先录制好的视频。尽管未直接提及美国，但他号召该国民众“购买国货”，以应对外部威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大卡尔顿大学国际事务教授芬·汉普森表示，加中目前没有签署或正在考虑签署任何自贸协定，与中方达成的协议“只是恢复了关税战前部分商品的现状”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他强调，美国几个月前自己才与中国签署了协议，特朗普政府的这番行径“令人震惊、虚伪”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE5a7sdKYl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE5a7sdKYl</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:58:39 GMT</pubDate><category>关税</category><category>加拿大</category><category>卡尼</category><category>贝森特</category><category>协议</category><category>制造业</category><category>协定</category><category>特朗普</category><category>钢铁</category><category>美国</category></item><item><title>柯文哲曝愿以这个法案过关换总预算与军购，遭民进党拒绝</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/6E1A8D84876CB98DE0688B941FFFB954364CE633_size29_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;台湾民众党创党主席柯文哲日前为推动含代理孕母的“人工生殖法”，亲自拜会蓝绿党团，柯文哲25日爆料，他跟民进党团总召柯建铭说，给你一个台阶下，“人工生殖法”过，总预算及军购案他来处理，结果民进党不愿意，就是要乱，为了反对而反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DCD9EAA2D4914F61BE66FA4CEBC523B89745A149_size21_w640_h393.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 393px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲表示，对赖清德当局最大的批判是，若自己当家的话，每天7点半工作，做事都来不及，怎么每天吵吵闹闹？做事很重要，将人民提出的问题一条条列出，做都做不完，但执政团队还在停摆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲说，他一开始的起手式就是“人工生殖法”，没有意识形态争议。他自爆跟柯建铭说，给你一个台阶下，“人工生殖法”过，总预算及军购案他来处理，要让台湾正常运作，结果民进党不愿意，就是要乱，为了反对而反对。做事不是比较轻松？为什么赖清德觉得吵架比较轻松？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，民进党团书记长陈培瑜回应说，柯文哲和民众党团根本是把人民安全当成只对自己有利的政治筹码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：中评网&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDKc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDKc</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:46:33 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>赖清德</category><category>柯建铭</category><category>民进党</category><category>党团</category><category>台阶</category></item><item><title>新加坡“星光部队”恐撤离？栗正杰：觉得台湾地区不安全</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/DB9CECE9F1152E6A00B9B92396D05CF24B76BEB3_size128_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 新加坡“星光部队”长期来台进行军事训练，至今已近50年，虽未对外高调宣布，却早已是公开的秘密；不过近日却传出这支部队可能撤离的消息。针对新加坡为什么要把部队派来台湾训练？台军退役少将栗正杰觉得有两个目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/98DA0049957A574EBC873F6D112C9DB2801A94DA_size155_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;栗正杰25日在政论节目中表示，以前自己曾在新加坡部队训练过，也跟他们一起参加过对抗演习，对他们的部队有一些了解。比如新加坡为什么要把部队派来台湾训练？训练完以后，有很多还留在台湾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对新加坡为何要把部队派来台湾地区训练？栗正杰觉得有两个目的︰第一个目的，当然是他们自己的国土面积狭小，没有办法训练、没有足够的资源训练。第二个目的，以新加坡的部队来讲，如果集中部署一个地方，很容易被人家一锅端掉，所以必须要分散部署。新加坡的假想敌就是马来西亚，如果真的一旦有什么状况，有可能因此而受害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;栗正杰指出，这次新加坡撤到剩下3000人，新加坡总理黄循财这次很重要的一个讯息表达出来，他以前把部队摆在台湾地区，他认为是安全的，现在他认为摆在这里是不安全的。他可能认为一旦赖清德去挑衅中国大陆，哪一天台海爆发战争，“星光部队”在这边，也许会显得很尴尬，怎么撤也是个问题。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3nXN2Plg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3nXN2Plg</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:45:40 GMT</pubDate><category>部队</category><category>新加坡</category><category>台湾地区</category><category>星光</category><category>赖清德</category><category>台军</category></item><item><title>县道桥梁4根桥墩3根开裂？当地回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/667C000D318C5C353BF68DD4E6D47FF3D0420457_size932_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月25日，有网友发视频称，福建福鼎市971县道大岳桥有桥墩开裂的情况，引发网友关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频中，在桥梁主体下方，有至少6根根桩3个桥墩。其中，桥墩最外侧的挡块疑似出现裂缝，远处一桥墩疑似也有相似问题。男子说，“4根桥墩，开裂了3根。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C9F96C1556C1E60DDBED6CEE39EFA3F5C19CEAB_size453_w534_h837.png&quot; style=&quot; width: 534px; height: 837px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事引发网友关注。不少网友质疑，桥墩最外侧的挡块处有裂缝，是否系梁板位移所致？还有网友担心桥梁存在严重安全隐患可能垮塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者注意到，涉事桥梁位于福鼎市大岳桥附近，地图上标注为“大岳桥”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CA58C19D3B844C628E2C1B997D2642787F5B77E9_size550_w519_h839.png&quot; style=&quot; width: 519px; height: 839px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，华商报大风新闻记者联系到福鼎市住建局质监站，工作人员表示，他们关注到此问题后，将问题移交至市交通局乡村道路技术指导站，“桥梁属于他们养护、维修的范畴。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，记者从福鼎市交通局相关科室了解到，大岳桥建成于2009年，由其他部门建成后，移交交通局养护。目前，他们已经关注到网友反映的情况，并进行了现场排查，“经过初步排查，桥梁主体结构是正常的，不属于危桥，开裂的具体原因还不清楚。涉事桥梁已经列入2026年养护计划，将进行加固。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者 张鹏康 编辑 李婧&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDKZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDKZ</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:44:18 GMT</pubDate><category>桥墩</category><category>桥梁</category><category>华商报</category><category>大风</category><category>大岳桥</category><category>福鼎市</category><category>新闻记者</category><category>交通局</category></item><item><title>世界正在展现一些十九世纪特征，“列强”回来了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/30A4E21E461AAB8FED78F3B892AF62C15DA4111D_size49_w562_h316.jpg&quot; height=&quot;316&quot; width=&quot;562&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月24日，由俄罗斯、美国、乌克兰三国代表组成的安全问题工作组举行首次三方会谈。这也是2022年俄乌冲突升级近四年来，俄、美、乌三方首次开展直接接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时距离俄乌冲突爆发已经接近四个年头了，这场深刻影响全球地缘格局的事件，也持续塑造着外界对俄罗斯和欧洲的认知。作为关键邻国与战略伙伴，中国社会对于俄罗斯的解读，以及对其与西方关系的评估，也在这充满变数的四年间经历着一轮又一轮的发生着变化。一个核心问题日益凸显：俄罗斯如何定位自己在现代国际体系中的角色？其未来如何处理与中国、欧盟及美国等全球主要力量的关系，已成为预判俄罗斯未来数年战略走向的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，观察者网与俄罗斯科学院欧洲研究所副所长罗曼·伦金教授进行了深度对话。透过学者视角，解析俄罗斯的战略思维及其对国际关系的构想。访谈全文整理如下，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D240CBBF7C8FE36F9D0300B10190B0033B9B4E42_size89_w1080_h706.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; alt=&quot;罗曼·伦金教授与观察者网对话&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;罗曼·伦金教授与观察者网对话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【整理/观察者网 唐晓甫】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：作为欧洲研究所副所长，您对欧洲有很深的研究，同时作为俄罗斯人，自然对欧洲的认知与我们不同。我们注意到，您在2025年10月参加了一个会议，会议的核心议题是欧洲“集体魏玛化”，什么是“集体魏玛化”？为什么你们会选择这个主题？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;是的，我们在俄罗斯科学院欧洲研究所内部一直有很多不同的讨论。我们是一个学术机构，讨论的范围通常比较宽。我们会尽量邀请来自不同阵营、不同意识形态立场的代表参加讨论。所以我们的学术会议不仅仅有专家学者，也会邀请社会活动家、政治活动家，以及来自不同国家，尤其是欧洲国家的知名公共评论员和作家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，我们也会邀请来自法国、德国的作家，他们写过关于俄罗斯政策、普京、欧洲危机的书，有些德国学者还是我们学术委员会的成员。他们同时也会在德俄、法俄相关协会中担任领导职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于那次以“魏玛化”为主题的会议，我可以补充一点背景。去年秋天，我们邀请了来自塞尔维亚地缘政治研究中心的主任。那次会议主要是为了签署一项俄罗斯欧洲研究所与塞尔维亚欧洲研究中心的合作关系协议，也正是那位塞尔维亚学者提出了“欧洲的魏玛化”这个概念。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/615C866ABAB1A36417E237685412E2AD065C98D3_size219_w938_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 873px;&quot; alt=&quot;魏玛共和国出现了大规模政治经济动荡&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;魏玛共和国出现了大规模政治经济动荡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么用“魏玛化”这个说法？大家都知道，魏玛共和国时期是德国乃至整个欧洲一个非常动荡、艰难的时期。那个时期有多重危机爆发：公众对国家制度的信任危机、合法性危机，其次是经济危机，当然还有意识形态危机。在某种程度上，这些特征与当下欧盟的处境是相似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的欧盟在意识形态、权力结构都面临非常复杂的挑战，同时也面临经济困境。从欧洲的社会调查中可以看到，人们对欧洲机构的信任正在下降，越来越多的欧洲人更愿意把自己看作本国公民，而不是把自己视为“欧盟公民”。他们现在更加关注本国利益，而不是欧盟整体的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点是欧盟自我认知危机与欧盟“目的”危机。欧盟的创建者，比如阿尔契德·加斯贝利、阿登纳等人的最初设想是建立一个社会公正、经济繁荣、面向和平未来的欧洲国家联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一目标是基于基督教民主主义的意识形态提出的。但现在的欧盟在很大程度上已经偏离了这些目标，不仅未能实现经济繁荣，甚至连“福利国家”模式本身都面临危机。德国总理默茨已经公开表示，在当前经济危机背景下，福利国家模式已经难以维系。另一个与“魏玛化”概念相呼应的特征，是越来越多地借助军事政策为其政策后果辩护并赋予正当性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我并不认为“魏玛化”是一个精确或完美的概念，但一些同事正在将这个概念用于概括欧盟当下所面临的多重危机，以及欧盟经济和政策层面的快速军事化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：那在俄罗斯学界，有没有人反对这种说法？有没有人认为欧盟的未来仍然光明？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;目前并不存在一个关于“魏玛化”的统一定义或统一解释，来概括欧盟所处的这场危机。无论是“合法性丧失”“全球角色衰退”，还是“魏玛化”，都只是诸多分析框架中的一种，不存在一个大家都认可单一概念。不过，上述一些共同特征是普遍被承认的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：在那次会议上，学界对“集体魏玛化”的主要共识和分歧是什么？您个人最认同哪一条判断？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我主要认同三点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，是欧盟机构，尤其是其作为超国家机构的合法性危机。欧盟基于超国家的意识形态与欧盟不断推进权力集中、试图打造一个更加集中化的欧洲政治结构形成了明显矛盾，比如不断扩大欧盟委员会的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，是欧盟原有理念的瓦解。欧盟最初的理念，是一个以社会公正和和平为导向的共同体。但现在，这些理念在很大程度上已经被抛弃，取而代之的是欧盟的军事化，以及将俄罗斯塑造成“主要敌人”的叙事。这一点现在已经非常明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，是欧盟经济状况的评估。我认为当前欧盟处于一种“社会模式的危机”，同时战略自主的失败也包括在内。战略自主曾是欧盟在几年前反复宣示的重要目标，但现在很清楚，这一目标难以实现，欧盟也很难成为一个真正独立的全球经济行为体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：在几年前，有俄罗斯研究就批评欧盟越来越像苏联晚期。从您的角度看，“魏玛化”和“苏联化”有什么区别，这反映了欧洲怎么样的变化趋势？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;将欧盟描述为“走向极权”，或者说“欧盟正在成为新苏联”的话语，更多是一种政治话语，而不是严格的学术分析。这种说法在传统主义阵营中，甚至在欧盟内部的一些右翼政党中比较常见。最明确提出“欧盟是苏联2.0”的政治人物之一是匈牙利总理欧尔班·维克托，“欧洲爱国者”等政治集团的欧洲议会议员也会采纳这种观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种针对欧盟的政治批评话语，他们批评欧盟日益成为维护国家主权与国家利益的障碍。这一类观点反映了相关政治力量在欧洲议会选举及本国大选中的立场，在西班牙、匈牙利、斯洛伐克等国有较为显著的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当前的传统主义运动已不同于15年前的“疑欧主义”。以往，疑欧派多主张直接脱离欧盟，例如英国脱欧。而今的批评声音则更多指向欧盟委员会，“要求回归其初始目标”，即建立一个有利于各国社会与经济、以和平为宗旨的欧洲联合体。而另一种批评指出，欧盟正走向一种高度集中的治理模式，限制成员国主权，这也构成传统主义力量的核心关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，从学术视角看，欧盟并非苏联，这对历史学者与政治学者而言是明确的。许多指责实质是政治标签的相互投射：欧盟委员会常将传统主义者称为“法西斯”“极右翼”，而后者则指责欧盟为“新苏联帝国”。这些更多是政治修辞，若进行客观分析，可见两种主要意识形态趋势：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是欧盟主流的新自由主义思潮，融合自由主义与社会民主元素，它主张超越传统身份认同、重塑个体认同；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是传统主义或身份政治取向，它强调维护国家主权、文化与传统认同。这种所谓“右翼民粹主义”在欧洲的兴起，本质上是对西方新自由主义议程的反应，最初由欧洲移民危机所触发，继而受美国“特朗普主义”的推动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，这些传统主义政党已非建制外的边缘力量，其代表已进入各国政府与欧洲议会，成为政治进程中的组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：在俄乌战争前，俄罗斯内部有不少人希望推动欧洲和俄罗斯基于能源联系的一体化，但是很明显，随着美国的干涉以及俄乌战争的爆发，相关尝试已经完全中止。现在俄乌战争正在进入后半段，您认为接下来俄欧会如何定位彼此之间的关系呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;俄罗斯与欧洲的关系始终极为复杂，交织着多重历史与现实联系。正因如此，有必要明确一点，俄罗斯与欧洲之间并不存在彻底的“完全割裂”。然而，更准确而言，我们应聚焦于俄罗斯与欧盟的关系。因为俄罗斯本身即欧洲的一部分，白俄罗斯同样属于欧洲。即便在2022年之后，欧盟与俄罗斯之间也未走向完全分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯在本质上仍是一个欧洲国家，但俄罗斯是一个非常特殊的欧洲国家。长期以来，俄罗斯始终与欧洲世界及欧洲国家保持着联系，同时又始终作为一个具有独特性的欧洲区域实体存在，与西欧乃至东欧皆存在显著差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上溯至10至11世纪俄罗斯形成初期，当时俄罗斯通过拜占庭帝国与西欧相连，随后，俄罗斯与突厥世界发生联系，并逐渐发展出与西方各国的关系。至18世纪，俄罗斯向北方海域扩张，打开了通往波罗的海等方向的窗口。这一切塑造了俄罗斯与欧洲之间极为特殊的关系格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，我们正目睹俄罗斯与欧洲关系的又一次转型。即便在美国与欧盟实施制裁之后，现在仍有许多欧洲公司留在俄罗斯，俄罗斯也继续向部分欧盟国家出口天然气和石油，双方经济联系并未消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，匈牙利获得美国豁免，得以继续进口俄罗斯资源；斯洛伐克亦然。因此，现实情况远为复杂，断言俄罗斯与欧洲国家“全无关系”并不准确。事实上，俄罗斯与欧盟委员会及其官僚机构之间几乎已无往来，但仍与部分欧洲国家保持联系，如匈牙利、斯洛伐克。俄罗斯与意大利的关系也仍然良好，俄意商业协会在莫斯科十分活跃，意大利同仁仍参与我们的会议，他们并未像许多在意识形态压力下受反俄政策影响的欧洲人那样，惧怕参加俄罗斯主办的论坛。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99B517E4A9577EA9ABCFFEEABCE84DBA9F0F7DFF_size87_w1080_h717.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; alt=&quot;北溪管道被炸彻底终结了俄欧能源一体化的短期可能性，图为英国《泰晤士报》制作的北溪事件示意图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;北溪管道被炸彻底终结了俄欧能源一体化的短期可能性，图为英国《泰晤士报》制作的北溪事件示意图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要恢复以往俄罗斯与欧盟之间那种全方位、高密度的合作规模，无疑将极为困难。二十年前我们与欧洲官员及同行之间那种频繁而直接的对话都已成往事。但我认为，未来几年内，俄罗斯与部分欧洲国家之间的经济合作将会有所回升。原因在于，越来越多的欧洲政治人物意识到，他们在乌克兰危机中做出了许多损害自身经济利益的决定，也越来越难以向民众解释为何生活成本不断上升。这将成为未来与俄罗斯调整关系的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展望未来，俄罗斯与欧盟的关系很可能仍将维持一种有限、制度性但冷淡的状态，而与具体欧洲国家的关系则会呈现不同层次、不同深度。例如意大利、德国以及部分东欧国家（波兰除外）可能率先与俄罗斯重启对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体来看，欧盟始终是一个“多轨道、多方向”的体系。在过去二十年中，以这种差异化、多层次的方式与欧洲各国打交道，对我们来说反而更为适宜。相比之下，与当前对俄高度敌对的欧盟委员会建立“特殊关系”，并不现实。我认为，在未来几年内，这种状况不会发生根本性变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：长期以来，中国国内有不少人希望欧洲实现战略自主，摆脱意识形态优先的态度。您认为未来欧洲能否认识到自己路线的问题？您对中国未来的对欧战略有什么建议呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我不太适合向中国提出具体建议。这对我来说确实不容易。我的研究领域主要是社会政策、宗教和身份认同，我并不是中国问题专家。我也未必真正理解中国自身的利益、挑战以及社会的思考方式。因此，中国应当如何处理与欧洲的关系，最终还是应由中国自己来决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，从欧洲政治的现实来看，我认为欧洲政治精英目前正陷入一种意识形态困境。但在意识形态层面，欧洲目前处于一种迷失状态。他们不断谈论“欧洲价值观”，但究竟什么是欧洲价值观，对欧洲人自己来说也已经不那么清晰了。过去，欧洲价值观意味着人权、民主，以及以社会经济繁荣为目标的欧洲一体化。但现在，在欧盟官方文件中，“欧洲价值观”几乎被简化为“支持乌克兰”“捍卫乌克兰的民主”。这种替换，实际上改变了欧洲价值观的内涵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一变化，首先与国际关系的大背景有关。当前欧盟与中国的互动，不可避免地受到美国立场的影响。欧盟委员会在对华政策上，明显要考虑美国的外交目标，包括在技术限制等方面配合美国。这已经成为欧盟—中国—美国之间更大博弈的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8413EB0E8CAC7824124DA400DA024BED94B6A234_size38_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;特朗普在北约峰会期间从丹麦首相弗雷泽里克森面前走过 视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;特朗普在北约峰会期间从丹麦首相弗雷泽里克森面前走过 视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，还有意识形态因素。欧洲主流领导层属于新自由主义阵营，在意识形态上，他们对特朗普的敌意甚至超过对其他任何对象。对他们而言，特朗普是意识形态敌人，俄罗斯是军事对手，而中国则被视为竞争者，但并非像特朗普或普京那样的“敌人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从意识形态角度看，中国对欧洲自由派精英构成的挑战，反而比特朗普政府的传统主义议程要小。欧洲自由派精英对“主权优先”“民族利益优先”的传统主义议程非常敏感，也对美国在性别政策等方面的回撤感到不安。而中国并不强调这些传统主义或宗教价值观，在意识形态上对欧洲而言反而更“舒适”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我没有具体的政策建议。但我认为，在意识形态和经济层面，中国与欧盟，甚至与欧洲内部的一些国家，仍然存在一定合作空间。这种合作可能在一定程度上帮助欧洲缓解自身的经济困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：最近我们也看到美国的《国家安全战略报告》发生了调整，将矛头对准欧洲、试图从欧洲收缩，并表示俄罗斯不是“直接威胁”。这对于俄罗斯拓展的国际空间非常有利。未来您认为俄罗斯会做出什么战略选择？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;特朗普政府重新发布的美国《国家安全战略报告》，其实标志着国际关系中的一种意识形态转向，这一转向源于特朗普及其团队的特定世界观。我觉得理解这一点非常重要。在学术文章和媒体报道里，尤其是在以新自由主义为主的媒体叙事中，这一点并不明显，很多人会说特朗普根本没有意识形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我认为，特朗普拥有自己的意识形态。他不仅仅是支持传统的美国生活方式，更有一种传统主义取向，强调维护各民族、文化、宗教、国家的独特身份。正因为如此，在这份《国家安全战略报告》中，美国提出要支持其他国家采取“以国家利益为中心”的政策。也就是说，美国更愿意与那些坚持本国国家利益的国家打交道，因为这对美国是“划算”的。我觉得这对理解未来战略很有帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，这份战略文本很可能也受到了传统基金会相关“意识形态设计者”的影响，他们也为特朗普政府提供政治战略设计。这份国家安全战略在安全议题上写得很完整、很系统。第二点是它对欧洲道路，以及欧盟当前政治选择的评估。特朗普政府对此非常批判，而这种批判在某种意义上对欧洲领导人反而是“有用的”，因为文件里专门用章节谈到了欧洲文化与欧洲政治的衰退，并把这种衰退与欧洲的新自由主义意识形态联系起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普看来，欧洲沉迷于性别政策、绿色议程的国际政治，以及把新自由主义当成唯一且普遍适用的意识形态之类的某些“疯狂的全球议程”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从根源上说，新自由主义意识形态的一个核心特征就是扩张：因为它自认为是“正确的”“普世的”，所以必须推广到每一个国家。而与之相对，特朗普强调的是回到国家身份与国家利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一点：特朗普在战略里使用了“文明”这一概念，这与俄罗斯的意识形态话语是有重合的，因为俄罗斯总统也经常使用“文明”的说法。我认为这是美国《国家安全战略报告》第一次以这样的方式表达：特朗普说我们是“美国文明”，我们要捍卫我们的文化，而不是把民主强加给世界上每一个地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，他把欧洲也称为“欧洲文明”，并强调美国的根源也在欧洲。他说美国对欧洲文化心怀感激，但同时也指出欧洲处在危机之中，欧洲文明正处于危机。在我看来，这是非常突出的表述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多主流媒体总把特朗普说成只是一个做生意的人，只关心交易、钱和关税。但这份战略显然是高度意识形态化的，而且其中一些定义与俄罗斯强调“文明”的意识形态，以及我们之前讨论的“欧洲魏玛化”有重合。所谓欧洲的“魏玛化”或危机，在这份《国家安全战略报告》里被非常完整地描述了：制度危机、经济危机、意识形态危机都包含在内。在这样的背景下，俄罗斯以及俄罗斯的政策当然也会有所改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：那么俄罗斯的整体政策导向会更偏内政，还是偏向在国际上扮演更大角色？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我认为，在特朗普任期内俄罗斯政策会朝着与美国进行更紧密合作的方向发展。当然，我们无法预判下一次美国总统选举会发生什么。但事实上，我们与美国的关系确实出现了一定程度的回暖。比如普京和特朗普会面，这种会面本身就具有很强的象征意义，对外交官、商界人士、文化界人士都是如此。它至少意味着，我们需要彼此对话，在一些领域展开合作，而且我们也确实在某些领域可以合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，我们之间还存在一种意识形态层面的合作基础。在很多人眼里，俄罗斯被视为国家利益与主权的“象征”，而这恰恰也是美国《国家安全战略报告》里强调的东西：维护主权、维护国家利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时俄罗斯也被视为捍卫传统价值的一方，比如反对某些性别或跨性别政策、反对过度强调少数群体议题之类。在这种意义上，普京和特朗普之间的谈判与对话确实有一个相对“顺畅”的意识形态语境，因为他们在文明、国家利益、传统价值这些概念上能够彼此理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但与此同时，美国和俄罗斯的“传统价值”在现实中的内涵其实并不一样。美国选出特朗普的那部分人群，主要是盎格鲁-撒克逊的新教传统人群，他们的保守更多是基于“基督教意义上的保守”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯，传统价值更多是基于对身份的认同，而不是“圣经价值”。某种意义上，它甚至更接近中国对传统与文明的理解，而不是那种严格意义上的宗教保守。因为俄罗斯经历了非常复杂的苏联时期：苏联推行强制性的世俗化。因此，俄罗斯并不存在美国那种新教传统式的价值体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，我们仍然有一个相当不错的意识形态合作基础。与此同时，我们也有某种“共同的对手”。因为在特朗普看来，他的意识形态对手是欧盟的新自由主义精英和政治家，他们非常反特朗普、对特朗普非常批判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/482D113E44C5CE66810318D2F7ACEBCAD335CEFB_size33_w696_h463.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;美国右翼事实上也在策动欧洲右翼推出“让欧洲再次伟大”的运动，实现夺权乃至“颜色革命”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;美国右翼事实上也在策动欧洲右翼推出“让欧洲再次伟大”的运动，实现夺权乃至“颜色革命”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这些欧洲人同时也不得不在现实上遵循美国的规则，因为他们明白美国比欧盟更强大。但他们在意识形态上确实是特朗普的对手。特朗普也会推动他们走向所谓的战略自主，而这也是《国家安全战略报告》中的一个要点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对我们共同关系的影响，不能只用一个“三角关系”来概括，而更像是四个点：美国、俄罗斯、欧盟、中国。因为这份战略里有一个很有意思的表述：它谈到欧洲国家在贸易合作上对中国的依赖，其中一个重点国家是德国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件里提到，德国在中国建设化工厂，同时使用俄罗斯天然气。这意味着特朗普认为，推动欧盟实现一定程度的战略自主很重要。因为如果欧洲没有战略自主，欧洲国家就会更靠向中国。它们可能不会把产业转移到美国，而是转移到中国。尤其在欧洲出现去工业化的背景下，产业要么流向美国，要么有可能流向中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普之所以点名德国，也不是偶然。德国现在有一种很特殊的外交政策话语，它强调德国要在军事与经济上扮演更强的角色，不再只是过去那种欧盟的“经济机车”，而是希望利用欧盟来强化德国自身力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对特朗普来说，推动欧洲某种“自主”，是为了把欧洲从对中国的依赖中拉走。但现实是：欧盟的那些领导人是特朗普的意识形态对手，这使得他们反而在意识形态层面觉得中国比特朗普更“可合作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为在特朗普执政时期，跟特朗普谈判很困难，他会在任何时候都加关税、把关税当成谈判手段；相较之下，从意识形态角度，欧洲可能觉得与中国更容易合作，因为中国在某些意识形态议题上反而更接近欧盟主流，而不是特朗普那套传统主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，俄罗斯在意识形态上与特朗普关系不错，也与中国保持良好关系。这既有历史原因，也有某些理念重合，比如强调传统、强调本国文化；同时俄罗斯也支持一种共同历史、共同命运的观念，在某些表述上与中国的理念也有相通之处。所以，俄罗斯到底会如何行动、会做出怎样的战略选择，并不存在一个简单答案，也不存在唯一的路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：目前从战场形势来看，俄罗斯已经控制了乌克兰的一部分领土，你们可以选择更加“向内”的政策，将精力更加集中在重建方向、加大国内投资。你们也可以将资源用在更多对外的方向，在国际上扮演更大的角色，你们会怎么选？毕竟俄罗斯资源是有限的，你们总得在“向外”还是“向内”之间做一个取舍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;不，我认为不会是那种非此即彼的取舍。我们会做的是“多个选择”，因为我们现在处在一个新的国际秩序、新的全球秩序之中。我们谈的是政治整合、多极政治架构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们已经从那种以美国霸权为中心的世界，转向一个多中心，也就是“多极”的世界。多极的含义就是：我们可以做出多个选择，而不是一个选择；不是只把重心放在国内或只放在国外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们和中国一样，体量太大，不可能只做一件事。在这种多中心的格局里，世界上有不同的力量中心、不同的文明，我们必须面对它们和它们做交易、达成安排。这就是现实。如果我们还没有准备好适应多中心格局，那我们就必须准备好在这种多中心的环境里行动、谈判、做交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到乌克兰危机，我认为它是俄罗斯与西方，尤其与欧盟长期关系演变的结果。在2000年代初，普京总统在他执政的最初几年里就多次提到，他希望与欧盟达成协议。梅德韦杰夫总统也谈过，比如取消签证制度之类的议题。当时人们曾抱有一些希望，认为欧洲政治家，比如当时的德国总理施罗德，会找到对双方都有利的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但欧洲领导层以及美国选择了对抗路线，他们没有真正听取俄罗斯的建议，也没有看到他们在乌克兰危机中没有真正尊重俄罗斯的利益，也没有考虑到我们也是一个安全行为体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯与西方之间的危机并不是从2022年才开始的，而是从2014年克里米亚之后逐步升级的；战略层面的危机在2015年变得更加尖锐。也就是说，这不是2022年的问题，而是从2014年起就不断累积的大型乌克兰危机，它既是乌克兰危机，也是我们与西方关系的危机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88BD956FC508D961A76833DDC409A655BFADA5BD_size37_w564_h317.jpg&quot; style=&quot; width: 564px; height: 317px;&quot; alt=&quot;俄乌战争的悲剧源于对俄罗斯安全需求的漠视&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;俄乌战争的悲剧源于对俄罗斯安全需求的漠视&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我们需要在国内发展，尤其是我们把顿巴斯的东部地区以及所谓“新领土”视为俄罗斯的一部分，那就意味着必须进行国内发展与建设。但与此同时，乌克兰冲突以及俄罗斯在其中要实现的主要目标，也是在全球地缘政治棋局中发挥更大作用的唯一途径之一。只有达成这些目标，我们才能在国际上拥有更大的能动性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于与美国的关系安排，我认为某种程度上已经开始了。我们需要谈判、需要把关系重新整理。我当然希望乌克兰能够出现一种稳定局面，不再把乌克兰当作一个“平台”来扰乱俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为我们已经开始与美国重新整理关系，这是一个好信号，也是一条继续推进谈判、推动解决冲突的路径。所以没有那种简单地取舍。我们只能继续往前走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：不知道您有没有一种感觉，但是我会认为，世界有进一步回归19世纪化的趋势，大国协调和多极格局正在重新形成。从您的角度看，这种“回到19世纪”的类比是否成立？如果说当下正在形成一种新的“列强协商体系”或“多中心世界秩序”，欧洲会在其中扮演什么样的位置？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;这个判断很有意思。我总体同意，我们确实能看到一种“列强协调”的影子，有点像19世纪维也纳体系。也就是拿破仑战争之后形成的那套国际关系安排，当时主要由欧洲君主国主导，本质上是在欧洲语境下对各方利益进行协调与管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但要强调的是，今天的情况一定会有所不同。我们确实处在一个多中心世界之中，也可以说出现了某种新的“列强概念”，但这种“协调机制”的质量和结构是独特的，不会简单重复历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到欧洲在这种“列强协调”中的角色，我认为首先要注意，“欧洲”的定义在国际语境里已经变化了。过去说欧洲，就是欧洲国家与欧洲民族。但今天，欧盟只是欧洲的一部分。俄罗斯是欧洲的重要组成部分，俄罗斯本身就是欧洲文明的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们之所以强调“欧洲”，是因为我们是欧洲研究所。我们在欧洲政治研究中并不使用“欧亚”这个概念，因为从我们的角度看，那并不是一个准确描述俄罗斯道路的概念。事实上，无论是俄罗斯普通民众还是知识精英，都认同欧洲文化与欧洲生活方式，所以在这个意义上我们并不是“更属于亚洲”。白俄罗斯也是欧洲的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A304C81FD1B42597387DAA7AFFFCCB4F3C80DF05_size153_w1028_h685.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;虽然俄罗斯与欧洲关系紧张，但是俄罗斯依旧起源于欧洲文明&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;虽然俄罗斯与欧洲关系紧张，但是俄罗斯依旧起源于欧洲文明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一部分东欧国家也并不完全认同欧盟委员会的路线，这当然是一种不好的趋势。虽然它不一定会摧毁欧盟，但会造成裂痕，可能会造成欧盟内部的分裂。这样一来，欧盟就不太可能作为整体在世界上扮演更大地缘政治角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟的未来可能会很难，但对某些具体欧洲国家来说仍然可能扮演更多角色。比如德国，如果它继续在中国建设更多工厂，那德国就可能在未来以某种方式与金砖发生更深联系。也可能会出现一些“金砖式”的新型集团，反映多中心世界的新格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，金砖组织它是一个超国家、超整合的合作体，形式非常独特。很多其他组织，比如北约，都有非常严格的规则、严格的义务，有秘书长，有更强的制度约束，也有更明确的意识形态；但金砖更像是基于成员平等的合作，不存在那种严格的意识形态要求或硬性义务。因此，这是一种不同的现代化道路：不是西方化意义上的现代化，而是一种多元的现代化路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：未来俄中以及更广泛的“全球南方”之间，应该如何设计新的协调机制，既避免重演1914式的大灾难，又能让多极格局真正服务于各国的发展与安全？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;从您的问题里我能感觉到，您对俄罗斯的历史进程有某种担忧，您可能会联想到1914年前的那种氛围。但在俄罗斯当下的政治与社会语境中，无论是官方论述、爱国话语还是媒体与网络空间，都并未形成那种“1914式”的紧张社会情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为第一，我们现在有一种“爱国共识”；第二，我们有一套非常全面，也非常集中的政策体系，用来支持经济、文化、军队与爱国议程。这与尼古拉二世时期恰恰相反，当时社会缺乏爱国情绪，国家力量也很弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于协调机制，我想我前面已经说过，在新的国际秩序、多中心世界里，会出现不同形式的合作机制。未必一定是金砖，也可能是包含俄罗斯和中国在内的新型集团。但无论如何，中俄之间持续合作是不可避免的。在这个意义上，我们别无选择，只能深化对话，也要在“全球南方”的框架下推进更广泛的合作，因为我们的对外政策正在向全球南方倾斜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在国际讨论里有一个重要判断：合作轴线正在变化。过去主要是“东-西”之间的合作线，而现在越来越多出现“南-北”之间的合作线，包括南北之间的对话，以及南北运输走廊的建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们必须在这些国际项目中站在一起，而不仅仅是做中俄双边项目、做中俄贸易。要推动新的多中心秩序，我们还必须在全球南方议题上共同推进。我认为未来会越来越明显，尤其是在当前危机结束之后，这会成为新国际秩序、多中心关系的一个重要特征。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE4qxa5AD1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE4qxa5AD1</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:39:12 GMT</pubDate><category>俄罗斯</category><category>欧洲</category><category>苏联</category><category>乌克兰</category><category>美国</category><category>匈牙利</category><category>斯洛伐克</category><category>塞尔维亚</category><category>意大利</category><category>西欧</category></item><item><title>从“棋子”沦为“血包”，特朗普让印度露出了底裤？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5E276490580FEA96ECF4FA8A2E8E0097ECC2DA82_size47_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;过去二十多年来，美印合作一直被视为两国理所当然的选择——美国视印度为战略伙伴中的“潜力股”，在国防、经济、科技等领域超常扶持，将其打造成对冲中国崛起的重量级砝码。同时，印度也乐于将“战略恩惠”照单全收，毫无心理负担地享受着从核协议到军售特权的种种优待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，进入特朗普第二任期后，这段“蜜月期”戛然而止。印度从美国的“宠儿”迅速沦为“弃子”，接连遭受关税轰炸、政策挤压和言辞羞辱。这种急转直下的变化，不仅打得印度政府高层措手不及，也令国际社会困惑不解：特朗普为何对昔日亲密伙伴莫迪如此无情？这是出于特朗普的个性使然，还是印度应对失误？抑或是源于更深层的结构性因素？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，特朗普政府对印政策剧变，根源在于美国对自身实力衰落的深刻担忧，并与“让美国再次伟大”（MAGA）这一救亡图存叙事不断共振强化。这种焦虑颠覆了以往的地缘战略逻辑：过去，美国不惜代价扶持印度，本质上是投资一个能够制衡中国的“民主堡垒”；如今，美国对自身衰落心急如焚，转而将盟友伙伴视为“续命血包”，而印度不愿完全俯首帖耳，自然沦为被敲打的对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种转变不仅解释了特朗普对盟友政策的整体变化，也揭示了美印关系特殊性的深层动因。展望未来，只要美国无法缓解帝国衰落的焦虑，美印间从伙伴到竞争的裂痕将进一步扩大，竞争面将压倒合作面，甚至演变为一场围绕全球“亚军”地位的博弈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国对印的长期“战略利他主义”：不问回报的投资？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要理解美印关系的剧变，首先需回顾美国对印长期奉行的“战略利他主义”。这一概念由前美国驻印大使罗伯特·布莱克威尔和国家安全委员会成员阿什利·泰利斯提出，指美国基于长远地缘利益考量，对印度给予慷慨扶持，在短期内不太计较自身利益得失，以至于自我标榜为“利他主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一政策源于上世纪90年代末美国的战略判断：印度作为全球人口大国、地缘要冲和发展潜力股，完全是个未来超级大国胚子。更重要的是，印度作为“世界最大民主国家”，在意识形态和地缘上都能制衡“威权中国”。这使美国连续多届政府都深信，一个强大繁荣的印度，自然将挤压中国在亚洲的战略空间，从而有助于维护“有利于自由秩序的实力均衡”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是从这个假设出发，自小布什政府起，美国历届政府对印慷慨有加，甚至不惜为印打破传统惯例和国际规则。例如，布什政府带头解除对印度1998年核试验施加的制裁，还推动签署“美印民用核协议”，并游说核供应国集团（NSG）为印度开特例：尽管印度未签署《核不扩散条约》（NPT），却可同时保留军用核能力并进口核燃料和技术。这相当于冒着破坏全球核不扩散秩序的风险，为印度量身定制了“核特权”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45E4D5B86D65DDC269254DE00B6B8DB35DEEBF92_size160_w1024_h689.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 430px;&quot; alt=&quot;当地时间2025年8月7日，印度孟买，一名教师在其艺术学校外绘制美国总统特朗普对印度关税上调至50%的海报。视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;当地时间2025年8月7日，印度孟买，一名教师在其艺术学校外绘制美国总统特朗普对印度关税上调至50%的海报。视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥巴马政府则更进一步，授予印度“主要国防伙伴”地位，使其无需正式结盟便能享受美国盟友级的军售和技术转移，涵盖包括无人机和导弹系统在内的尖端装备。在涉及次级制裁的问题上，美国对印“双标”更显突出。按美国法律，涉及与俄罗斯或伊朗的交易应受惩罚，但历届美政府却豁免印度参与伊朗恰巴哈尔港建设，甚至通过国会议案允许印度部署俄制S-400防空系统，而土耳其在类似情况下却遭重罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“战略利他”之所以几乎不在乎短期回报、只看长远价值，是因为美国相信，印度崛起对美利大于弊，即便其在贸易壁垒、气候治理等问题上自行其是，美国也可以对此容忍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府时期，这种利他主义很大程度上体现为美印之间的产业科技绑定。面对中国追赶压力，美国推出“关键与新兴技术倡议”（iCET），放松对印出口管制，在AI、半导体等领域赋予印度“内部访问权”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，“印太经济框架”强调供应链弹性，助力印度通过“友岸外包”取代中国产能。拜登团队中的“印太沙皇”坎贝尔和国家安全顾问沙利文，甚至在卸任后仍主张构建以技术、产业、军事为支柱的美印新型同盟，推动印度发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，美国对印的扶持不仅是一种外交姿态，更是一项实打实的战略投资——不问“印度能为美国做什么”，而是相信“印度自强”将自动服务美国利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普第二任期的“急刹车”：从蜜月到冷战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，特朗普第二任期伊始，这种“战略利他”忽然难以为继。2025年以来，美印关系急转直下，印度从宠儿沦为弃子，连番承受多重打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度曾经对特朗普重返白宫寄予厚望，但却沦为特朗普全球关税战的“受气包”。莫迪作为特朗普二次上台后最早接待的外国领导人，2025年2月访美时满怀期待解决贸易问题，甚至豪言“到2030年双边贸易额达5000亿美元”。但随着4月特朗普推出“对等关税”，印度在农产品等问题上坚持立场，难以对美达成协议，导致对美出口商品面临25%关税，高于越南、柬埔寨等竞争对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更雪上加霜的是，特朗普以印度“购买俄油”为由，加征25%次级关税，使印很多对美出口产品面临高达50%的关税，甚至超过中国。这直接颠覆了印度长期依赖塑造的“供应链转移目的地”叙事——如果关税成本比中国还高，哪个国家还敢投资印度？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度引以为豪的服务业经济支柱，反而遭到特朗普政府精准狙击。印度货物贸易长期逆差，依赖服务出口和侨汇维持平衡。2025年9月，特朗普签署行政令，将H-1B签证费用提高至10万美元。虽未指名道姓，考虑到印籍H1-B申请者占比高达71%，此举客观上将大幅减少印公民赴美机会，冲击侨汇收入。作为全球最大侨汇国，且在美印侨贡献巨大，印宏观经济运行势必受到波及。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/76CF32A87DC910EF2EFB148C4E09A7E928F7FC86_size103_w960_h540.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;印度政治人士奥维亚斯对H-1B签证费上涨的回应&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;印度政治人士奥维亚斯对H-1B签证费上涨的回应&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，美国会议员提议《阻止国际就业迁移法案》（HIRE Act），对海外服务付款征收25%消费税。鉴于印度IT巨头50%-60%的营收来自美企外包订单，这一法案一旦通过，势必重创印度价值2600亿美元的技术行业。特朗普打击印度服务业可谓双管齐下：先是堵住印公民赴美创汇的渠道，再威胁切断印本土服务业企业接到的外包订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起具体的敲打政策，更令印度难堪的可能是来自特朗普的“语言暴力”。特朗普本人多次在印巴关系、经济和乌克兰问题上“哪壶不开提哪壶”：“印巴5.7空战”后，嘲讽“巴基斯坦有朝一日可能向印度卖油”，还称印度经济“已死”、关税“全世界最高”，抨击印度购俄油“不在乎乌克兰人死活”。特朗普侧近人士，如纳瓦罗将乌克兰危机比作“莫迪的战争”，给印度贴上“克里姆林宫洗钱所”的标签，而贝森特则称印度借战争牟利的行为远比中国可恶，卢特尼克更直接将印度称为“需要修理的国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在攻击印度这件事上，特朗普的基本盘“MAGA运动”更加肆无忌惮。已遇刺身亡的右翼网红柯克多次指责印度移民“挤压美国工人”，卢默则将印裔形容为“第三世界入侵者”。这种变化之剧烈、波及之广、言辞之恶劣，让印度精英深感不安，过去二十年美印关系的努力，似乎一夜间付诸东流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现有解释的局限：忽略结构性动因&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对美印关系剧变的现有解释虽有道理，但无法给出全面的解释。将美印关系急转直下归因于特朗普个性，忽略了他对盟友整体政策的共性；责怪印度面向特朗普的应对失误，但未能解释特朗普为何突然翻脸；认为印度实力不足虽有一定道理，却未说明为何特朗普对印相较于其他盟友更苛刻；将原因归咎于特朗普对华政策进退失据，虽观察到矛盾转移，但未揭示深层逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些解释从切片角度提供了有益论述，却都无法同时阐明特朗普盟伴政策的共性和美印关系的特殊性。其实，美国对于自身实力衰落或许才是最本质的解释——特朗普政府“对美国自身实力衰落的担忧”压倒了“对外部地缘威胁的担忧”，是美印关系剧变的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种担忧根植于特朗普“美国优先”叙事的核心命题：美国地位岌岌可危，亟需“救亡图存”，避免地缘冲突透支国力。因此，特朗普对中俄等传统对手采取更为谨慎的态度，避免卷入新冲突，这些额外的负担将加速美国衰落。他对中俄除言辞恐吓外，实际行动却显得克制有度，在中美贸易谈判上如此，在俄乌问题上“和稀泥”亦如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普眼里，中俄从地缘“威胁”转为“共存对象”，甚至成为能够勾兑的潜在共谋。这解释了特朗普为何对中国“点到为止”，而非全面对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，特朗普对盟友角色的预期已从“围堵棋子”变为“续命血包”。过去，美国视盟友为制敌工具，而在当前防止自身衰落成为优先目标的背景下，特朗普更倾向于通过施压手段，要求盟友特别在能源采购、军火订单和投资承诺等方面提供即时回报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，美国对北约、“四方机制”的重视程度大幅下降，反而更热衷于通过双边施压榨取资源——这种牟利方式比针对中俄的地缘对抗更直接、更高效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度虽然过去多年受美国恩惠，但却“又臭又硬”，不愿让利，成为美国敲打对象。印度长期享美国扶植，但缺乏日韩欧的产业家底，又不愿像他们那样俯首帖耳，在涉俄制裁、金砖等问题上首鼠两端，自然被特朗普视为“忘恩负义”的典型。与此同时，特朗普政府长期宣扬“美国吃亏”叙事，进一步放大了印度“多拿好处不感恩，自视甚高还捣乱“的形象，使其成为重点打击对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一逻辑解释了特朗普盟友政策的共性：对中俄谨慎，对盟友压榨，也揭示了美印关系的特殊性：美国不愿再无偿扶持快速崛起的印度，反而特别担心其成为新竞争者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来美印关系还可能走向更复杂的一面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对印施压，不仅反映出美国对印度崛起的疑惧，也揭示了美社会对印度崛起的负面认知。随着中美博弈陷入相持阶段、印度位势上升，美国疑虑愈发加剧：一方面，印度自夸宣传，尤其声称跻身“世界第三大经济体”招致反感。另一方面，美印服务业主导结构相似，形成同位竞争。此外，印裔移民在西方可见度极高，极易成为右翼民粹靶子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普圈内人士对印度的侮辱性言辞，折射出西方对印整体负面情绪。未来，若美国对本国实力下滑的焦虑持续加深，美印合作空间将不断被压缩，双边摩擦愈演愈烈，甚至演变为美印的“亚军之争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结构性矛盾或将加剧特朗普对印政策转向并非偶然，而是美国实力焦虑下的必然产物。未来，若美国衰落感加剧，将导致美印裂痕持续扩大。中国若巩固实力优势，有望推动中美、中印结构性矛盾“两难自解”，重塑地缘格局。作为中国的研究者，我们需超越表象，更加关注结构性因素的演变，对大局大势做到心中有数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文/观察者网专栏作者 毛克疾，清华大学社会科学学院博士生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文/观察者网专栏作者 张咪咪，南亚观察者&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDJG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDJG</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:39:12 GMT</pubDate><category>印度</category><category>美国</category><category>美印</category><category>盟友</category><category>乌克兰</category><category>伊朗</category><category>克里姆林宫</category><category>巴基斯坦</category><category>印度经济</category><category>孟买</category></item><item><title>委代总统：不应畏惧与美国建立能源合作关系</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E3E5A3E58700E8AD1ABDF2E8B7C957456C288206_size47_w573_h322.jpg&quot; height=&quot;322&quot; width=&quot;573&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，委内瑞拉代总统罗德里格斯1月25日谈及石油等能源产业发展时指出，不应畏惧与美国在能源方面建立合作关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗德里格斯在东部安索阿特吉州的一家石油公司，向工人发表讲话。她表示，委内瑞拉当局肩负重任，要使本国成为全球石油储量之最、西半球天然气储量之冠。因此，在能源议题上，委内瑞拉不能畏惧与美国或者其他国家的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她同时支持修订有关碳氢化合物框架的提案，以提升生产力，并吸引国内外投资、开发储备资源。罗德里格斯当天还强烈谴责美国针对委内瑞拉的干涉行径。她表示，应当终结华盛顿对本国各政治力量的所谓“指令”，并呼吁以真正的政治，来解决国内分歧。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3E503DA9C2D90DC79A734BFED0A5F41E3B740BA4_size202_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/26/p7421406134088507749-102-122844.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3jXcLRoh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3jXcLRoh</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:38:46 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>石油</category><category>能源</category><category>罗德里格斯</category><category>储量</category><category>华盛顿</category><category>天然气</category><category>当局</category></item><item><title>攀登101 ，是一种全新的电影</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2AE49100C27E8FB58D927D9C7C1D2D4313A5A1B8_size114_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文 树宝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚历克斯·霍诺德无保护徒手攀登台北 101 大楼的直播，大家都看了么？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1AF5F3C2248F8EF0A3BE7FCC625434CA5D8067F4_size118_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然是一件极限运动的壮举，不过，它同时也是影像媒体传播的一个盛事，如果把网飞的直播视为七年前那部获得奥斯卡的纪录片《徒手攀岩》的精神续篇，其中包含的视听媒介演化的含义，就更耐人寻味了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说说这次挑战发生的物理空间，台北101 大楼。作为曾经的世界第一高楼的台北 101，它的建筑语言本身构成了本次挑战的核心叙事障碍。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/35D3B014E8880A237C3467F8CCEA5CC0DB711105_size98_w1080_h589.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与自然岩壁不同，李祖原设计的台北101充满了工业化的重复和几何秩序。大楼外立面最具标志性的特征是模仿竹节生长的分段结构，被称为「竹节箱」。大楼主体共有八个巨大的倒梯形斗状结构，每个结构包含八层楼。这种设计意味着攀登者必须反复面对极具挑战性的仰角，迫使攀登者依靠极强的手指力量和核心张力来对抗地心引力，随后翻越到每一个斗状结构顶部的露台上进行短暂休整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，霍诺德还需要应对都市环境中特有的微气候挑战，尤其是高空风切变和光滑的玻璃、钢材与铝合金表面带来的摩擦力缺失。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A553068C9AA3A7F44DB3A1CA02C9CB95B50A9397_size105_w900_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这一次亚历克斯挑战的不是解决自然环境构造的难题，而是对抗一种工业的精密设计。这种清晰的层级结构，在转播中也可以说是降低了观众的认知门槛，让攀登过程具有了电子游戏般的通关节奏感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网飞推出这样一次攀登摩天大楼直播，是符合它的战略逻辑的。长期以来，网飞的内容库以静态的点播资源为主。然而，随着体育直播权成为竞争对手争夺用户注意力的护城河，网飞迫切需要建立自己的同步观看生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过直播这样一场高风险极限运动，网飞成功制造了一个全球性的围观时刻。这次直播利用了观众对不可预测性的某种原始渴望，与普通体育比赛的成王败寇逻辑不同，这场直播的结局只有两种：登顶，或死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/46719E4B44BB8C324A1C7636B287AFF801E64415_size33_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使不是攀岩运动的核心受众群体，也难以抵御这种见证死亡风险的本能诱惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传播技术层面，网飞引入了10秒延时机制，以平衡和规避伦理风险。为了防止在全球数百万家庭的屏幕上实时播放一名运动员坠亡的惨烈画面，网飞设置了这一机制。一旦发生意外，导播有10秒钟的时间切断信号。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/996FF3ED77D2B9EDE3D8DB7B986979A48B86D149_size964_w1080_h712.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多观众看过当年那部获得奥斯卡最佳纪录片的《徒手攀岩》。这部电影不仅是霍诺德的成名作，更是重新定义了极限运动影像美学的里程碑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/399B267E73871A82128375E646C20D05C3D96A52_size1270_w1080_h713.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; alt=&quot;《徒手攀岩》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《徒手攀岩》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片记录的是霍诺德攀登优胜美地国家公园3000英尺高的酋长岩的过程。在电影层面，酋长岩不仅是攀登的对象，更是自然崇高的化身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演金国威和伊丽莎白·柴·瓦沙瑞莉运用广角镜头和无人机航拍，极力渲染岩壁的垂直与巨大，将霍诺德渺小的身躯置于花岗岩的宏大纹理之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种视觉反差在电影院的IMAX巨幕上被无限放大，观众被迫直视地质时间的永恒与人类生命的脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8C7BEB3316A5C2D0B21B2B729EA38302F77312C_size890_w1080_h576.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 341px;&quot; alt=&quot;《徒手攀岩》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《徒手攀岩》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影通过影像语言建立了一种宗教般的仪式感，将这种自然奇观的呈现超越了体育竞技的范畴，进入了关于人类在大自然面前的微不足道，以及试图通过意志力超越这种微不足道的哲学审视领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说自然是背景，那么霍诺德的身体就是电影的前景奇观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片通过大量特写镜头，聚焦于霍诺德的手指与岩点的接触，有时仅有几毫米的接触面，却要承担整个身体的重量。这种对肢体细节的微观展示，让观众见证了人体机能的极限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/91008EE6CF5D94915E6DD5A2872E7DE539F331A6_size580_w1080_h583.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 345px;&quot; alt=&quot;《徒手攀岩》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《徒手攀岩》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更深层次的人体奇观在于大脑，影片中穿插了对霍诺德大脑杏仁核的核磁共振检查，结果显示他对恐惧的反应阈值远高于常人，换言之，他比绝大多数人更不恐惧死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种生理层面的异常，解释了他为何能在常人早已崩溃的情境下保持冷静。电影将这种神经科学的发现与攀岩动作相结合，塑造了一个超级人类的形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《徒手攀岩》在纪录片美学上的另一大贡献是对观察者效应的自我反思。影片花费大量篇幅记录了摄制组的心理挣扎：摄影机的存在是否会干扰霍诺德？如果他坠落，摄像师不仅是目击者，甚至可能成为间接的「凶手」。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/66ABD0768B10DF67F52F4FDC59B032838E4F6BE5_size584_w1080_h580.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 343px;&quot; alt=&quot;《徒手攀岩》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《徒手攀岩》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这打破了纪录片客观中立的幻觉，将拍摄过程本身的伦理困境纳入了叙事框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，《摩天大楼直播》则完全抛弃了这种含蓄。在直播中，霍诺德佩戴麦克风，与主持人互动，甚至对着窗内的观众挥手。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/09661D6AEE901C9156EEFB31F0F23350D4407726_size23_w480_h270.jpg&quot; style=&quot; width: 480px; height: 270px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摄影机不再是需要隐藏的观察者，而是表演的共同参与者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种从隐形观察到高调在场的转变，折射出从纪录片到直播秀的媒介逻辑变迁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BF57FC424C70B11FBDA78E0694B8BC2E3B3351DF_size72_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在镜头语言上，《徒手攀岩》是内省的、甚至压抑的，大量使用长焦镜头压缩空间，营造出一种与世隔绝的孤独感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声音设计上，强调风声、鸟鸣和霍诺德的呼吸声，制造沉浸式的静谧体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而《摩天大楼直播》的镜头则是外向的、景观化的，使用了大量的无人机环绕和航拍，旨在展示台北的城市全貌和热烈的围观人群。这是一种全景敞视的视角，霍诺德被置于城市舞台的中央。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/559252E57B238D928114872E0181E788FFC2CE41_size88_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声音上，充满了城市的喧嚣、解说员的喋喋不休和现场观众的欢呼声。这种喧闹消解了攀岩的神圣感，将其转化为一场闹市嘉年华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在节奏上，《徒手攀岩》通过非线性剪辑，在攀登过程中穿插了霍诺德的童年、情感生活和训练细节，构建了一个完整的人物曲线。观众在观看攀登时，已经对人物建立了深厚的情感连接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而《摩天大楼直播》遵循线性时间，强调物理时间的流逝。为了填补攀登过程中的空白，网飞引入了类似体育赛事的解说团队，包括ESPN主播和WWE明星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解说员不断抛出数据、心率图表和技术分析，试图用数据化的手段来维持观众的注意力。这种体育化的处理方式，将一场充满哲学意味的探险变成了一场单纯的通关游戏。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AD5B33991A2ED61575ACF988672B184AD60A492E_size52_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再看「叙事悬念」的层面。在本次直播中，天气不仅仅是物理变量，更成为了叙事上的一个钩子。原定于周六的攀登因雨推迟24小时，这一插曲在社交媒体上引发了巨大的讨论，实际上起到了饥饿营销的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在纪录片《徒手攀岩》中，霍诺德曾因感觉不对而放弃过一次尝试，这种「放弃」是理性的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在直播语境下，推迟则被戏剧化为人与天的博弈。这种不确定性正是直播魅力的核心——剧本无法预写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍诺德本人，从《徒手攀岩》中那个住在房车里、吃素食、甚至有些社交障碍的攀岩流浪者，转变为在网飞直播中谈笑风生、甚至在攀登途中自拍的超级明星，这一过程象征着攀岩文化的主流化与商业化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/54284EDEAC22E63F09BD741363357B2885F731DD_size79_w768_h432.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早期的徒手攀岩是一种反叛主流价值观的亚文化，强调避世与纯粹。而《摩天大楼直播》则是一场高度商业化的运作，霍诺德不仅是运动员，更是内容的联合制作人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然他声称这次攀登的报酬少得尴尬，但这依然标志着极限运动已完全被纳入全球娱乐工业的生产链条中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾《徒手攀岩》，我们看到的是一个苦行僧式的英雄在自然荒野中寻找存在的意义，而在《摩天大楼直播》中，我们看到的是一位现代角斗士在数字斗兽场中表演生存的艺术。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CEE7263D93F980FD2566F078F7C8A37E989F1407_size70_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两者虽然形式迥异，但核心却是一致的：在这个日益被算法、保险和安全协议包裹的过度保护社会中，赤手空拳面对死亡风险的行为，依然拥有击穿屏幕、直抵人心的原始力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于观众而言，无论是通过电影银幕还是手机屏幕，我们所见证的不仅是霍诺德的奇迹，更是我们自身对自由、风险与超越平庸生活的深层渴望的投射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个意义上，那根不存在的绳索，维系着我们与真实世界之间最后一点惊心动魄的联系。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE4DFHoZHt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE4DFHoZHt</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:34:56 GMT</pubDate><category>徒手攀岩</category><category>霍诺德</category><category>观众</category><category>纪录片</category><category>摩天大楼直播</category><category>影片</category><category>电影</category><category>叙事</category><category>影像</category><category>逻辑</category></item><item><title>致死率最高达75%！印度尼帕病毒疫情多名医护中招：可通过飞沫传播，感染源或是患者</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/6F5FEBF0E67C7A910F0FE4D90B1EF5080D2B5B6B_size805_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，印度西孟加拉邦暴发致命的尼帕病毒疫情，有至少5人确诊。目前有近百人已被要求居家隔离，患者正在加尔各答及周边地区医院接受治疗，其中一名患者病情危重。值得注意的是，这种病毒从感染到出现症状的潜伏期一般为4天至14天，最长可达45天，目前没有专门疫苗和有效疗法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据世界卫生组织介绍，尼帕病毒是一种致命的人畜共患病毒，主要由果蝠携带。该病毒可通过被污染的食物（尤其可能是果类）传播给人类。此外，这种病毒也可以通过果蝠传染给猪，最终传播给人类。其还可以通过飞沫和唾液在人与人之间传播，死亡率在40%到75%之间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9947F25A955E2A9F4CD8394D72389E2D442F94C9_size817_w1040_h762.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 468px;&quot; alt=&quot;▲（资料图）印度医务人员处理受污染物品&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲（资料图）印度医务人员处理受污染物品&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，这种病毒从感染到出现症状的潜伏期一般为4天至14天，最长可达45天。据报道，感染者中包括医生和护士。加尔各答附近一家私立医院的两名护士确诊为感染者，其中一人病情危重。两人于去年12月28日至12月30日期间一起工作。在接下来的几天里，即从去年12月31日到今年1月2日，两名护士都出现了高烧和呼吸困难的症状。1月4日，两人被送进所在医院的重症监护室，其中一人处于昏迷状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，当地卫生官员称，初步调查显示，两名护士很可能都是从一名患有严重呼吸道症状的患者那里感染了病毒，后者在接受尼帕病毒检测前就已经死亡。一位参与西孟加拉邦尼帕病毒监测工作的高级卫生官员透露，此次疫情的感染源，很有可能就是之前住进这家医院的患者，现在调查仍在进行中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，尼帕病毒感染通常始于一些类似流感的的症状，包括发烧、头痛、肌肉疼痛、疲劳等。某些情况下，可能还会出现咳嗽、呼吸急促、肺部炎症等呼吸道感染症状。不同感染者出现以上这些症状的时间及严重程度可能差异较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感染尼帕病毒后最严重的并发症当属脑炎。感染者可能出现意识模糊、意识改变、癫痫发作甚至可能在24-48小时内陷入昏迷。目前没有针对该病毒的专门疫苗和有效疗法，医生只能处理患者出现的具体症状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在印度，南部泰米尔纳德邦当局在一份声明中要求，对于因急性脑炎症状入院的患者，尤其是那些有西孟加拉邦旅游史或接触史的患者，要密切评估其是否可能感染尼帕病毒。南部喀拉拉邦特里凡得琅政府医学院高级卫生官员、应对尼帕病毒经验丰富的阿尔塔夫表示，要重点筛查有脑部症状的患者，防止有人被漏查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据人民网，鉴于近期尼帕病毒在印度出现传播风险，泰国清迈国际机场已全面升级对国际入境旅客的健康筛查措施，以加强疫情监测与防控，防范病毒输入风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，尼帕病毒在1999年于马来西亚首次被发现。那场疫情致马来西亚和新加坡约一百人死亡。此后，南亚地区多次出现疫情，喀拉拉邦于2018年报告了首例尼帕病毒疫情，随后几年出现了零星病例。此外，菲律宾也报告过感染病例，调查显示这些病例是由尼帕病毒或与其密切相关的毒株引起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 黎谨睿 综合人民网等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 张寻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3GVoi1pZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3GVoi1pZ</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:26:06 GMT</pubDate><category>病毒</category><category>症状</category><category>患者</category><category>疫情</category><category>尼帕</category><category>感染者</category><category>护士</category><category>印度</category><category>病例</category><category>马来西亚</category></item><item><title>“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B1A0722E9EC3E46F1F3EE5FA29728E612877BA85_size55_w541_h304.jpg&quot; height=&quot;304&quot; width=&quot;541&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国攀岩运动员亚历克斯·霍诺德（Alex Honnold）1月25日在无保护措施的情况下，徒手爬上了中国台北101大楼，惊险过程令世人惊叹。霍诺德日前透露，他攀爬大楼的报酬“少得可怜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》报道，霍诺德日前在采访中透露，他攀爬台北101大楼的报酬少得可怜。“这比我经纪人预期的要少。我的意思是，就算不给钱，我也愿意做。即使没有电视节目，只要大楼管理部门允许我去做这件事，我就会去做，因为我知道我能做到，而且那会很棒。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/04F34E2EDF7E7EF40F44EA8EF50601A548A285FA_size162_w541_h361.jpg&quot; style=&quot; width: 541px; height: 361px;&quot; alt=&quot;“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“我的意思是，一个人坐在尖顶顶端简直太疯狂了。所以，你知道，即使没有这整个活动，只是让我一个人去，我也乐意。我会去的，但现在的情况是，这本身就是一场盛会。我爬楼不是为了赚钱，而是为了参与这场盛会。我爬楼是免费的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说，实际上，如果放在主流体育的语境下来看，这笔钱少得可怜。“美国职业棒球大联盟的球员都能拿到1.7亿美元的合同。而那些球员，你可能都没听说过，也没人在意。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，据两位直接了解此事的人士透露，霍诺德此次攀登将获得6位数的报酬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月25日，霍诺德在无安全绳索、护具的状况下挑战徒手攀登高达508米的中国台北101大楼。最终仅花费1小时31分成功登顶，让围观民众惊呼不已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在约1小时31分钟的攀爬中，霍诺德仅靠腰间的一小袋防滑镁粉，徒手征服了这座标志性建筑。他每爬完一段“竹节”结构，还会轻松转身向地面的民众挥手互动，展现出惊人的体能和心理素质。霍诺德坦言，这是他首次攀爬大型人造结构，一开始“有些紧张”，但台北101的独特设计吸引了他。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D14848654CF92719848EBAAC2CBF2864D4FBA65F_size156_w536_h372.jpg&quot; style=&quot; width: 536px; height: 372px;&quot; alt=&quot;“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 对这次攀登进行了直播，节目名叫《徒手独攀台北 101：直播》（Skyscraper Live）。这是非常疯狂且不可思议的，任何一次失误基本就能直接宣告攀登者生命结束，Netflix 这次的直播因此备受争议，有观众认为这是猎奇且闹剧，是将死亡娱乐化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍诺德也是奥斯卡获奖纪录片《徒手攀岩》的主人公，该片记录了亚历克斯的无保护独攀之旅——没有绳索、安全带及其它防护设备，他只凭四肢，挑战并完成位于美国加州优胜美地国家公园的酋长岩最难路线。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F7C8DB1B355D6D7C7387BF1C531EE5671F473A03_size96_w526_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 526px; height: 360px;&quot; alt=&quot;“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE2EJOZ1Nb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE2EJOZ1Nb</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:10:04 GMT</pubDate><category>大楼</category><category>霍诺德</category><category>报酬</category><category>netflix</category><category>中国台北</category><category>球员</category><category>盛会</category><category>民众</category><category>爬楼</category><category>纽约时报</category></item><item><title>40岁假肢舞者廖智诞下第四胎女儿，曾因汶川地震痛失第一个孩子、双腿截肢</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/70F02502BD781A710D6A5D7E8ED7E5BBFFDF465F_size80_w654_h368.jpg&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;654&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月25日，#假肢舞者廖智第四胎女儿出生#话题登上微博热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD678D988687022CDACC2E189C264D51543C248E_size20_w483_h75.png&quot; style=&quot; width: 483px; height: 75px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，假肢舞者廖智发视频称，其第四胎女儿出生，也是她截肢后的第三胎宝宝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/196217C09744357E8EE5F9E59B55249F4AE1C694_size741_w865_h481.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 355px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，在廖智发布的视频中，她抱着刚出生的婴儿，身旁是自己的一儿一女，眼里的喜悦像要溢出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，廖智曾是四川的一名舞蹈老师，2008年汶川地震发生后，她在废墟中被困近30个小时，因长时间的压迫与感染，廖智的两条小腿被迫截肢。这次地震还带走了她的第一个孩子，后来，她又失去了第一段婚姻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重获新生后，她开始戴着一对假肢翩翩起舞，并且收获了真挚爱情和一双儿女，现在又迎来了她的第四胎女儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生活给予的重击下，她仍坚强面对，开设抖音等社交媒体账号记录点滴日常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B8FBC7281337FC5CCA17B2C93054CFDC3C6DCECC_size800_w654_h1393.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1363px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，廖智也在其他社交平台发文称，40岁的假肢舞者生第四个孩子全过程，分享了自己的生产日记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1EADBC31E6405441E444C584E5D9728423C8625E_size225_w629_h344.png&quot; style=&quot; width: 629px; height: 344px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/38BE9020384854ECE3FF22A7438AEC1696614108_size69_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/26/p7421389662582747136-102-111258.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;对此，网友纷纷表示祝贺。有网友祝福：“看哭我，你太勇敢了，吃过那么多苦的你往后余生幸福健康快乐平安。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E15CA25421E5D0C12C0D347B90FADFB9642C9E17_size249_w865_h832.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 615px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;廖智，女，1985年12月12日出生，四川绵竹汉旺镇人，汶川截肢舞蹈老师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D300D44BDFD2DBB572235C6A6F332D1A319A7142_size24_w536_h357.jpg&quot; style=&quot; width: 536px; height: 357px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，受邀参加《舞林大会》踢馆赛。2013年4月，凭借在《舞出我人生》第一期的舞蹈《废墟中的重生》获得亚军；同月，雅安地震后，奔赴抢险救灾一线当志愿者，在网络上收获了“最美志愿者”的称号。2019年11月25日，参加的综艺节目《豫见后来》在优酷播出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年4月，廖智在定制假肢的过程中结识了王启凡。后来，王启凡成了廖智的专属假肢设计师，前前后后为她做了7双腿。2014年六一儿童节当天，在地震中失去女儿的廖智时隔6年之后和王启凡举办婚礼，二人婚后育有一双儿女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：都市现场、青岛新闻网、封面新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐栩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE2ClID50h</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE2ClID50h</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:04:19 GMT</pubDate><category>廖智</category><category>假肢</category><category>舞者</category><category>女儿</category><category>王启凡</category><category>舞蹈老师</category><category>地震</category><category>志愿者</category><category>舞出我人生</category><category>踢馆赛</category></item><item><title>委内瑞拉代总统：“受够了”来自华盛顿的命令</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/64A7DF1DE99087D9B0F3FE57F5AEC10AF964D9DA_size414_w770_h433.png&quot; height=&quot;433&quot; width=&quot;770&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网快讯】据法新社最新消息，委内瑞拉代总统罗德里格斯当地时间25日表示，她“受够了”来自华盛顿的命令。报道称，自美国突袭委内瑞拉并强行控制委总统马杜罗以来，美方不断向罗德里格斯等人施加压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“华盛顿对委内瑞拉政界的命令够多了。让委内瑞拉政界自己解决我们的分歧和内部冲突。”罗德里格斯在该国东部安索阿特吉州向石油工人发表讲话时称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;罗德里格斯 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8E69EEA30C76855CC02DC0B29FD56BDD16047698_size454_w770_h513.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月初，美国对委内瑞拉发起大规模军事行动，突袭委首都加拉加斯等地，强行控制委内瑞拉总统马杜罗及其夫人并将他们带至美国。国际社会广泛谴责美国严重侵犯委内瑞拉主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24日，罗德里格斯呼吁该国各党派展开真正的政治对话，以实现国家团结与和平。罗德里格斯在委国家电视台播出的讲话中说，当务之急是维护和平、保障人民安宁。政治存在多元性，存在差异，但存在至高无上的价值观，其中一项就是和平，“我们必须团结起来”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE0iAP0ZKp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE0iAP0ZKp</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:02:34 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>罗德里格斯</category><category>华盛顿</category><category>马杜罗</category><category>政界</category><category>法新社</category><category>命令</category><category>讲话</category></item><item><title>墨西哥一球场发生袭击事件，11人死亡</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BF090AC2A25E93DF0C3A937D46557633BF0B9697_size1201_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;墨西哥中部瓜纳华托州一处足球场25日发生武装袭击事件，当地政府方面说，袭击造成至少11人遇难、12人受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一袭击发生在萨拉曼卡市。萨拉曼卡市政厅官员在声明中表示，已展开行动搜捕袭击者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/182E0388677743DE036B47B7F4B0EBBAD71BAF3A_size151_w1080_h964.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 571px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE0fhBJ7Ar</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE0fhBJ7Ar</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:02:17 GMT</pubDate><category>袭击事件</category><category>墨西哥</category><category>新华社</category></item><item><title>市场监管总局发布2025年30批次不合格产品，涉及纸杯、纸袋等</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/338B8555F4B21DA9B9DABA67EF903C6D5800D94B_size131_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者今天了解到，市场监管总局发布2025年食品接触用纸容器等18种产品质量国家监督抽查结果。本次共抽查食品接触用纸容器等18种食品相关产品1133批次，发现30批次不合格产品，其中违法违规产品4批次、检验不合格产品26批次。食品接触用纸容器通常是以纸或纸板为主要原料制成的用于直接接触食品的容器，生活中常见的产品包括纸杯、纸餐盒、纸罐、纸袋等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次抽查覆盖472家销售单位616批次产品、505家生产单位517批次产品，检验项目包括总迁移量、高锰酸钾消耗量、挥发性物质等安全项目和感官指标，阻隔性能、热封强度等质量项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对本次产品质量国家监督抽查发现的问题，市场监管总局要求各有关省级市场监管部门对违法违规产品生产销售单位，依法依规严肃处理；对监督抽查发现的不合格产品依法采取查封、扣押等措施，严禁继续销售；对不合格产品生产销售单位，明确整改要求，严格督促落实整改措施，及时组织复查，切实保障产品质量安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 李晶晶）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE0mIDHY8J</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE0mIDHY8J</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:00:00 GMT</pubDate><category>产品</category><category>容器</category><category>食品</category><category>产品质量</category><category>市场监管</category><category>用纸</category><category>总局</category><category>总台</category></item><item><title>美国接连发生！美棒球明星发“波士顿惨案”图，意味深长</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EC1DA7238BFBF7584A75FE0798FA351C7DB45BF4_size1104_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】不到一个月内，明尼苏达州接连发生两起联邦执法人员开枪致美国公民死亡事件，美国民众对特朗普政府移民政策的不满愈演愈烈。在这种背景下，有不少美国网民将移民海关执法局（ICE）等部门人员的“暴力执法”比作“波士顿惨案”，以表达对一系列事件的不满与谴责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;斯宾塞·斯特莱德在社交媒体上发布关于“波士顿惨案”图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4FD2871F829B410512CDA02CC431980D38780F18_size2698_w1169_h1759.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 963px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“波士顿惨案”发生于1770年，在英国位于北美的殖民地波士顿，英国军队与当地民众间发生流血冲突，该事件被认为是引发美国独立战争的导火索之一。据雅虎新闻网报道，24日枪击事件发生后，美国职业棒球联赛亚特兰大勇士队的明星投手斯宾塞·斯特莱德在社交媒体上发布了一张图片，图片内容正是250多年前发生的“波士顿惨案”，画面中英国士兵正在向当地民众开枪。据报道，斯特莱德此前曾多次公开批评特朗普政府的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;布里安娜·斯图尔特25日举着“废除ICE”标语&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3BD708D3C8F505E14DF5A4C29C6A3B3E1D48A9C5_size1816_w1639_h2048.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 799px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，除斯特莱德外，还有其他多名美国体育明星对在明尼苏达州发生的事件表示强烈谴责，美国知名女子篮球运动员布里安娜·斯图尔特在25日比赛的球员介绍环节举出“废除ICE”标语。在谈到她为什么这么做时，斯图尔特说，“昨天一整天，我都对在社交媒体和新闻上看到的一切都感到厌恶，我们这里的每个人都有这种感觉，或多或少。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国民主党籍众议员塞思·莫尔顿此前也将联邦政府执法人员的暴力行为比作“波士顿惨案”。他说1月13日称，“ICE杀害了一名美国公民，向试图驾车逃离的女子连开数枪的联邦执法人员应该受到起诉。国土安全部部长诺姆的作秀助长了这种无法无天的局面，她应负有责任。她纵容在街上枪杀一名手无寸铁的美国母亲，仅凭这一点就足以将她解职。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫尔顿说，“马萨诸塞州人民至今仍记得波士顿惨案，当时那些想成为美国国王的人在公共街道上枪杀平民，而那场悲剧至今在明尼苏达州重现。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月7日，美国移民与海关执法局人员在明尼苏达州最大城市明尼阿波利斯市抓捕非法移民时，开枪打死美国公民古德，引发全美多地举行抗议活动，反对暴力执法。明尼阿波利斯24日上午再次发生移民执法枪击事件，造成一名37岁的美国男性公民死亡。这一突发事件导致当地紧张局势进一步升温，联邦政府与地方政府分歧进一步加剧。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDzcp6x8Ql</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDzcp6x8Ql</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:48:36 GMT</pubDate><category>波士顿</category><category>惨案</category><category>明尼苏达州</category><category>美国公民</category><category>美国</category><category>民众</category><category>枪击事件</category><category>ice</category><category>执法人员</category><category>联邦</category></item></channel></rss>