<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 20:17:48 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>学者：必须狠狠反制巴拿马，背后的美国更得付出代价</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2D1DFC78D52EC8AB031A15E5086F84E2783CA5B7_size96_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴拿马最高法院上周以所谓“违宪”为由，无理取消了长江和记实业在巴拿马运河附近经营两个港口的合同。多家美媒注意到，中国近日在回应这该裁决时措辞明显升级，预计中方将采取反制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港城市大学法律学院法学教授、中国与比较法研究中心主任王江雨告诉观察者网，从道德层面去谴责巴拿马，指责其裁决不合宪、违背司法独立显然还不够，核心关键在于中方是否拥有明确、有力且有效的反制报复手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国已经明确，其核心目的就是要将整个西半球置于美国的绝对控制之下。正因如此，美国正全力清除中俄在该地区的势力，”他说，“我们完全不必抱有任何幻想，觉得巴拿马还有所谓的司法独立可言。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及中方反制措施的可行性，王江雨提到，可采取暂停对巴拿马的相关投资、调整航行路线等方式。但他也坦言，实施起来并不容易，尤其考虑到巴拿马运河是全球最重要的国际交通要道之一，船只航行调整势必牵扯甚广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过王江雨强调，巴拿马港口事件已成为一个明确的负面先例，后续针对中资海外利益的类似事件大概率会接连发生，因此中方必须采取严肃的反制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“必须狠狠打、打疼它，哪怕做不到‘一击毙命’，该采取的措施也必须落实。”他重申，中方必须尽可能推进反制，这是没有任何退路的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府可以为长江和记的国际仲裁提供全面的法律和政治支持，仲裁结果出来之后的执行上，王江雨举例说，“如果巴拿马在中国有相关财产，中方可考虑予以没收；若其在中国没有财产，是不是也可通过外交手段追溯其在其他国家的财产。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“总之要形成一种‘追杀’的局面”，他补充道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王江雨进一步指出，尤其是特朗普搞出“唐罗主义”后，拉美一些国家本就与中国的经济依赖度较低，这使得中方可动用的反制手段受到一定限制。应对巴拿马港口这类事件，重点仍需聚焦于美国本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，面对美国在拉美地区的持续挤压，中国若因美方操弄而丧失相关利益，就需从长远考量，在综合权衡、精准把握尺度的前提下，在亚洲或其他美国利益集中的区域，采取巧妙方式反制，挤压美国的核心利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“本质上就是要一报还一报，在美国感到痛的地方，去收拾他。”王江雨表示，中方必须让美国清楚，其针对中国的任何举动，都必将付出相应代价。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6F8DCEF7E00DF34104413BB08E4F93CBCADFA8F7_size150_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;当地时间2月4日，集装箱堆放在巴拿马港口公司。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月4日，集装箱堆放在巴拿马港口公司。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，香港《南华早报》援引多名分析人士观点指出，巴拿马一案或将成为检验中国如何应对其在拉美地区利益与影响力遭遇挑战的关键“测试案例”（test case），也是中国维护其在拉美关键基础设施准入能力的试验场。而如何在4月特朗普潜在访华行程前妥善处理此事，也成为中方面临的一大挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港长和本周发表公告称，其旗下的巴拿马港口公司（PPC）已就巴拿马最高法院日前的裁决提起仲裁，斥责巴方行动导致公司遭受“严重且迫在眉睫的损失”，将寻求“广泛的赔偿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国务院港澳事务办公室3日在评论中也态度强硬地批评巴拿马的裁决“荒谬至极”“屈从霸权、为虎作伥”，要求巴方“认清形势、迷途知返”，并警告说“如果一意孤行，执迷不悟，必将在政治上、经济上都付出沉重代价”！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《南华早报》报道，巴拿马总统何塞·劳尔·穆利诺周四声称，希望香港企业运营巴拿马运河港口引发的法律纠纷“不要升级”，却同时强调巴拿马政府坚决维护法院的所谓裁决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对中方批评，这位早已屈从于美国施压的总统竟还振振有词称，“巴拿马是有尊严的国家，绝不会容忍世界上任何国家的威胁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;港媒指出，这一事件绝非简单的法律诉讼，更是中美在西半球地缘政治博弈的缩影，标志着美国正通过向拉美国家施压的方式排挤中国利益；而北京则面临着如何在维护整体外交形势的同时，更有效保护其日益扩张的海外利益的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复旦大学美国研究中心副主任赵明昊警告称，相关裁决可能为中国开创一个令人担忧的先例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“遏制中国在关键港口、基础设施及重要航道的影响力，已成为美国的核心战略要务，”他对港媒表示，“受此影响，部分国家与中国合作时可能会愈发谨慎，甚至可能刻意与中国保持距离。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际危机组织的高级分析师威廉·杨（William Yang）也提到，包括拥有战略要冲钱凯港的秘鲁在内，其他拥有中国投资大型基础设施项目的拉美国家，都会密切关注巴拿马运河相关案件的后续进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普政府不再局限于传统外交手段，而是展现出在西半球为达目的不择手段的强硬姿态。”他认为，若中国在巴拿马运河的利益被排挤，其在拉美地区的基础设施项目将遭遇“严重挫折”，因此中方大概率会投入大量资源维护自身利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步表示，“此案无疑将成为中国维护在拉美地区战略利益、保障关键基础设施使用权的重要考验。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威廉·杨指出，北京可考虑采取“多种反制措施”，包括联合巴拿马周边国家对其形成孤立态势，以及为长江和记的国际仲裁提供全面的法律和政治支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国还可以考虑对巴拿马的特定个人或机构实施定向制裁，或者利用其与巴拿马深厚的贸易和经济联系向其施压。”他补充说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南京大学国际关系学院副教授马博认为，这一裁决让海外投资的中国企业得到深刻教训，未来中国企业出海必须将美国因素视为“最关键外部变量”纳入核心考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，“即便是那些无意中断与中国合作的国家，也可能在美国压力下被迫改变立场。这种外部干预风险将被系统性纳入企业投资评估体系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马博还表示，这对中国政府而言同样是重要警示：在军事与政治影响力相对薄弱的地区，系统评估各类项目的潜在风险敞口、对基础设施及重大项目保持审慎监督，至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充说，那些与中国有长期经贸往来、且不愿屈从美国胁迫的国家，或将通过加强与中国的双边关系，以对冲美国的外部压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南京大学国际关系学院院长朱锋也指出，这一裁决及时提醒中国，美国对中国战略基础设施投资的审查正不断加强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“未来中国拓展海外利益时，需思考如何凭借有效的地缘政治影响力构建更可靠的保障体系。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国彭博社5日援引消息报道称，针对巴拿马的相关裁决，中国正采取一系列反制措施，已要求国有企业暂停与巴拿马就新项目展开谈判，并同步评估在贸易、航运等领域采取进一步应对手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，此举可能导致价值数十亿美元的潜在投资受阻。目前，中国国有企业在巴拿马的既有基础设施项目包括：耗资14亿美元的巴拿马运河第四桥项目、中国港湾工程有限责任公司承建的阿马多尔邮轮码头、中铁隧道局承建的一段地铁线路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述人士称，中方还要求航运企业在不显著增加成本的前提下，考虑将货物改道经由其他港口运输；此外中国海关部门已加强对来自巴拿马的进口商品检查，涉及香蕉、咖啡等农产品。目前部分已在推进中的合作项目也可能受到影响，但中方尚未下达最终的调整指示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于上述报道，中国外交部发言人林剑5日在例行记者会上强调，“中方在巴拿马有关港口问题上的立场是明确的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于“中方下步将采取什么措施”的提问，林剑表示，中方此前已就巴拿马有关港口的问题多次阐明立场。日前中国国务院港澳事务办公室发布文章指出，巴拿马最高法院的有关裁决罔顾事实、背信弃义、严重损害中国香港企业的合法权益，强调中国政府坚定维护中国企业的正当合法权益。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX3xC3cwln</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX3xC3cwln</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:37:54 GMT</pubDate><category>巴拿马</category><category>中方</category><category>港口</category><category>基础设施</category><category>巴拿马运河</category><category>美国</category><category>王江雨</category><category>利益</category><category>长江</category><category>南华早报</category></item><item><title>爱泼斯坦曾炫耀：与马克龙的“整个政府”同框</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A539EB9A3FDB1D6A4F37625100D081E38A5AC4BF_size57_w596_h336.jpg&quot; height=&quot;336&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】震荡西方政坛的爱泼斯坦文件，终究还是没放过法国。美国司法部上周公布的文件显示，在被捕前四个月，爱泼斯坦站在卢浮宫外与一位“法国朋友”微笑合影，并将照片发给特朗普首个任期的顾问斯蒂芬·班农，炫耀自己与法国总统马克龙的“整个政府”同框。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;照片中的这位“法国朋友”就是该国前文化部长、现任阿拉伯世界研究院院长的雅克·朗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6FD8C3838FEE4F4C0B2C3250EB731AF6CB26C6A4_size131_w600_h336.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 336px;&quot; alt=&quot;雅克·朗（左）与爱泼斯坦（右）在卢浮宫前合影。 美国司法部&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;雅克·朗（左）与爱泼斯坦（右）在卢浮宫前合影。 美国司法部&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据英国路透社2月6日报道，因与爱泼斯坦的交往，朗已被法国外交部传唤，要求其8日接受召见，就二人的往来作出说明。与此同时，要求朗辞职的呼声也越来越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部上周公布文件显示，朗在2012年至2019年爱泼斯坦于狱中自杀期间，曾断断续续保持通信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年4月7日，朗向爱泼斯坦发邮件感谢对方前一天的“美好时光”，并写道：“您的友谊、惊人的计划和非凡的慷慨令我们深受感动。”而当时，爱泼斯坦已被定罪近十年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国媒体梳理，朗的名字在最新公开的文件中被提及673次。但4日，他仍对法国RTL电台说：“我无所畏惧，我清白如雪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据朗的说法，他与爱泼斯坦的关系始于2012年，当时他们经由美国导演伍迪·艾伦介绍认识。朗4日告诉法国商业调频电视台（BFMTV），爱泼斯坦算不上是他的朋友，他对其知之甚少，并不清楚爱泼斯坦的罪行，只是觉得对方“热衷于艺术、文化和电影”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朗还对法国电视2台说：“当我得知他所犯下的可憎罪行时，我感到非常震惊。如此彬彬有礼、迷人、慷慨的人，怎么可能犯下这种罪行？”他强调，自己从未接受爱泼斯坦的钱财。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国方面公布的文件则显示，朗曾在2015年与爱泼斯坦交换信息，讨论一处位于摩洛哥马拉喀什、售价540万欧元（约合4423万元人民币）的朋友的房产，并在2017年称赞爱泼斯坦的“无限慷慨”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而朗的女儿、法国制片人、曾担任华纳兄弟法国区负责人的卡罗琳·朗，似乎与爱泼斯坦也关系密切。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C09D8897379D6810BD4B25971052B18A68FF97B4_size170_w600_h396.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 396px;&quot; alt=&quot;卡罗琳·朗2012年给爱泼斯坦发的邮件 美国司法部&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡罗琳·朗2012年给爱泼斯坦发的邮件 美国司法部&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，她与爱泼斯坦在美属维尔京群岛设立离岸公司Prytanee LLC，交易年轻法国艺术家的作品。该公司由爱泼斯坦全额资助，但她未向法国税务部门申报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件还显示，爱泼斯坦在2019年去世前的遗嘱中曾拟赠予卡罗琳500万美元，但她称从未听说或收到过这笔遗产，称爱泼斯坦只是“熟人”和“慷慨资助者”，并自认在建立与其关系时“异常天真”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新闻网站Mediapart等法国媒体称，他们查阅的美国司法部文件并没有显示朗父女参与任何违法活动，他们尚未受到任何指控。尽管如此，2日，卡罗琳还是在舆论压力下，宣布辞去电影制片人协会主席职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而朗4日拒绝辞职。朗曾在法国前总统弗朗索瓦·密特朗任内担任文化部长，自2013年起担任阿拉伯世界研究院院长。该院是一家文化和研究机构，致力于促进人们对阿拉伯世界的了解，其一半的资金来自法国外交部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法新社援引消息人士的话报道称，法国总统府爱丽舍宫和总理府6日都已要求外交部长传唤朗，让他作出解释，并劝其“为机构（阿拉伯世界研究院）考虑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国社会党第一书记奥利维耶·富尔表示，“我不知道朗是否明知爱泼斯坦的行为却选择视而不见，或通过与他交往助长掩盖行为，但令人震惊的是他如今对这件事的表述方式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充说：“目前没有证据显示他参与性丑闻，但他必须考虑辞职，以保护自己所领导的机构。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾与朗同为总统候选人和部长的塞戈莱娜·罗亚尔直言，朗与爱泼斯坦的交往“必将损害阿拉伯世界研究院的形象”，“他辞职是理所当然的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《泰晤士报》4日称，自2019年法国模特经纪人让-吕克·布鲁内尔被捕并在巴黎监狱自杀以来，爱泼斯坦与法国的联系已为外界所知，布鲁内尔曾向爱泼斯坦提供数百名少女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最新一批文件使法国政治、银行和艺术界人士都尴尬不已。其中包括法国极右翼领导人玛丽娜·勒庞及其政党国民联盟，他们在文件中被提及70次。爱泼斯坦与班农的消息显示，这位美国右翼人士曾协助国民联盟解决财务问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，曾为法国前总统萨科齐担任外交顾问的奥利维耶·科隆、法国指挥家费德里克·查斯林等人也出现在文件中，用轻佻的言语与爱泼斯坦讨论年轻女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱德蒙·罗斯柴尔德集团首席执行官阿里安·德·罗斯柴尔德也在文件中被提及4500次。记录显示，她曾向爱泼斯坦咨询国际政治、经济策略等事务。二人之前频繁会面并用餐，2018年还讨论了“黄背心运动”对马克龙的影响。该集团发言人回应称，其CEO与爱泼斯坦的交流属于其职责范围内，对他的行为“毫不知情”，对事件“深感震惊”，并“明确谴责”其罪行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，在爱泼斯坦与法国联系人的交流中，涉及性或年轻女性的内容不多，其余内容也并未显示任何不当或违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但法国极左翼政党“不屈法国”3日呼吁国民议会展开跨党派调查，以“揭示这一无疑涉及政治干预和政党资金的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国《解放报》报道称，该党议员安托万·莱奥蒙指出，这起案件中提到了多位法国人的名字，国民议会若成立调查委员会展开调查，有助于厘清问题，履行职责。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX6G3UVicL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX6G3UVicL</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:36:52 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>法国</category><category>美国司法部</category><category>文件</category><category>罪行</category><category>卢浮宫</category><category>法新社</category><category>美国导演</category><category>法国外交部</category><category>阿拉伯</category></item><item><title>“坐飞机要称体重”，航司回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D67802484D21CCA418EBB85409C6D03AF71FB129_size173_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，有网友发文称，乘坐中国国航的航班在登机前要现场称体重，引发热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友展示的航司短信中称，根据中国民航局要求，需定期进行旅客体重样本的采集工作，以便于航空公司对旅客体重标准进行修订，“本次航班将对所有乘机旅客进行登机重量测量，测量数据不记名且保密，仅用于为航空公司提供修订旅客体重标准的依据。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/887CB746EDC927099A8A02EF2E0E4FD42A8C633E_size138_w1080_h1502.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 890px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，2月6日，中国新闻周刊致电中国国际航空95583客服热线了解到，称体重是为了保证航班的业载重量保持在限制范围之内，“飞机承重是有上限的，可能是担心这个问题”，对于旅客体重情况不记名，“肯定会进行保密”。国航客服人员表示，目前对旅客没有体重方面的限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F84412A4588B34DF69936B91E5714CD6A7D34430_size343_w1080_h1560.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 924px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评论区中有网友表示，比较介意被他人看到自己的体重，能否选择不称重？对于称体重是否遵循自愿原则，国航客服表示需查询后答复，发帖网友则回复称，“机场人员会询问，每个人都是自愿称重的，还给了小礼物。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：赵雨萌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：黄昱曦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWmo9ylnHq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWmo9ylnHq</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:31:00 GMT</pubDate><category>体重</category><category>旅客</category><category>航班</category><category>客服</category><category>国航</category><category>航空公司</category><category>中国国航</category><category>重量</category></item><item><title>哥哥为弟追凶27年，警方：嫌疑人已全部归案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0A16713DCC09B3C75A7D9EC630F3374CACCA6926_size58_w965_h543.jpg&quot; height=&quot;543&quot; width=&quot;965&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月15日，中国新闻周刊刊发报道《弟弟遇害27年未破案，哥哥称追凶被威胁“锤断手脚”》。报道提到，广西贵港市市民姜佐棉为弟姜佐育追寻凶手近27年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，贵港市公安局回复中国新闻周刊，“案件已侦破，犯罪嫌疑人已全部归案，案件正在办理中”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港市公安局港北分局2025年12月发布的悬赏公告显示：1999年7月16日晚8时许，在贵港市区原南梧公路培仁中学附近路段（现贵港市港北区金港大道圣湖小区门口附近路段）的非机动车道上发生一起重大刑事案件，被害人姜某育（男，时年20岁，系贵港高中补习班学生）于当晚8时许在现场与几名男青年相遇时，被其中一人行凶伤害致死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是中国新闻周刊此前报道。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;弟弟遇害27年未破案，哥哥称追凶被威胁“锤断手脚”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在广西贵港市吾悦广场、贵港市高级中学（老校区）附近，时常可以看到这样的场景：一位50多岁两鬓斑白的男子，站在一辆电动车旁，电动车上是一则悬赏20万元征求线索的广告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他叫姜佐棉，正在为弟姜佐育追寻凶手。从1999年7月姜佐育遇害至今，姜佐棉为弟追凶已近27年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在贵港市港北万达广场，时常也可以看到这样的场景：一位70多岁的老人，脖子上挂着一幅广告牌，广告牌上写的是征求致姜佐育死亡的凶手线索。他是姜佐育的父亲姜汉河。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是初中学历的姜佐棉与其父亲姜汉河追凶的方式。另一个追凶的方式是他们在短视频平台发布视频及直播。姜佐棉在某短视频平台有9000多名粉丝，发布的视频中，最高点赞超4万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月13日，姜佐棉再一次来到了姜佐育的遇害地——贵港市高级中学（以下简称贵港高中）老校区门口约300米处（今贵港市港北区圣湖小区门口附近）展示广告，悬赏20万元征求与凶手相关的线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，贵港市公安局港北分局分别于2020年11月、2021年5月、2023年3月、2025年12月至少四次发布悬赏通告。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/qr/2026/B6BE8F77405D551373ED3BCD5A4A8349BF1FCD90_size829_w669_h948.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 906px;&quot; alt=&quot;警方悬赏通告。图/受访者姜佐棉提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;警方悬赏通告。图/受访者姜佐棉提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年3月的悬赏通告将奖励额度提到10万元至50万元人民币范围内。2025年12月的悬赏通告提到，公安机关严正警告当时在场但未实施行凶的其他青年，要尽快到公安机关讲清楚问题，以便排除嫌疑，如能主动讲清楚问题的，公安机关同样视情给予奖励人民币10万元至50万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公安部门与姜家悬赏额度相加，最高已达70万元。姜佐棉告诉中国新闻周刊，他在追凶过程中遇到了很多困难，也获得了很多人的帮助，为追查真相“永远都不会放弃”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;高考后校门口附近死亡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港市公安局港北分局2025年12月发布的悬赏公告显示：1999年7月16日晚8时许，在贵港市区原南梧公路培仁中学附近路段（现贵港市港北区金港大道圣湖小区门口附近路段）的非机动车道上发生一起重大刑事案件，被害人姜某育（男，时年20岁，系贵港高中补习班学生）于当晚8时许在现场与几名男青年相遇时，被其中一人行凶伤害致死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉告诉中国新闻周刊：“是高中（学校）的一位工作人员（向家属）私下告知了弟弟死亡的消息。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道姜佐育死亡后，姜佐棉等人到贵港高中了解情况。姜佐棉说，学校的回复是其弟姜佐育已遇害，尸体在殡仪馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉告诉中国新闻周刊，家属在殡仪馆看到了尸检后的姜佐育，之后也曾问过学校和公安局为何未及时通知家属，但均未获回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港高中办公室一位工作人员告诉中国新闻周刊，“姜佐育应是学校学生，曾有警察来问过”。至于27年前是否及时通知家属，该工作人员说，会记录此问题，向领导汇报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于当地公安局当年是否及时通知家属，中国新闻周刊联系了贵港市公安局港北分局宣传部门，截至发稿未获回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉还提到，贵港高中是当地知名的高中，姜佐育1995年考入该高中，在957班就读，1998年参加高考，之后在贵港高中理补二班就读，1999年7月16日填完高考志愿后遇害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉称，姜佐育死亡后，贵港高中立即做出放假决定。姜佐棉认为，贵港高中此举并不利于警方向学生了解情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊联系了姜佐育的多位初中、高中应届班、高中复习班的同学。他们多表示，姜佐育平时比较内向，性格温和，习惯于独来独往，姜佐育遇害后，贵港高中就放假了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，其中一位同学表示，1999年7月16日那天刚刚填完志愿，学校放假也属正常。也有同学表示，姜佐育死于学校附近，立即放假不利于警方破案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊还联系了姜佐育当时就读的贵港高中957班班主任，以及理补二班班主任。两人均未接听电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位知情民警告诉中国新闻周刊，他比较关注此案，姜佐育遇害后第二天，贵港高中立即让学生放假回家。他说，按照常理，学校应让学生待在学校，配合公安机关问询，这有利于破案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该民警还提到，据其向相关部门了解，姜佐育当时骑着自行车，“那个人可能并没有想要杀他（姜佐育），可能捅偏了，捅到了大腿，割断了股动脉”，“（姜佐育）遇害前一天，当地还下了一场雨，现场环境也不利于破案”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;自称追凶期间受到威胁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以悬赏征求线索，姜佐棉称，姜佐育死于1999年7月16日晚8时许，夏天昼长夜短，天色并不算黑，凶案现场又是在学校附近，当时有多人目击此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;追凶期间，姜佐棉自称受到了威胁。姜佐棉曾利用短视频平台，直播征求线索，有人在其直播期间留言威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉提供的直播截图显示，名为“什么都不缺，就是缺德”的网友说，“信不信，手脚锤断你”；还有名为“暴富暴帅”的网友说，“手脚锤断你，要你坐轮椅直播”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉提供的相关视频显示，在保留证据后，姜佐棉通过电话向警方报案，警方让其到派出所报案。姜佐棉说，随后他向当地派出所递交报案材料，派出所未就此事立案，建议将报案材料转交给贵港市公安局刑侦大队。姜佐棉称，再之后，他将报案材料转交给贵港市公安局的工作人员，对方并未就此事立案，而是回复说“查清楚会回复”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，姜佐棉自称在街上展示悬赏广告的过程中，疑似遭到不明身份人员跟踪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉提供的贵港市公安局江南派出所出具的调解文件显示，2025年3月11日15时许，姜佐棉正在当地的龙狮公园，他怀疑行走在其身后的两人对其恶意跟踪，并与两人发生口角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三人随后扭打在一起，姜佐棉右眼角受伤，另外两人中的一人面部多处受伤，经调解后，姜佐棉与另外两人互不追究。材料显示，警方并未认定与姜佐棉扭打的两人存在跟踪的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉还提供了其直播视频截图以及其短视频账号的私信内容。有网友说，“当时我就在现场，有几个人来我家里，让我不要多事”；还有网友说，“我怕被报复”“当时好几个人都看到了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从1999年7月姜佐育遇害，至今已近27年。姜佐棉多次向贵港市公安局反映情况，希望尽快破案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港市公安局港北分局也对此问题进行了回复。相关材料显示，2023年12月，港北分局在给姜佐棉的回复中说：“该案案发后，港北分局于1999年7月17日立案，市公安局领导高度重视，迅速组织市公安局刑侦支队、港北分局刑侦大队、辖区派出所等单位全力开展侦查工作，询问了一批相关的证人，传唤、留置盘问、辨认了有关嫌疑人，但仍未侦破此案。下一步，公安机关将继续强力推进侦查破案工作，加大悬赏公告宣传力度，争取早日破案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，贵港市公安局在回复姜佐棉的材料中说：“贵港市公安局始终没有放松‘姜佐育被害案’一案的侦查工作，仍在不断寻找案件突破口，并做了大量的走访调查工作，认真梳理核查有关线索，持续加大侦查力度，力争尽快破案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港市公安局在材料中还提到，“你们（姜佐棉等人）要求公安机关书面告知案件办理情况的要求，因现行法律没有明确公安机关对案件侦办进展情况要书面告知受害人家属的规定，为了更好地推进侦办工作，贵港市公安局和港北分局已将案件侦办进展多次面谈告知你们”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：佟西中&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXHfGCIrXU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXHfGCIrXU</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:09:52 GMT</pubDate><category>姜佐棉</category><category>姜佐育</category><category>中国新闻周刊</category><category>贵港</category><category>高中</category><category>贵港市公安局</category><category>公安机关</category><category>案件</category><category>家属</category><category>线索</category></item><item><title>中方展台站C位，“挤满东南亚国防官员，都怕了美国”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/FEE6E6B9AA714CC229D10A605AB576DE908B6A10_size189_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为亚洲规模最大的航空航天与防务展览之一，为期6天的第十届新加坡航展本周如期在樟宜展览中心拉开帷幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在闷热的航展现场，带空调的展厅内，中国企业占据黄金展区位置，”路透社6日在现场观察到，“当中国在新加坡航展上秀肌肉，美国正陷入孤立。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，特朗普政府推行的孤立主义政策与关税举措令各国避而远之之际，中国则借此航展展示尖端的军事与民航实力，积极争夺东南亚市场份额，提升地缘政治影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，中方在军事与航空领域的硬实力，吸引了地区各代表团高度关注，“中方展位挤满了东南亚国家的国防官员。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士与西方官员表示，中方此次展现实力恰逢政治敏感节点，特朗普政府愈发倾向的孤立政策，让东南亚各国对美国的安全承诺愈发担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家西方军火企业高级官员坦言，“我们看到到访的代表团还是那些面孔，但谈话内容已经改变了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/50845DB1218E066102B4A3E821598736DC749AF2_size194_w800_h529.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; alt=&quot;印度尼西亚军方代表参观中国航空工业集团展台。东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;印度尼西亚军方代表参观中国航空工业集团展台。东方IC&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0FE481CE7BE7196522BFEDC22ED001E1F57BCA5C_size199_w800_h579.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 463px;&quot; alt=&quot;柬埔寨军方代表参观中国航空工业集团展台。东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;柬埔寨军方代表参观中国航空工业集团展台。东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管行业观察人士认为，美国防务客户若另寻采购渠道，仍会优先考虑欧洲、日韩装备，但各方均认同，当前态势折射出全新的大国政治格局，以及供应链多元化的发展趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，尽管中国的战斗机与商用客机尚未实现国际市场大规模普及，但本届航展上，相关制造商的表现更为自信果断，曝光度也大幅提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社描述道，“灯光璀璨的中方展台上，中国航空工业集团的歼-35A大比例模型位列C位，格外引人注目。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这款中国新一代隐身多用途战斗机，具备对空、对地、对海全向作战能力，2024年11月首次在珠海航展完成飞行展示。目前外界对这一中国空中力量新成员了解甚少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外媒曾称，歼-35A被视作美国洛克希德·马丁公司F-35的高性价比替代品，中航工业正借新加坡航展推进其国际市场布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展区虽未展示该机型任何技术参数，但全球军贸市场观察人士表示，中方向亚洲买家传递的信号十分明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国皇家航空学会《航空航天》杂志主编蒂姆·鲁宾逊告诉路透社，“这一布局的意图显而易见：如果你们买不起F-35，或是被禁止采购F-35，中国有可替代的选择。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6C75319D4DD9F42E2C0D73990DCFBE7475C7A7C_size194_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2月3日，第十届新加坡航展3日在樟宜展览中心拉开帷幕。中国航空工业集团（AVIC），J-35A。东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月3日，第十届新加坡航展3日在樟宜展览中心拉开帷幕。中国航空工业集团（AVIC），J-35A。东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国空军八一飞行表演队的精彩亮相，是本届新加坡航展的另一大亮点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3日开幕当天，八一飞行表演队驾驶歼-10表演机，在空中完成密集编队、横滚、俯冲等高难度动作，为现场观众献上一场精彩的蓝天盛宴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是该表演队继2020年2月应邀参加第七届新加坡航展后再度参展，也是列装歼-10C后首次赴新加坡表演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道特别提及，该机型的出口版本歼-10CE，已于去年印度与巴基斯坦的冲突中“一战成名”。巴军当时称驾驶该战机击落了包括法国“阵风”战机在内的多架印度先进战机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人关注的是，八一飞行表演队此次通过空中加油“一站式直飞”新加坡，完成这场高规格亮相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁宾逊解读道，“空中加油是现代化空军应具备的核心能力之一，此前外界一直认为这是中国空军的短板。而此举（直飞）传递出一个信息：中国的力量投送能力正在不断增强。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7A3D65A0B8C52645ABF03CE7932322250EC7DF0B_size178_w774_h574.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 474px;&quot; alt=&quot;中方展台站C位，“挤满东南亚国防官员，都怕了美国”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航展展厅内还摆满了客机模型，模拟驾驶舱与互动展示随处可见，各航司纷纷展出最新商用飞机与航空技术，中国商飞的展台也吸引了众多目光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据商飞微信公众号“大飞机”消息，此次航展期间，C919飞机、C909医疗机与印尼翎亚航空的C909飞机共同亮相静态展示区，C919还将进行飞行表演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港《南华早报》早前报道称，C919或许是本届新加坡航展唯一进行飞行演示的单通道喷气式客机，此举旨在扩大在东南亚地区的市场份额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国广播公司（BBC）也指出，对商飞而言，此次航展是向亚太这一全球增长最快航空市场，展示自身作为空客、波音潜在竞争者的重要机会，而当下波音、空客等航空巨头正饱受交付延误与供应链紧张的困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国参展代表告诉路透社，依托新加坡的区位优势，目前已有印尼参会者就商飞客机采购事宜进行咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有参展代表还注意到，中方正推行更全面的商业布局，其中包括布局第三方替代航空零部件业务，精准切入航空公司对全球供应链短缺的担忧痛点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们需要供应链中有更多供应商，”亚太航空协会（AAPA）总干事苏巴斯·梅农（Subhas Menon）说，“这个行业的供应链长期处于寡头垄断，有时甚至是双寡头。我们等这一天很久了。商飞的出现很受欢迎。亚太市场尤其需要更多飞机供应商。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXAFjnpTM0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXAFjnpTM0</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:05:44 GMT</pubDate><category>航展</category><category>新加坡</category><category>路透社</category><category>东南亚</category><category>印尼</category><category>巴基斯坦</category><category>中国商飞</category><category>南华早报</category><category>印度</category><category>印度尼西亚</category></item><item><title>柬埔寨国王因身体不适授权洪森代行元首，接待越共总书记苏林</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E175CF82FEBCD0AC90A853FA01C761DD5592D8FC_size111_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《柬中时报》报道，柬埔寨王宫事务部6日发表声明称，柬埔寨国家元首西哈莫尼国王因身体不适，暂无法履行国家元首职责。依据宪法相关规定，国王已授权参议院主席、国王高级顾问团主席洪森代行国家元首职权。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AC843E485A3A9AD1489760ABC4746087565A06D6_size1030_w1017_h678.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;柬中时报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;柬中时报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6日上午，洪森以柬埔寨国家代元首身份，在金边王宫迎接到访的越共中央总书记苏林，并就其对柬埔寨展开国事访问举行礼节性会晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柬埔寨外交部表示，苏林此次国事访问是应西哈莫尼国王邀请。访问期间，苏林将前往独立纪念碑、西哈努克国父纪念碑及柬越友谊纪念碑敬献花圈，缅怀已故诺罗敦·西哈努克国父，并向两国友谊象征致敬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除国事活动外，苏林此访亦涵盖政党层面行程。在党际框架下，苏林将与洪森以两党主席身份举行双边会谈；同时，还将举行由洪森、苏林及老挝人民革命党中央总书记通伦共同出席的三方会晤，就地区局势与党际合作交换意见。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11EF6B0911726EC2869C723FDDC1FB8585B62D1D_size178_w994_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 439px;&quot; alt=&quot;柬埔寨人民党主席洪森、越共中央总书记苏林，以及老挝人民革命党中央总书记通伦手挽手同框&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;柬埔寨人民党主席洪森、越共中央总书记苏林，以及老挝人民革命党中央总书记通伦手挽手同框&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX8QJWH5to</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX8QJWH5to</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:03:11 GMT</pubDate><category>洪森</category><category>苏林</category><category>国王</category><category>国家元首</category><category>柬埔寨</category><category>纪念碑</category><category>总书记</category><category>主席</category></item><item><title>精神病医院骗保乱象如何根除？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B2169476813B7DBE261624C1607E85994841C892_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6777034F1526F4D20526356C8DCC300E03F1D25_size162_w2160_h1210.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;梁嘉琳/文&lt;/strong&gt; 据《新京报》报道，湖北省襄阳市、宜昌市多家精神病医院将健康人群作为精神病人收治入院，涉嫌通过虚构诊疗项目等方式骗取医保资金。此事引发广泛关注。2月5日，国家卫健委表示已派出专人赴湖北，督促指导地方开展调查，并将依法依规严肃处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一事件警示我们：精神专科医疗机构存在不容忽视的监管盲区。公众普遍认为，在精神心理领域更容易出现问题的是社会心理服务机构，无论是“天价”心理咨询收费，还是以“冥想”“灵修”为名实为精神操纵的课程，都容易成为野蛮生长的灰色地带。相比之下，精神专科医疗机构在合规性上似乎天然具有“背书”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，湖北案例并非孤例。近年来，已有多家精神病医院因医保违法违规被查处。2022年2月，国家审计署对陕西省部分市（区）医保基金进行专项审计，发现部分民营医院及精神病医院存在医保基金使用违规违法问题。2019年至2021年，湖南省在全省范围内开展精神专科医保基金飞行检查447次，被检查机构发现问题率为100%。2024年，国家医保局通报重庆市合川康宁医院（二级精神专科医院）涉嫌假住院、虚构诊疗服务、伪造检验检查报告骗保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去乡镇卫生院、医养结合机构骗保案中出现的“一车一车拉老人挂床住院”的模式，如今正转移到更为隐秘的精神专科医疗机构。这带来三个启示：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，规范主观性较强的诊疗行为不能只靠文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其他专科不同，精神心理疾病未必伴随器质性病变，诊断多依赖主观的医患问询，治疗也包含言语、艺术等非药物干预。为解决主观性过强的问题，卫健委已出台多项监管意见和诊疗规范，行业专家也形成诸多医学指南与专家共识，甚至还引入了“客观量表”和“评估模型”。然而，如果缺乏良好的质控机制，导致诊疗方案不透明、诊疗数据不可回溯、诊疗操作存在诱导，那么即使文件再多，也难以防止个别医疗机构和医务人员为追求收入而进行超指征住院、超范围报销等乱象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在“酒精引起的精神行为障碍”与“一般性酒精依赖”的诊治中，哪些患者需要住院、哪些只需门诊干预、哪些应由医保报销、哪些应由患者自费，这些边界在实际操作中往往难以通过标准化指南完全厘清。要合理把握尺度，不能只依赖于医务人员的职业操守与伦理判断，更需医院内外的监督力量发挥作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，一方面应加快建立针对该领域医务人员和照护人员的强制性国家标准职业能力认证体系，推行合规信用承诺与违规信用惩戒机制；另一方面，在监管上可进一步强化技术手段，例如加强对精神心理类居民健康档案和医院信息系统中异常数据的监测预警，并将相关服务场所的影像数据直联至卫健委、医保局等监管部门，借助大数据技术让违法违规行为无处藏身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，不能将强监管与政策松绑简单对立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在部分机构违规行为被曝光后，有关部门开展专项检查、依法从重处理，这固然能形成震慑，但我们仍需正视精神心理机构的可持续发展问题。当前，我国精神心理服务需求远未得到满足——以抑郁症为例，调查显示中国成人抑郁障碍终生患病率达6.8%，而获得充分治疗的患者仅占0.5%。若因强化监管导致机构运营困难、服务供给萎缩，患者面临的“看病难”问题将更加突出。因此，在规范行为的同时，也应在政策层面为合规机构的健康发展创造条件，避免因过度收紧而影响服务的可及性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，此次事件也揭示出一个值得警惕的现象：部分农村家庭不属于贫困户或“边缘户”，无法享受相应财政补助与医保兜底，但却承担了远超家庭收入的老年人慢病、大病照护费用。在经济压力下，一些家庭可能试图将本应属于家庭与社会共同承担的赡养责任，“甩”给精神病医院，从而与不良机构形成合谋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要真正解决这一问题，不能仅仅依靠对精神心理机构的专项整治，更需从根源入手，完善农村养老与照护支持体系。一方面，应落实“逐步提高农村养老金水平”，推动城乡资源协调，使农村康复、护理、养老服务的价格更加亲民，从根本上免去农村家庭对养老问题的后顾之忧；另一方面，对于确有精神心理问题的老年人，应通过巡回医疗、远程会诊及紧密型县域医共体等机制，推动优质精神心理服务资源下沉，逐步实现城乡“精神心理服务均等化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（作者系“健康国策2050”创办人、研究员）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWoRuts0PQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWoRuts0PQ</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 17:51:46 GMT</pubDate><category>专科</category><category>机构</category><category>精神病医院</category><category>医疗机构</category><category>患者</category><category>精神</category><category>农村</category><category>医保</category><category>医保基金</category><category>湖北</category></item><item><title>伊朗强硬派宗教长老反对停止铀浓缩</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F81E299F1F439C21DA616CB1CC833907B1D61AA6_size167_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，伊朗和美国6日在阿曼举行新一轮间接谈判。伊朗强硬派宗教长老哈塔米周五重申，伊朗不追求核武器。但他同时强调，自愿停止铀浓缩毫无意义。礼拜结束后，民众对谈判前景看法不一。有人称不抱希望，也有人希望谈判能令局势降温，避免战争。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F81E299F1F439C21DA616CB1CC833907B1D61AA6_size167_w973_h547.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/07/p7425575544873292284-102-003715.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXDAp0JeSW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXDAp0JeSW</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 16:44:40 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>核武器</category><category>阿曼</category><category>哈塔米</category></item><item><title>胡锡进：这是天大的事，中国决不会中美国圈套！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7D08402DE65DEC8BF81CD880B30A2B752AED5A3C_size51_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这两天在发生一件战略界真正的大事，它是关于核武器的。核武器是大国之间日常博弈背后分量最重、也是压倒性的底牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体说来，就是美俄《新削减战略武器条约》（New START）2月5日到期，它为美俄、尤其是美国大规模扩充并且更新核武库打开了大门。美俄正在商讨一个没有约束力的临时协议，使得双方至少在半年内继续执行该条约，但一切都还未确定。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/84D5C717CDDBAB490D371FFDDE2B4E56FF0F8846_size72_w1024_h633.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 395px;&quot; alt=&quot;▲美国前总统奥巴马（左）和俄罗斯前总统梅德韦杰夫（右）于2010年签署《新削减战略武器条约》后握手。（图源：俄罗斯政府）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美国前总统奥巴马（左）和俄罗斯前总统梅德韦杰夫（右）于2010年签署《新削减战略武器条约》后握手。（图源：俄罗斯政府）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不对《新削减战略武器条约》（New START）续约，主要是特朗普政府不愿意。特朗普声称要搞一个“新的、改进的、现代化的、能够长期有效的条约”。而国务卿鲁比奥直接表示，任何新条约必须将中国纳入进来。此前特朗普也多次表达过这个意思，但是他的最新表态中没有提中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;核武器有多重要呢？它是大国之间最根本的威慑力量，是大国战略底气的核心支柱。大国轻易不敢彼此直接冲突，比如美国和西方国家不敢在乌克兰战争中直接对俄作战，最大甚至唯一原因是忌惮俄罗斯手中世界首屈一指的庞大核武库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管美国的常规武器系统比俄罗斯先进，并且充分得多，但是如果逼急了，战略对撞，真把核武器摆到桌面上，互相哪怕扔几个战术级别的核导弹，那么之前所有使用常规武器的打斗及战果全都得归零。它们顶多算开胃菜，甚至什么都不算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美苏冷战高峰期间，双方进行疯狂的核军备竞赛，各自拥有大约3万至4万枚核弹头。后来双方对如此疯狂的竞争都受不了了，开始谈判，签署军控条约。到冷战后的2001年，美俄签署《削减战略武器条约》，2011年签署《新削减战略武器条约》。根据该条约，美俄各自可拥有700个核武器发射装置，以及最多拥有1550枚核弹头。双方封存了其他核弹头，把一些战略轰炸机做了改装，不得携带核武器。但是特朗普上一任期废除了《中导条约》，现在最后一项核武器条约也到期不续，核形势将出现重大改变。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AB08BF2B0EC12C9E7C4E44332A6F2AED0FD96C06_size72_w1024_h676.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; alt=&quot;▲美国俄亥俄级弹道导弹潜艇上敞开的、未经改装的发射管。（图源：美国空军）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美国俄亥俄级弹道导弹潜艇上敞开的、未经改装的发射管。（图源：美国空军）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国军事杂志War Zone（战争地带）对美俄核条约终止将对美国扩张核武库产生什么效果做了分析。文章认为，美国可以通过多种方式迅速增加核弹头的现役部署规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，为LGM-30G“民兵III”洲际弹道导弹装载更多核弹头。目前“民兵III”洲际弹道导弹都只携带一枚弹头，以符合New START的限制。然而，这些导弹最初的设计是采用多弹头独立重返大气层载具配置，分别可携带三枚核弹头。文章披露，即使New START生效期间，“民兵III”导弹仍然偶尔会在例行测试中搭载多个未装弹头的重返大气层载具进行发射，这表明“民兵III”的这种能力仍然可用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，已部署的“三叉戟II”潜射弹道导弹的弹头数量未来也可能发生变化。这些潜射弹道导弹最多可携带14枚独立弹头，具体数量取决于弹头类型，之前为了符合New START，其弹头载荷通常并未达到设计最大值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，美国可以恢复数十架B-52轰炸机的核能力。这些轰炸机此前根据New START被改装，使其只能携带常规炸弹。俄罗斯此前也对B-52改装的可逆性表示担忧，俄罗斯称，这些改装应包括“拆除核密码启用开关和互连盒，安装密码启用开关抑制板，拆除相关电缆连接器，以及封堵相关线束”。如今，具备核能力的B-52轰炸机很容易通过安装在机身后部两侧的天线来识别。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9C0BA523F5DC024A36A8B457E4290F2AFB2A2A4B_size67_w1024_h797.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 498px;&quot; alt=&quot;▲美国一架B-21“突袭者”隐形轰炸机的预生产型。（图源：美国空军）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美国一架B-21“突袭者”隐形轰炸机的预生产型。（图源：美国空军）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，公众对B-52轰炸机重新配备核弹装置的成本和复杂性存在一些分歧。然而，美国2025财年《国防授权法案》已经授权美国空军在New START到期后采取这一行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“战争地带”还说，美国核武库的改造还可能包括未来LGM-35A“哨兵”洲际弹道导弹采用多弹头分导式导弹配置，美军还可增加具备核打击能力的B-21“突袭者”隐形轰炸机的订单，以及改变即将下水的哥伦比亚级核动力弹道导弹潜艇的预期武器配置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，美国空军已着手提高B-21轰炸机的采购量，这可能导致未来机队规模的扩大。原来计划采购100架B-21“突袭者”轰炸机，新传闻说，可能会采购145架或更多。甚至有呼吁说，采购量应至少达到200架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国未来的发展方向可能还会有目前不存在的新核武器类别，比如高超音速核导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了扩大并更新核武库，去年美国国会预算办公室估计，2025年至2034年间相关核项目的成本将接近1万亿美元。此外，美国军方目前也在推进“金穹顶”导弹防御系统，该计划预计也将耗资数千亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，美国摆脱《新削减战略武器条约》（New START），根本目的之一是要永久性保持对中国核武力量目前的巨大差距，防止中国有一天可实际投入使用的核武器达到与美国相差不大的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥周三说：“要在21世纪实现真正的军备控制，就不可能不把中国包括在内，因为中国的军备储备庞大且增长迅速。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FC0B7AF0ECF78C03FA74EE0136FBF70B885B2CAF_size75_w898_h503.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; alt=&quot;▲东风-61陆基洲际导弹。（图源：央视新闻）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲东风-61陆基洲际导弹。（图源：央视新闻）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国去年12月的中国军力报告评估认为，中国目前拥有600枚核弹头，2030年将达到1000枚，2035年将达到1500枚。美国认为目前的1550枚现役核弹头太少了，不足以对中国实施压倒性的核威慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前特朗普政府的最大目标是把中国拉入美俄军控谈判，他们的这一企图遭到中国官方的屡次明确反对。中国外交部发言人林剑3日表示，中方在中美俄三方核军控谈判问题上的立场是明确的，中美的核力量完全不在一个量级，现阶段要求中方加入核裁军谈判既不公平，也不合理。他5日进一步说，中国现阶段不会参加核裁军谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府说得没错。美俄核弹头占了全球核弹头的绝大部分，他们对核裁军有着特殊责任。无论美国在New START失效后怎么做，中国都不可能与美国投入新的核军备竞赛，攀比美国的核弹头数量。那对中国不现实，也在短期内不会产生实际战略威慑效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国应当坚持自己的原有路线，坚决建设虽然数量上不及美国，但确实能够对美产生强大威慑力的核武库规模和它的先进性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡2020年就提出，中国需要拥有不少于1000枚的核弹头。1000枚后来的确成为了美国战略界的一条心理线。其实1000枚仍然是美国实际核弹头的零头，但因为中国已经有了东风-41、东风-61、巨浪-3等高生存能力且能覆盖美国全境的核导弹，使得我们在达到1000枚数量之后，无论美国有多少核武器，中国的核威慑都将上一个大台阶，足以压制美国对中国的任何军事冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国不仅不与美国搞核军备竞赛，而且中国有不首先使用核武器的庄严承诺。我们发展自己的核威慑力量正大光明，我们不是为了对任何国家实施核讹诈，而是要建立对接中国现实战略风险的核自卫能力。我们的努力浩然正气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而也有一些国人，甚至一些专家认为，“中国不必继续发展核武器，核武器有一些就够了，太多了没用，因为人类打核战争的几率实在太小了。”这些看法都是糊涂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的核力量不是没有用，而是我们每一天、每个小时都在使用它。核力量在每一分钟里都释放着顶级战略威慑力，参与塑造美国和整个世界对中国的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想想看，美国的反华势力在日常与中国的博弈中，会闪现出多少冲动的恶念，但是当他们想到中国是核大国，已经拥有第二次核打击力量时，他们就对与中国发生重大摩擦，进而升级为严重冲突，直至走向战略对撞发起怵来。他们就会想：算了吧，真闹大了受不了，还是别惹这个麻烦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界所有国家对中国的尊重，除了中国供应链的强大、市场规模的庞大、常规军事力量的不断更新，中国强大的战略核力量共同参与了这种尊重的塑造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在台海方向比过去软了，至少是两个军事因素共同作用的结果：一是中国海空军力量在台海地区已经取得对美军的明显优势；二是美国对中国的核威慑被我们瓦解了。两个因素缺一不可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，中国要走好自己的路，坚守自己的议程，坚决不受美俄核动向的影响。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXDJawISCo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXDJawISCo</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 16:44:08 GMT</pubDate><category>核弹头</category><category>核武器</category><category>美国</category><category>轰炸机</category><category>美俄</category><category>弹头</category><category>核武库</category><category>条约</category><category>美国空军</category></item><item><title>美国宣布对伊朗相关实体及个人实施制裁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/33206E163DE9F18170B8326399185A2D97CE8C56_size261_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/14D926F600DECA8C7C1F9E25788694627901AA45_size389_w1024_h576.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月6日，美国国务院表示，将对与伊朗原油、石油产品或石化产品交易相关的15家实体以及2名个人实施制裁，并认定14艘船只为涉伊朗石油及相关产品运输的实体资产。（央视记者 曹健）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXCGc0ACRU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXCGc0ACRU</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 16:21:59 GMT</pubDate><category>美国国务院</category><category>实体</category><category>伊朗石油</category><category>伊朗</category></item><item><title>伊朗就美伊核谈判发表声明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B992F0CC05C72AEF6F4601B97BD6D9A9A173EA36_size421_w636_h358.png&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/995CE4DF17FD54C524FF59EA44ABCB58C2726139_size749_w752_h421.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; alt=&quot;△当地时间2月6日傍晚，由伊朗外长阿拉格齐所率领的伊方核谈判代表团，返回了他们在阿曼首都马斯喀特下榻的酒店。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间2月6日傍晚，由伊朗外长阿拉格齐所率领的伊方核谈判代表团，返回了他们在阿曼首都马斯喀特下榻的酒店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间2月6日获悉，伊朗总统办公室宣传副主任发表声明，高度评价了外交部长阿拉格齐率领的代表团在阿曼首都马斯喀特的表现。声明指出，伊朗总统交给外交部的&lt;strong&gt;核心使命在今日的沟通中已“圆满完成”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗总统府方面强调，此次赴阿曼谈判的宗旨是遵循伊朗最高领袖提出的“尊严、智慧、权衡”三原则，在国家利益框架下，&lt;strong&gt;为未来举行“公平公正的谈判”奠定基础&lt;/strong&gt;。这一表态显示，德黑兰已通过此次间接接触，向美方清晰传达了其开展实质性对话的先决条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明最后重申，伊朗致力于实现地区内所有国家的和平与安全，并对局势的长远走向持乐观态度，称“前途是光明的”。（总台记者 王政）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXCGc0ACP1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXCGc0ACP1</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 16:20:03 GMT</pubDate><category>阿曼</category><category>伊朗</category><category>总台</category><category>马斯喀特</category><category>声明</category><category>外交部</category><category>德黑兰</category><category>首都</category></item><item><title>罕见！伊朗强硬派对美伊谈判态度克制</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E10DFBFBFB49CD4611B0ED8796AF335438A78DC0_size117_w720_h405.jpg&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;720&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，本轮美伊谈判仍在推进，目前伊朗官方对谈判有哪些表态？伊朗舆论又如何看待这次谈判？更多伊朗方面的反应，连线驻伊朗记者李睿。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F1947AB06544ED15119E5D8CDDA7D5135B82D878_size71_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425554876442087568-102-230619.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX8UsOOzUA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX8UsOOzUA</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 15:28:26 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美伊</category><category>连线</category></item><item><title>国际问题专家：美伊分歧极大，首轮谈判不破裂就是进展</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/3934C24588535D8E106470CED3D95F4D2D97439D_size54_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美伊谈判终于举行。从近期美伊双方的表态以及目前谈判情况来看，如何分析双方谈判前景？宁夏大学中国阿拉伯国家研究院、名誉院长李绍先点评。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/3934C24588535D8E106470CED3D95F4D2D97439D_size54_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425549993043300866-102-225511.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX7Q2SAeWp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX7Q2SAeWp</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 15:23:56 GMT</pubDate><category>美伊</category><category>李绍先</category><category>首轮</category><category>分歧</category></item><item><title>海口发生致3死1伤刑案，警方通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/80780F54EABFA3095FE3C1E9E586D1D60111BABA_size55_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/19BBEEF68E8A98C9FE9E8A635D5A43018E1B47CA_size86_w1080_h1499.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 888px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXKGWBj4bJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXKGWBj4bJ</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 15:11:26 GMT</pubDate><category></category></item><item><title>日在野党批特朗普公开支持高市：干涉内政，日本或“沦为属国”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/59834D5B77720782A9EE331FA3B134C6B0FD3D42_size45_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本共同社2月6日报道，在日本众院选举投计票日前夕，美国总统特朗普在社交平台上发帖，表示支持首相高市早苗以及自民党与日本维新会的执政联盟。日本在野党6日对此提出抗议，日本共产党委员长田村智子称这是“干涉内政”。政府内部也对他国首脑在选举期间罕见发声感到困惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田村就特朗普发帖向媒体强调“日本政府应提出抗议”。她担忧称：“如果对干涉内政不予批评，让得到特朗普背书的高市获得信任，日本就会沦为属国。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参政党党首神谷宗币在广岛市的街头演讲中表示：“‘高市人气’非常强劲，连特朗普都说要声援。这次的壁垒很厚。”他坦言，要撼动有望单独过半的自民党并不容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本官房副长官佐藤启在6日的记者会上表示，“对于特朗普的言论，政府不予置评”，回避作出评论。另一方面，一位日本外交当局人士称，该表态可被视为露骨的干涉选举，并表示：“这是帮倒忙。若表示欢迎，会被指责唯美国是从，实在难以应对。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;日在野党批特朗普公开支持高市：干涉内政，日本或“沦为属国”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX3pDHwR0R</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX3pDHwR0R</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 14:21:20 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>高市</category><category>日本共同社</category><category>广岛市</category><category>在野党</category><category>党首</category><category>日本</category><category>干涉内政</category></item><item><title>鼓励自主明示，中央厨房制作菜肴不纳入，预制菜国标有哪些看点？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4C995B8764184752984F1B2748B9CF28BB2226A2_size1002_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 邵冰燕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜将迎首个国标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，国家卫生健康委发布《食品安全国家标准 预制菜》（征求意见稿）（以下简称“标准”），面向社会公开征求意见。标准显示，预制菜又称预制菜肴，是指以一种或多种食用农产品及其制品为原料，使用或不使用调味料等辅料，不添加防腐剂，经工业化预加工（如搅拌、腌制、滚揉、成型、炒、炸、烤、煮、蒸等）制成，配以或不配以调味料包，加热或熟制后方可食用的预包装菜肴产品。不包括主食类食品、净菜类食品、即食类食品和中央厨房制作的菜肴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述对预制菜肴的定义与2024年7月国家市场监管总局发布的《食品安全国家标准-预制菜（征求意见稿）》（该标准尚未正式发布实施）和2024年3月21日市场监管总局、教育部、工业和信息化部、农业农村部、商务部、国家卫生健康委联合印发的《关于加强预制菜食品安全监管 促进产业高质量发展的通知》中几乎一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四类食品不属于预制菜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过为什么主食类食品、净菜类食品、即食类食品和中央厨房制作的菜肴，不属于预制菜？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视新闻报道，据标准起草专家介绍，主要从几个方面考虑：一是预制菜应具有菜肴的特征，所以标准排除了主食类产品，主食类产品同样有相应的食品安全国家标准进行管理和规范；二是预制菜应具有“经工业化预加工”的特征，仅经清洗、去皮、分切处理的净菜类食品，未改变其作为原料的基本属性，仍属于食品原料范畴，所以标准排除了净菜类食品，净菜类食品同样有相应的食品安全国家标准进行管理和规范。三是预制菜应具有“需加热或熟制后食用”的特征，所以标准排除了开袋即食的食品（如预包装的火腿肠、泡椒凤爪等在食用前无需复热或熟制处理）等，即食类食品有可执行的相关食品安全国家标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述专家还介绍，预制菜应具有预包装产品属性，按规定中央厨房制作的食品成品或半成品仅向自己的连锁餐饮门店配送，因此，中央厨房在本质上属于“连锁餐饮的内部集约化加工配送中心”，相当于门店自有的厨房，所以中央厨房制作的菜肴未纳入预制菜范围（但中央厨房使用外购的、工业化的、现成的预制菜产品除外）。中央厨房需遵循餐饮环节的食品安全法规标准实施管理，例如需执行《食品安全国家标准 餐饮服务通用卫生规范》等食品安全国家标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者查询《食品安全国家标准 餐饮服务通用卫生规范》，其中提及，中央厨房配送的食品，应在包装或者容器上标注中央厨房信息，以及食品名称、中央厨房加工时间、保存条件、保存期限等，必要时标注门店加工方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，专家分析称，中央厨房的主要功能是通过标准化、集约化地加工制作，为旗下多家门店统一供应成品或半成品。“本单位连锁门店”“进一步加工制作”等关键词，是准确厘清预制菜和中央厨房概念的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次标准，明晰了中央厨房模式下预加工的界定范围。此前，大众对预制菜概念的普遍认知，与预制菜标准中的定义可能存在差异。有专家曾告诉澎湃新闻记者，依据现行标准，中央厨房配送的餐食并不归类为预制菜，这与大众普遍认知中的“带包装、经预加工的食品即预制菜”的概念存在明显差异，该标准界定与大众固有认知之间的偏差，可能难以被公众广泛接受。在中国人的观念中，大家更接受现制的食品，而对于预加工或者工业化的产品有天然的抗拒，尽管在品质上并没有问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生产加工中不得添加防腐剂，保质期不应超12个月&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了明确预制菜定义外，此次标准中还提及防腐剂和添加剂的使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编制说明中指出，预制菜的原料首先应符合相应的食品标准和有关规定，不应使用腐败变质的原料；其次原料应索证索票，如实记录原料的来源、生产日期、保质期（如有），验收合格后使用。为引导食品企业通过改进工艺技术保障预制菜产品的安全、品质与营养，从技术源头减少对食品添加剂的依赖，标准严格控制了允许使用的食品添加剂品种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体来看标准，对于食品添加剂使用要求为&lt;strong&gt;“生产加工中不得添加防腐剂。仅可以使用GB 2760中在各类食品按生产需要适量使用的食品添加剂，并应符合相应的质量规格要求&lt;/strong&gt;。”标准还指出，如使用防腐剂之外的食品添加剂，应充分评估其工艺必要性，做到非必要不添加，并尽可能减少食品添加剂使用的品种和使用量；食品添加剂的使用不应降低食品本身的营养价值；食品添加剂的使用不应掩盖食品腐败变质以及食品本身或加工过程中的质量缺陷。不应以掺杂、掺假、伪造为目的使用食品添加剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在营养品质要求方面，标准提及，要鼓励在加工过程中控制烹调油、食盐、食糖的添加量，以满足公众“减油、减盐、减糖”的需求；生产企业应在保障食品安全的前提下，综合考虑营养品质、原料属性、生产工艺、贮运条件、包装性能、消费方式和产品特点等，合理设定产品的保质期，&lt;strong&gt;鼓励通过优化产品工艺和贮藏运输方式尽可能缩短产品保质期，最长不应超过12个月。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于预制菜保质期最长不应超过12个月规定的考量，据新华社报道援引国家食品安全风险评估中心标准二室主任王君的表述称，12个月的最长期限兼顾了公众诉求和企业生产经营的现实需要。文件起草组在对200多家企业、超千款市售预制菜产品的预加工方式、贮存方式等参数进行调查分析的基础上，统筹考虑公众期待、营养品质、风味口感和产业发展等因素，要求企业尽可能缩短产品保质期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，标准详细规定了标签标识。例如，标示产品贮存条件、食用方法等信息，其中预加工已熟制的产品，应标示“需加热或复热后食用”；预加工未熟制及未完全熟制的产品，应标示“需熟制后食用”，对于不能与产品一起加热/熟制的包装材料也要在产品显著位置明确提示。同时，标准提出预制菜产品的外观、色泽、形态、杂质、滋味、气味等感官要求，明确铅、沙门氏菌、组胺等预制菜产品中重要的安全品质限量规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A2EDD644347E19F77592CF0EF50D75BCF2C6DA96_size392_w1024_h1189.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 743px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;进一步保障消费者知情权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，预制菜知情权方面也迎来新的规范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日当天，国务院食安办、市场监管总局、商务部公告称，为进一步保障消费者知情权，提升餐饮服务品质，营造更加公开透明的消费环境三部门起草了《推广餐饮环节自主明示的公告（公开征求意见稿）》。意见稿指出，一是，餐饮服务提供者应当依法诚信经营，接受社会监督，承担社会责任，采取必要措施保障消费者知情权和选择权。二是&lt;strong&gt;鼓励餐饮服务提供者根据自身经营实际，自主明示菜品加工制作方式。使用预制菜、中央厨房成品或半成品、预包装食品的，明示内容应当真实准确。&lt;/strong&gt;三是，餐饮服务提供者可以通过菜单或点餐小程序标注、企业官方网站或公众号介绍、门店显著位置展示、应消费者询问后回应等多种方式进行明示。四是，餐饮相关行业协会应当积极推广餐饮环节自主明示，加强行业自律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，新华社发布评论文章，其中提及，预制菜并非“洪水猛兽”，不应被简单贴上“好”或“坏”的标签。预制菜的出现和发展，某种程度满足了人们饮食的多元化诉求，以其便捷、高效的特点“走上餐桌”，是适应中国庞大人口多元需求和工业化食品体系发展的新变化。广大消费者的合理诉求，也是行业发展与变革的风向标。只要这类菜品满足安全、优质、健康的要求，就不必谈“预”色变。当前我国预制菜行业处于迈向规范发展的关键时刻，建立统一的国家标准，为企业划清界限，让发展有标可循、有法可依，为行业走得健康长远提供有力支持。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX3TMAMGrJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX3TMAMGrJ</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 14:16:55 GMT</pubDate><category>食品</category><category>中央厨房</category><category>食品添加剂</category><category>产品</category><category>门店</category><category>菜肴</category><category>标准</category><category>原料</category><category>保质期</category><category>防腐剂</category></item><item><title>山西一起侵犯公民个人信息案牵出多家机构，国知局再公布一批处罚决定</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0FDFE183DE78A31B52817D1B5ACC7DDBDD25EF2C_size398_w745_h419.png&quot; height=&quot;419&quot; width=&quot;745&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 吕新文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家知识产权局2月6日再公布一批行政处罚决定书，其中又有多份处罚决定涉及山西省岢岚县徐某侵犯公民个人信息罪一案，2家单位和2名个人作出处罚，被吊销专利代理机构执业许可证和吊销专利代理师资格证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻此前报道，2025年5月，山西省岢岚县人民法院以侵犯公民个人信息罪判处自然人徐某有期徒刑三年零六个月。该案件办理过程中查实，徐某非法购买企业和公民个人信息，并利用所购买信息注册国家知识产权局专利业务办理系统账户，进行出售牟利。根据该线索，国家知识产权局核查发现多家单位与该案有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月28-29日，国家知识产权局公布多份行政处罚决定书，其中有8份处罚决定提及徐某一案，8人被吊销专利代理师资格证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日公布的这批行政处罚决定书显示，安徽启迪铭芯知识产权代理事务所（普通合伙）、徐州嘉行知识产权代理事务所（普通合伙）、安徽昊程专利代理事务所（普通合伙）的常某辉、深圳市励知致远知识产权代理有限公司的单某斌与徐某侵犯公民个人信息案有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安徽启迪铭芯知识产权代理事务所（普通合伙）替从徐某处购买非法信息的相关人员，代为提交利用涉案信息虚构专利申请人的相关专利申请15件。经查，当事人2023年申请专利代理机构执业许可时的合伙人曹某、张某未在当事人处专职工作，仅是将专利代理师资格证挂靠在当事人处。同时，专利代理师艾某等8人均未在当事人处专职执业，也未对以其名义办理的相关专利申请进行撰写或审核，严重损害委托人利益。2023年7月至2025年6月期间，以上述人员名义办理的专利申请中，有203件被初步认定为非正常专利申请导致被撤回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐州嘉行知识产权代理事务所（普通合伙）替从徐某处购买非法信息的相关人员，代为提交利用涉案信息虚构专利申请人的相关专利申请 411件。另查明，当事人在代理提交专利申请时，随机指派专利代理师署名，但署名的专利代理师未实际参与相关专利申请撰写或者审核，严重损害委托人利益。2023年11月至2025年6月期间，以相关专利代理师名义办理的专利申请中，有1007件被初步认定为非正常专利申请导致被撤回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安徽启迪铭芯知识产权代理事务所（普通合伙）、徐州嘉行知识产权代理事务所（普通合伙）被吊销专利代理机构执业许可证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安徽昊程专利代理事务所（普通合伙）（以下简称安徽昊程，已被吊销执业许可证）存在代为提交利用涉案信息虚构申请人的专利申请的行为。常某辉作为在安徽昊程执业备案的专利代理师，署名办理了其中48件相关专利申请。常某辉为昆山某企业员工。2023年5月取得专利代理师资格证。2024年5月，常某辉提交伪造的在大连市铭宇专利代理事务所（普通合伙）的实习经历材料，办理专利代理师执业备案。2024年6月至今，常某辉将其专利代理师资格证挂靠在安徽昊程，但未专职执业，也未按规定履行专利代理师签名责任，对以其名义提交的相关专利申请进行撰写或者审核。安徽昊程以其名义办理的专利申请中，有53件被初步认定为非正常专利申请而被撤回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳市励知致远知识产权代理有限公司（以下简称深圳励知致远，已被吊销执业许可证）存在代为提交利用涉案信息虚构申请人的专利申请的行为。单某斌作为在深圳励知致远执业备案的专利代理师，署名办理了其中75件相关专利申请。经查，2017年2月至2024年12月，单某斌在福建某企业工作。2024年4月至2025年5月，单某斌办理专利代理师执业备案，将其专利代理师资格证挂靠在深圳励知致远，但未专职执业，也未按规定履行专利代理师签名责任，对以其名义提交的相关专利申请进行撰写或审核。深圳励知致远以其名义办理的专利申请中，有349件被初步认定为非正常专利申请导致被撤回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常某辉、单某斌均被吊销专利代理师资格证。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX3pDHwQwR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX3pDHwQwR</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 14:14:05 GMT</pubDate><category>专利</category><category>专利申请</category><category>代理师</category><category>事务</category><category>执业</category><category>资格证</category><category>徐某</category><category>安徽</category><category>名义</category><category>个人信息</category></item><item><title>美伊第二轮谈判，伊朗提出明确红线</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/DE7FB4D1DB9E2190E5A6EBB2E63EAB2003E137A8_size777_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国与伊朗6日在阿曼首都马斯喀特举行新一轮谈判，伊朗外长阿拉格齐和美国总统特使威特科夫率团参加。谈判以间接方式进行，阿曼担任谈判中间方。这也是去年6月美国空袭伊朗核设施之后，美伊两国首次举行谈判。据伊朗迈赫尔通讯社6日报道，伊朗在谈判中明确表示，绝不接受“不得进行铀浓缩活动”这一条件。目前会谈的进展如何？双方都有哪些核心关切？请看在马斯喀特现场的凤凰卫视特派记者倪晓雯的连线报道。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/624868C9EDDFA99DA00710F08364D736DF526F58_size44_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425543340000559104-102-221812.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX3xC3cwnT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX3xC3cwnT</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 14:06:37 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>阿曼</category><category>美国总统</category><category>马斯喀特</category><category>外长</category><category>美伊</category></item><item><title>伊朗外长：本轮美伊磋商是“良好开端”，双方同意继续谈判</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8D91D655151B320F532F2107CB6315A6BEE69204_size505_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/200C9944298AF4F1BC8796ADE00032DE7CBEDE03_size91_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△阿拉格齐（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△阿拉格齐（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，当地时间2月6日，伊朗外交部长阿拉格齐在结束与美国方面的间接核谈判后，向随团媒体发表了最新讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿拉格齐将此次长达数小时的高强度磋商评价为一次“良好的开端”&lt;/strong&gt;。阿拉格齐称，通过阿曼方面的中转，伊朗已全面、清晰地传达了其核心观点、关切以及底线。&lt;strong&gt;双方均已同意继续这一谈判进程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐强调，“接下来的行动取决于在各自首都进行的进一步磋商。”关于下一轮谈判的时间、地点及具体形式，将由伊朗和美国方面的高层在评估本次会谈成果后再作最终决定。（总台记者 王政）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;新闻多看点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国与伊朗两国代表团6日在阿曼首都马斯喀特举行核谈判。这是2025年6月美国空袭伊朗核设施之后美伊两国开展的首轮核谈判。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX2tojh4Ne</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX2tojh4Ne</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 14:01:59 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>阿曼</category><category>总台</category><category>阿拉格齐</category><category>美伊</category><category>马斯喀特</category><category>首都</category></item><item><title>预制菜国标征求意见，用透明规范护航行业发展</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C25CA75590C9045F6ED00BAFC408E671EE3A4BAF_size209_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃特约评论员 熊志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，国务院食安办等部门就预制菜国家标准等三份文件向社会公开征求意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前不久，罗永浩与西贝因预制菜引发的舆论风波，将公众对预制菜的关切推至台前。如今，《食品安全国家标准 预制菜》、《预制菜术语和分类》以及《推广餐饮环节自主明示的公告》三份文件集中发布，并公开征求意见，无疑是对舆论关切的及时回应，也为行业规范化发展按下“加速键”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为餐饮工业化浪潮下的产物，预制菜的推广普及程度越来越高，但也一直游走在便利和争议的边缘。从“科技与狠活”的调侃，到对食品安全、营养流失的质疑，再到对知情权的担忧，这些复杂而真实的情绪，折射出公众对餐饮健康的强烈需求，也暴露了预制菜急需建立权威的行业标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次征求意见稿，针对舆论关注的焦点问题，都作出了系统性回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，一直以来，预制菜的概念较为模糊，导致其范围边界争议不断。这次的标准，从术语定义的源头层面，厘清“什么是预制菜”。按照标准，主食类食品、净菜、即食食品以及中央厨房制作的菜肴，都被明确排除在外。这一界定既尊重了食品领域现有法律法规体系，也避免了概念泛化带来的监管模糊地带，有助于减少舆论误解，明确各方责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于公众关心的安全和营养问题，标准也有细化的规定。一方面，禁止使用防腐剂，并严格限制其他食品添加剂的使用，强调“非必要不添加”；另一方面，首次设定预制菜保质期上限为12个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些规定传递出明确信号：预制菜首先是“菜”，即便技术允许长期保存，也应尊重食物本身的风味、营养规律，以及消费者的合理期待。缩短保质期并非限制技术，而是引导企业通过优化加工、保存工艺的方式保障品质，而非依赖化学手段延长保质期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对公众普遍反映的“高油、高盐、没营养”问题，标准明确提出，鼓励采用先进加工技术以减少营养流失，控制油、盐、糖的添加量，将“三减”（减油、减盐、减糖）理念融入生产规范，推动行业向更健康的方向转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤为值得肯定的是，在保障消费者知情权方面，标准采取了务实而灵活的安排。它要求预制菜必须明确标示食用方式——是加热后食用，还是需熟制后食用，确保消费者一目了然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，在餐饮环节，采取了鼓励明示而非统一强制标准的做法。这一安排，尊重了消费者的知情与选择权，也兼顾了餐饮行业的现状和国际惯例，体现了政策制定的弹性化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体而言，这三份文件不仅是技术层面的规范，更是对民意的真诚回应。从定义源头到生产过程，从安全底线到营养导向，有助于构建起一套清晰明确的制度框架，为预制菜行业健康发展提供了坚实的支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;站在科学角度看，预制菜当然不是什么“洪水猛兽”，更无需“谈预色变”，它是食品工业化发展的必然产物，契合了当下快节奏的生活方式，其发展趋势不可逆转。关键在于，如何在效率与安全、便利与健康之间找到平衡点。制定权威的国家标准并公开征求意见，正是朝着规范、透明的方向迈出的关键一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，相关标准仍处于征求意见阶段，接下来还需广泛吸纳企业、专家和公众的意见，进一步完善细节，凝聚更大的共识。只有建立科学、清晰的规则体系，充分保障消费者的健康权益和知情权、选择权，预制菜行业才能真正赢得信任，行稳致远，消费者才能吃得明白、安心。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX4ba0xHVB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX4ba0xHVB</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 13:51:45 GMT</pubDate><category>营养</category><category>公众</category><category>舆论</category><category>保质期</category><category>餐饮</category><category>消费者</category><category>食品</category><category>标准</category><category>国家标准</category><category>知情权</category></item></channel></rss>