<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 01:12:36 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>对巴拿马，反击刚刚开始</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/ED1CF967F8FDB1409473BBF554380D5F2D752945_size75_w626_h352.jpg&quot; height=&quot;352&quot; width=&quot;626&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Two Cargo Ships Passing Through the Panama Canal with Colorful ...&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/922035097CF9843258D939D1B4000A9772649ECC_size62_w626_h412.jpg&quot; style=&quot; width: 626px; height: 412px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若干年后回看，&lt;strong&gt;巴拿马，肯定正犯下一个大错。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向美国献投名状，严重侵犯中国利益，甚至不惜让最高法院枉法裁决，再好脾气的中国，又岂能善罢甘休？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反击刚刚开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家可以先看一下国务院港澳办3日的一篇文章，愤怒扑面而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章说，巴拿马最高法院以所谓“违宪”为由，裁决有关中国香港企业巴拿马运河港口特许经营合约续约无效，“有关裁决于法无稽、于理乖张，堪称荒谬至极”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实，这个裁决一出，全球哗然，这不是枉法的问题，这是在耍赖明抢啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单，长江和记实业履约30年来，在法律条文未发生根本变化、也未出现任何违法事实的情况下，巴拿马最高法院宣布合约“违宪”，是对法治原则和契约精神的严重践踏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个国家的信誉，是其融入世界经济的基石；一旦主动将其敲碎，便再难拼回原形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这样可以，那今天是长江和记，明天会是在巴拿马的任何企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章就一针见血指出：&lt;strong&gt;“有关裁决屈从霸权、为虎作伥，实在可耻可悲”；并警告，“如果一意孤行，执迷不悟，必将在政治上、经济上都付出沉重代价”！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNBC解读，港澳办文章的表态，显示出中方相较于最初回应该裁决时的措辞明显升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方态度非常明确：&lt;strong&gt;中方将采取一切必要措施，坚决维护中方企业正当合法权益。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们看到，长江和记已就巴拿马最高法院裁决提起国际仲裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是走法律程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;本月早些时候，一名工人在巴拿马运河巴尔博亚港的舱房里休息，旁边是集装箱，该港由CK Hutchison Holdings管理。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B44AD6417D8D24D1719B354635E4AA9944D2D0DE_size112_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但除了言辞和法律，中国还有其他手段和方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社就披露，中国正采取广泛的反制措施，已要求国企暂停与巴拿马就新项目展开谈判，并同步评估在贸易、航运等领域采取进一步应对手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是一揽子反制措施，彭博社评估，这可能导致数十亿美元对巴拿马潜在投资受阻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，中方还要求航运企业在不显著增加成本的前提下，考虑将货物改道经由其他港口运输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了，中国是巴拿马最大贸易伙伴，很多经过巴拿马运河的船只，出发地或目的地都是中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照报道，中国海关部门已加强对来自巴拿马的进口商品检查，涉及香蕉、咖啡等农产品。部分已在推进中的项目也可能受到影响，但目前尚未下达最终指示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体情况，我们也不知道，只是转述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我看到，1月5日，外交部例行记者会，彭博社记者还特意发问：据本社报道，在巴拿马最高法院裁定香港长和集团持有的巴拿马运河港口合同无效后，中国政府要求国有企业停止涉巴拿马新项目的谈判。外交部对此有何评论？能否证实中国政府的这一行动？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社你自己报道的，还要中国外交部来证实……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交部发言人林剑一句话回复：&lt;strong&gt;中方在巴拿马有关港口问题上的立场是明确的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A1ADA596502A33A056559CC459B0D3CBD0ADDDDE_size68_w1080_h801.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 474px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是粗浅三点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，巴拿马正犯下大错。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为全世界都看在眼里，这个所谓裁决，完全是迎合美国，向美国献上投名状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN文章就表示，这不过是“美国想把中国赶出拉丁美洲的一次尝试”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;港澳办文章则指出，巴拿马此举，“自毁国家信用，将对该国营商环境和经济发展造成深远损害，并严重破坏国际贸易规则”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这完全就是明抢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天可以对待长江和记，明天可以对待其他中国企业或任何企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样翻脸不认人，哪个国家敢去巴拿马投资呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际关系的棋盘上，甘为棋子者往往最先被牺牲，却总误以为自己下出了一步妙手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，听一听立陶宛的反思。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题性质不同，但严重后果类似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，对于当年允许台当局在立陶宛设立所谓“台湾代表处”，立陶宛总理英加·鲁吉涅内日前承认，立陶宛犯了大错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这可能是立陶宛的重大错误，我们以为单独行动、率先做某事，世界就会突然赞赏我们。”她说，但结果却是，立陶宛“一头撞到了火车上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将外交建立在对他者赞赏的幻想上，犹如在流沙中筑塔，崩塌是必然的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国不惹事，但也不怕事，敢于斗争，善于斗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们看到，中国和立陶宛关系降到冰点，立陶宛付出巨大代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有起码的是非，没有正确的判断，反复横跳的结果，就是自己被打脸，甚至头破血流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/75F1EBFB0975948C2206E20426E8EAFA7E2A8100_size125_w1080_h1135.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 672px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，要珍惜中国的善意。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国很不满很愤怒，但从目前看，中国的反制还是很理性很克制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单类比一下，如果美国遭遇这样的枉法判决，美国会怎么办？不排除关税大棒挥舞，甚至军舰开到巴拿马了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦，别忘了，美国多次公开声称，要吞并巴拿马运河，要将巴拿马运河改名为“美国运河”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国不是美国，中国也不会成为美国，但全世界更应该珍惜，这样一个温和友善的中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天早上看新闻，德国《柏林日报》一篇文章就感叹，尽管中国长期被描绘成地缘政治威胁，但从经济稳定性、可预测性与互利合作的角度看，中国恰恰是德国过去几十年最可靠的伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结论就是：&lt;strong&gt;“放弃这种关系，是何等的愚蠢”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章还说，其实，“欧洲最大的风险所在，并非中国，而是华盛顿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单，欧洲在信息产业的软硬件方面，都完全依赖美国；金融、军事以及能源领域，也高度依赖美国。“一旦马斯克切断星链，乌克兰的情况将会变得非常非常糟糕。没有任何一个国家的领导人像美国总统这样难以预测，俄罗斯不能比，中国更不可同日而语。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的中国，值不值得全世界珍惜？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这篇文章披露，德国企业又开始大幅增加对华投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不是所有人都有这样的远见和智慧。所以，我们看到，一边是世界各国领导人纷纷去中国访问，特朗普声称4月份也要去访华；但巴拿马却在献投名状，对中国企业下黑手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真是不撞南墙不回头，不见棺材不落泪，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这又是何等的愚蠢！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW4yBu1FjE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW4yBu1FjE</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:10:01 GMT</pubDate><category>巴拿马</category><category>立陶宛</category><category>中方</category><category>最高法院</category><category>巴拿马运河</category><category>美国</category><category>长江</category><category>彭博社</category><category>外交部</category><category>乌克兰</category></item><item><title>俄美乌会谈未解决领土问题，俄媒：气氛积极务实</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/77B1178B159EE281FD837C176F811339629AD27E_size123_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，乌美俄为期两天的三方会谈2月5日在阿联酋首都阿布扎比结束。乌克兰媒体当天报道称，会谈未能解决领土问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会谈结束后，乌克兰总统泽连斯基表示，在美国的支持下，下一轮和俄方在阿布扎比的谈判将于近期进行。乌总统办公室主任布达诺夫表示，谈判非常富有建设性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特使威特科夫也表示，当天的会谈内容详细且富有成果，三方代表当天达成协议，俄乌同意交换314名被俘人员。随后俄国防部及泽连斯基证实，俄乌各自向对方移交了157人。威特科夫还表示，各方将继续开展对话，预计今后数周将取得更多进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天早前，俄总统特别代表德米特里耶夫表示，即便欧盟和英国不断试图阻挠和平进程，谈判仍取得了进展，并朝着积极的方向推进。俄总统新闻秘书佩斯科夫表示，谈判过程中，俄方谈判代表及时向普京汇报情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据俄媒报道，当天乌美俄三方会谈气氛积极务实。塔斯社引述消息报道称，三方讨论了经济、领土和停火机制等方面；领土问题上，据称俄方认为，“所有国家承认顿巴斯地区为俄罗斯领土”需成为更广泛协议的一部分；另外，在对乌安全保障方面，据报可能由国际部队组成的快速反应小组提供保障，而非维和部队。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/847F19B57AEEAAD584DC7203CBBA57808A2D3D5A_size122_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425321098285158551-102-074102.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW4yBu1Ff5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW4yBu1Ff5</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:09:17 GMT</pubDate><category>俄方</category><category>领土问题</category><category>阿布扎比</category><category>领土</category><category>俄国防部</category><category>普京</category><category>总统</category><category>塔斯社</category></item><item><title>英方担忧：这会破坏首相与特朗普精心建立的关系</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8D4279BC80B55C9F9F17682088F43E7AD943A6B7_size44_w657_h369.jpg&quot; height=&quot;369&quot; width=&quot;657&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;英国前驻美国大使彼得·曼德尔森（Peter Mandelson）卷入爱泼斯坦案，首相斯塔默当初明知对方与爱泼斯坦有来往，仍任命他为驻美大使，遭到外界抨击。英国政府将公布曼德尔森有关的文件，有人担心美英关系遭到冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《政治报》2月5日报道，英国官员担心，如果曼德尔森担任大使期间的通信被披露，首相斯塔默与特朗普精心建立的关系可能会遭到破坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在各党派议员要求提高任命过程的透明度后，斯塔默将不得不公布与曼德尔森被任命为大使相关的文档。虽然目前尚不清楚具体会公布哪些内容，但这些文件可能包括曼德尔森发给英国首相府和外交、联邦及发展事务部官员的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两位不愿透露姓名的英国高级官员告诉《政治报》，他们担心这位以冷酷无情和直言不讳著称的前大使可能向同事们谈及过特朗普，以及同事们对此作出有害的回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位官员表示，其中有很多内容可能造成损害，而且“他（曼德尔森）过去常常实时上传自己的想法”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/74E562D8564812183B2D4645A5822DC86C52849C_size119_w657_h395.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 384px;&quot; alt=&quot;英方担忧：这会破坏首相与特朗普精心建立的关系&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们指出，议会情报与安全委员会将在公布文件前进行审查，其审查范围仅限于可能危及国家安全的事项，而非可能造成尴尬或分裂的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交界也因此事受到进一步冲击。英国外交、联邦及发展事务部常务秘书奥利弗·罗宾斯4日晚间致信所有部门工作人员，安抚他们因整件事而产生的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他要求所有被问及可能公开的通信内容的公务员，将所有请求转交至他的办公室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，英国警方正在就曼德尔森是否涉嫌公职行为失当展开调查。上周，美国司法部公布的文件包含多项新披露内容，其中一些文件暗示曼德尔森在2008年全球金融危机后曾向爱泼斯坦泄露敏感政府信息。此外，还有大量轻松随意、带有玩笑语气的信息，表明两人关系远比曼德尔森此前承认的要亲密得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年72岁的曼德尔森自1990年代以来一直是工党内部重要但颇具争议的人物。他曾因金钱或道德丑闻两次被迫辞去高级职务。美联社称，当初斯塔默之所以选择他担任驻美大使，是因为他的贸易专长、广泛人脉以及对政治“暗黑手段”的娴熟运用，这被认为是在应对特朗普政府时的重要资产。批评人士指出，曼德尔森与爱泼斯坦的联系使其任命风险过高，而斯塔默至少显得过于天真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默2月5日向爱泼斯坦案的受害者道歉，承认自己在明知曼德尔森与爱泼斯坦存在关联的情况下，仍任命其为英国驻美大使。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默表示，曼德尔森曾“将爱泼斯坦描述成一个他几乎不认识的人”。他在5日的一次讲话中说：“我很抱歉……因为我相信了曼德尔森的谎言并任命了他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默本人从未见过爱泼斯坦，也未被指控有任何不当行为。但随着新近披露的文件揭示了曼德尔森与爱泼斯坦之间更为密切的关系细节，斯塔默因其任命决定而面临巨大压力。“我被骗了，”斯塔默表示，“人们早就知道曼德尔森认识爱泼斯坦，但我们谁也不知道这段关系竟如此深入、如此黑暗。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;英方担忧：这会破坏首相与特朗普精心建立的关系&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW3MAipJaQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW3MAipJaQ</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:04:40 GMT</pubDate><category>曼德尔森</category><category>大使</category><category>爱泼斯坦</category><category>斯塔默</category><category>特朗普</category><category>首相</category><category>外交</category><category>文件</category><category>英国</category><category>联邦</category></item><item><title>全国实现生育津贴直接发放至个人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/83A2A93862D4F00BDB5BA967FC45A4408B3FABC1_size28_w479_h269.jpg&quot; height=&quot;269&quot; width=&quot;479&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国家医保局消息，在前期27个省份（含新疆生产建设兵团）、95%统筹区已全面实现生育津贴直达个人的基础上，近期，贵州、广西、新疆等省份医保部门积极落实全国医保工作会议要求，大力推进生育津贴发放流程优化工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵州于2025年12月16日正式发文，明确自2026年1月1日起全面落实生育津贴直接发放至个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广西各统筹区已陆续发文，从2026年1月1日起全区全面实现生育津贴直达个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新疆前期已完成系统改造，近期又正式发文，明确从2026年2月1日起全面推行生育津贴直接发放至个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京于2025年12月25日印发文件，规定自2026年1月31日起参保女职工生育津贴发放方式调整为直接发放至个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天津已实现企业女职工生育津贴直接发放至个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着，全国范围内已实现生育津贴直接发放至个人。医保部门将继续指导地方优化流程、温馨服务，不断提升参保群众的获得感和满意度，助力构建生育友好型社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 文永毅 龙晓勤）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW2iloOKKv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW2iloOKKv</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:02:10 GMT</pubDate><category>津贴</category><category>广西</category><category>贵州</category><category>医保</category><category>新疆</category><category>省份</category></item><item><title>马克龙想给普京打电话，俄外长：可悲的外交，但普京会接</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/95B6E738D9C8B65CD6FAF6C17CC3968217579EF8_size43_w896_h505.jpg&quot; height=&quot;505&quot; width=&quot;896&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据法国24新闻台、今日俄罗斯（RT）报道，当地时间2月5日，俄罗斯外长拉夫罗夫表示，俄总统普京已准备好接听法国总统马克龙的通话，展开“严肃的”磋商，同时他称马克龙关于可能恢复与俄方对话的表态是“可悲的外交”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日，拉夫罗夫对RT表示：“如果你有意对话，而且是就具体问题进行严肃磋商，那就直接致电。普京总会接听电话，他会听取所有提议。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉夫罗夫提到，莫斯科一直与一些欧洲领导人保持联系，但没有公开披露，但这些讨论并没有提出任何解决乌克兰冲突的新方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们打电话给我们，要求不要公开这些谈话内容。有些人甚至亲自来到这里，通过秘密渠道进行沟通。”拉夫罗夫说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充道：“大约两周前，马克龙又一次表示‘我打算在某天致电普京’。要知道，这并非严肃的态度，这是一种可悲的外交。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/77FC45ECD537B0DF4AC6A63387F36EC2E18E8545_size151_w1000_h562.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;当地时间2月5日，拉夫罗夫接受RT专访。 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月5日，拉夫罗夫接受RT专访。 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年俄乌冲突爆发后，欧盟国家大幅减少了与俄罗斯的联系，试图“孤立”俄罗斯，此举导致欧盟自去年2月以来实际上被排除在俄乌和平谈判之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几个月来，包括马克龙、意大利总理梅洛尼、德国总理默茨和欧盟委员会首席发言人皮尼奥在内的几位欧洲领导人都表示愿意与俄方恢复联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，拉夫罗夫表示：“他们现在所做的一切都是为了破坏、颠覆俄罗斯和美国之间终于开始成形的谈判，现在乌克兰代表也加入了谈判。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有消息人士透露，拉夫罗夫发表上述言论前，法国总统首席外交顾问博纳已于当地时间2月3日到访莫斯科，与俄罗斯官员举行了会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统府既未证实也未否认此次会谈的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周，第二轮俄美乌三方会谈在阿联酋阿布扎比举行，会谈于5日进入第二天。俄罗斯总统特别代表德米特里耶夫5日表示，尽管受到干扰，但和平协议谈判正在取得进展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW0aD7nOs1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW0aD7nOs1</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:25:15 GMT</pubDate><category>拉夫罗夫</category><category>外交</category><category>普京</category><category>马克龙</category><category>俄罗斯</category><category>莫斯科</category><category>俄罗斯总统</category><category>乌克兰</category></item><item><title>希拉里强硬发声：想战斗，就公开进行吧</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2B3C04DDB273DF96EF8195B268F7E19F41DD9D64_size40_w558_h314.jpg&quot; height=&quot;314&quot; width=&quot;558&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因涉及爱泼斯坦案，美国前总统克林顿和夫人希拉里被国会传唤，二人最终同意赴国会作证。希拉里2月5日还强硬发声，要求进行公开的听证会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国前国务卿希拉里2月5日在社交媒体X上说：“别再耍花招了。科默（James R. Comer），如果你想要这场斗争，那就公开进行。你总是喜欢谈论透明度。没有什么比公开听证会更透明的了，摄像机全程拍摄。我们会到场。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还说：“6个月来，我们本着诚意与监督委员会的共和党成员进行沟通。我们宣誓后如实告知了他们我们所了解的情况。他们却对此置之不理。他们不断变换标准，将问责变成了一场转移视线的闹剧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府公布了最后一批爱泼斯坦文件，许多名人被卷入，再度引发轩然大波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》2月2日报道，克林顿和希拉里2月2日同意在众议院监督委员会对爱泼斯坦的调查中作证，向该委员会共和党主席科默的要求“屈服了”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D526E359DDD7C4D4F79C13B28D33EBB1BB0DC837_size153_w607_h431.jpg&quot; style=&quot; width: 607px; height: 431px;&quot; alt=&quot;希拉里强硬发声：想战斗，就公开进行吧&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月来，克林顿夫妇一直坚决拒绝遵守科默的传票，他们称这些传票无效且不具法律效力。他们指责科默参与了一项旨在将他们作为特朗普总统的政治对手进行打击的阴谋，并誓言要就此事与他抗争到底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但委员会中的一些民主党人与共和党人一起投票建议以刑事藐视罪起诉他们——这是将他们移交司法部进行起诉的非同寻常的第一步，之后克林顿夫妇最终举白旗投降，同意完全遵守科默的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月2日晚间，克林顿夫妇的律师在发给科默的电子邮件中表示，他们的客户将“在双方都同意的日期出席作证”，并要求众议院不要推进原定于2月4日进行的藐视国会罪投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿夫妇的发言人在一份声明中表示：“他们本着诚意进行了谈判，而你没有。他们已宣誓作证，陈述了他们所知道的一切，但你却毫不在意。不过，前总统和前国务卿将会出席（听证会）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿就爱泼斯坦案作证几乎是史无前例的。自1983年以来，没有一位前总统出席过国会听证会。希拉里也将成为首位赴国会作证的前第一夫人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿夫妇的举动标志着他们与科默之间长达数月的斗争告一段落。对于这位共和党主席而言，这是一次胜利，他试图将委员会对爱泼斯坦事件的调查重点从特朗普与爱泼斯坦的关系及其政府对此事的处理，转移到曾与爱泼斯坦及其长期伴侣麦克斯韦有联系的知名民主党人身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《国会山报》报道，众议院监督与政府改革委员会主席、共和党众议员科默在一份声明中表示，希拉里和克林顿将分别于2月26日和27日赴国会作证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿曾与爱泼斯坦有过交往，并于2002年至2003年间四次乘坐其私人飞机出行，但其一直否认曾前往爱泼斯坦的私人岛屿“萝莉岛”，并称早已与其断绝联系。希拉里·克林顿则表示，自己从未与爱泼斯坦有过接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主党方面指责共和党未以同等力度调查特朗普与爱泼斯坦的关联。特朗普曾多次声称自己早已与爱泼斯坦断绝往来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;希拉里强硬发声：想战斗，就公开进行吧&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW0aD7nOmQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW0aD7nOmQ</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:16:10 GMT</pubDate><category>克林顿</category><category>希拉里</category><category>国会</category><category>科默</category><category>爱泼斯坦</category><category>共和党</category><category>特朗普</category><category>听证会</category><category>前总统</category><category>夫妇</category></item><item><title>董明珠接受人民日报专访：我从来没有失败过，那叫挫折</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7C4066B7E7BF6954AD700375CF14EEC8698CF501_size46_w689_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;689&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;做制造业，要一个一个螺丝钉去打造（与企业家谈“新”）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——珠海格力电器股份有限公司董事长董明珠访谈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 吴 燕 林子夜 李 刚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年02月06日 第 08 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从深耕空调行业到进入工业母机、芯片等行业，格力电器的发展一直备受外界关注。记者近日与格力电器董事长董明珠进行了面对面交流，她分享了对实业的执着、对企业多元发展的思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——编 者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“要有耐心，要吃得起亏”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：从36岁时加入格力的前身海利空调器厂，算起来您在格力工作了36年，为什么在一家企业干这么久？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：顺其自然的选择也是蛮重要的。我喜欢珠海，想留下来，得有份工作，就走进了海利空调器厂。当时厂很小，未来有多大的发展想都没想过，但是选择了就要做好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对自己的岗位负责，对入职的企业负责，在不同的岗位有不同的愿景。做业务员，就把自己的业务做到全公司最好；当了部门部长，就要考虑带一个团队。其实没那么复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：在格力遇到的最大压力是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：压力什么时候都有。让一个队伍都变好，这是一个比较难的课题。我们要让一个队伍长期价值观是一致的，要用真诚去赢得市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商业行为是利益驱动的，思想要达成一致，总是要博弈。我们制造业就要进一步把产品质量做得更好，保证企业利益、消费者利益、股民利益、商家利益，四方形成一个非常良性的共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去空调销售广泛存在一种模式叫作“先货后款”，没给钱就可以发货，容易让人钻空子。我们推动改变了这种情况，实现了“先款后货”，颠覆了渠道市场的运营模式。做成这件事，带来很大的收获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，企业内部的严格管理得到员工的认同。一家企业再好，没有系统管理，也一样要出问题。在企业发展过程当中，一定要把公私分开。公和私之间一定有一条河是不能跨越的。这是一个原则性的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，对经销商一视同仁，让我们在渠道当中一直被信任。一个企业没有公信力，就要走向衰落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：用真诚去赢得市场，具体体现在哪些方面？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：尽可能用市场的反馈倒逼企业把质量提高。产品不好，市场是短期的，产品好，市场才是永久的。那怎么好呢，真材实料堆出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：从一名销售成长起来，在判断技术路线时会有限制吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我做销售的时候，就对技术市场很关注。在全面掌管格力以后，我对质量的认知进一步提升，手段更加精准，比如成立了标管部，建成质控体系的管理模式等。没有一个人是天才，主要在于愿不愿意去主动地学习和创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：从一线成长为企业的负责人，现在的年轻人还有机会吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这个问题要年轻人自己来回答，不是我回答。要有耐心，要吃得起亏。有人认为拿了文凭就应该坐到一个高级岗位上去，即使给你一个高级岗位，你不能掌控，或者不能更深层次地发现问题、组织新的创新模式，也没有用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：女企业家在制造业领域打拼，会面临不一样的挑战吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：工作绝对是严谨的，工作当中没有柔情，装柔弱、靠别人同情，企业能生存好吗？要更多赋能给别人，一定得自身有强有力的力量。坐到这个位置，考量的指标是一样的，主要还是看企业有没有竞争力、企业产品行不行、消费者喜不喜欢，要求都是一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我们越来越意识到，要想活下去就要有高品质的产品”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：格力有过很多探索，有的被外界评价可能走了一些弯路，您怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：对于我来说，到今天为止我从来没有失败过，那叫挫折。企业自己内部对技术方向做的选择，不叫失败；这个企业垮了，才叫失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格力很早就在转型，如果迫在眉睫再来谈转型已经晚了，来不及了。转型就像跳芭蕾舞一样，如果没基础，一个转身，肯定要摔倒。不是每个人生来就是芭蕾舞演员，要想学会，需要一个时间过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：作为家电领域的龙头企业，为什么要进入芯片、数控机床等领域？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我们越来越意识到，要想活下去就要有高品质的产品。产品要求的精度越来越高，我们买的数控机床、加工设备同样精度要求非常高，但我们之前用的全是进口设备，我就觉得应该进入这个领域。中国是一个大国，要有能力去赋能，而不是依附别人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：有款数控机床获得了日内瓦国际发明展金奖，您如何看待新领域的探索？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我们有一款机床获奖，没有什么值得骄傲的，只是说我们进步了，可以在某一个领域用自己的核心技术自主研发，这给予了我们更多肯定，激励我们要做更多更好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在半导体业务，特别是碳化硅芯片领域，我们也取得了一些进展。芯片工厂还在不断地技术升级中。这个过程最大的价值是让我们认知芯片的内涵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：目前企业的核心竞争力体现在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：消费者看不到的地方，我们技术掌握得非常好，比如压缩机、电机。我们现在开始做模块化的服务，把部件里面的品质要求都归纳在一起，有一个完整的检测标准，这个产品的可靠性才好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格力金湾工厂刚刚入选领航级智能工厂。我们打算以这个工厂为模板，推动工厂建设经验快速复制，针对不同规模、阶段的企业，提供差异化复制方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：为什么要一直扎根在制造业？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：过去大家总提微笑曲线，很多人说只要抓住两头就成功了。但如果微笑曲线底端的制造消失了，成一条直线的时候，还笑得出来吗？不是眼前某个赛道快钱赚得多，就要都去挤这个赛道。做制造业，要一个一个螺丝钉去打造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制造业还是根本，我们的增长模式可能看起来很慢，但很稳健。一个公司一定要努力，靠创新，靠员工的共同努力来实现市场价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人生当中总是有压力，挑战过了回头才有一种自豪感，才有一种收获感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“不要把传统思维和互联网思维截然分开，都是一个渐进的过程”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：您的形象跟企业的形象联系非常紧密，如何看待企业家IP？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：很多企业找明星代言，但有时候代言的产品名不副实，消费者投诉的时候找不到人，甚至代言的第二年这个企业已经不见了。我觉得要对消费者诚信，作为企业的法人，所有产品我都用，那理所当然我代言，这实际上也是对市场的一个承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的宣传都是因为内部的品质要求和技术升级而产生的。随着全品类的发展，现在格力已经不是一家单一的空调企业了，怎么来改变？现在已经跨入一个健康的时代，所以用董明珠健康家品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：现在您也在做直播带货，这种新模式适应吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：也不要把传统思维和互联网思维截然分开，都是一个渐进的过程。没有什么适应不适应，要顺应时代的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去有3种销售产品的方式，一种是会说不会做，一种是会做不会说，还有一种是又会说又会做，我们就希望做第三种。企业的生命都来自市场，做得好但不展示出去，消费者也不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：未来在出海业务上面有没有什么规划？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我们提出“让世界爱上中国造”，目标是打造自主品牌，让世界了解中国。目前，我们正向全品类的科技型工业集团转型，未来致力于实现海外市场100%自主品牌销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：对行业“内卷”您有什么看法？价格战的时候会有压力吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：当然有压力，但是我还是坚定地相信要给消费者送出好产品。因为价格下降而偷工减料的情况太多，想赚眼前的快钱，你可以选择这条路。但如果你想做一个优秀的品牌、对消费者负责，就要坚守自己的原则，就这么简单。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVziZHmiiP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVziZHmiiP</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:14:35 GMT</pubDate><category>企业</category><category>格力</category><category>市场</category><category>芯片</category><category>制造业</category><category>产品</category><category>董明珠</category><category>工厂</category><category>数控机床</category><category>消费者</category></item><item><title>人民日报：儿童类微短剧，别走偏</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7644B704E361F4DDF3D7CD5709EE0A93B4A5F9D3_size60_w726_h409.jpg&quot; height=&quot;409&quot; width=&quot;726&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;儿童类微短剧，别走偏（微观）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任飞帆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年02月06日 第 05 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以严格监管筑牢保护防线，以优质创作滋养童心成长，这是儿童类微短剧必须答好的现实考题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，短视频平台上，一些微短剧无视未成年人身心特点，炮制“11岁女童替嫁”“儿童版霸道总裁”等剧情，频引争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在微短剧产业规模不断扩大、用户规模超6亿人的背景下，儿童类微短剧何以走红，又该如何治理其中的乱象，为未成年人筑牢成长防护网？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿童跃升为微短剧主角，有多重原因。萌娃视频自带流量，在一家媒体发布的2025年度百强短剧榜单中，一部表现台球球童天赋的微短剧热力值第一。观众对儿童表演包容度高，制作方无需精心打磨剧本、锤炼演员演技，能有效压缩成本。儿童类微短剧的广告植入、品牌合作等相对容易对接，商业变现更高效。经济利益吸引资金涌入，视频投放后平台算法向目标用户精准推送，增加观看流量，进而实现收益回报。这种商业模式固然有可取之处，但其成立的一个根本前提，在于依法依规维护未成年人权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察一些微短剧，无论是儿童作为配角助力情节推进，还是以儿童为主角上演逆袭，本质都是“孩童演成人戏”制造反差。类似剧情超出儿童的认知能力和生活经验，把儿童作为成年人情绪代偿和流量收割的工具。更有甚者，编排违背常识的畸形剧情，严重违背公序良俗，公然触碰未成年人保护的法律红线与伦理底线，对此类问题必须予以纠治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从生产制作看，应秉持“儿童利益最大化”原则。一些剧组受利益驱动，为压缩成本、加快进度，置儿童演员健康安全于不顾，存在超负荷拍摄、危险场景缺乏必要防护、招募渠道不规范等问题。儿童心智尚未成熟、自我保护能力薄弱、身心发展处于关键期，无法像成人一样清晰判断风险、维护自身权益。因此，有必要规范生产制作流程，完善各项操作准则与监管细则，严肃处理违规行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从内容创作看，不能唯流量而失正能量。未成年人过早接触成人化剧情、暴力惊悚元素等，极易产生认知混淆，阻碍身心健康发展。前不久，国家广播电视总局网络视听节目管理司发布儿童类微短剧管理提示，严禁以儿童身份参与演绎“霸道总裁”“校园霸凌”“挑动对立”等剧情。认真研究儿童成长特点，多推出适合孩童、寓教于乐的创新作品，行业才能行稳致远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从协同治理看，守护未成年人健康成长是系统工程。家长要履行监护职责，审慎为未成年人选择参演活动，对损害孩子身心健康的要求说不；网络平台要优化算法推荐机制，对不良内容限流、下架，阻断有害信息传播链条；行业组织要制定行业规范与儿童演员保护准则，遏制不规范操作；相关部门应加强监管，对违法违规创作、制作、传播行为依法从严查处。各方同向发力，才能构建全方位、立体化的未成年人保护网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十五五”规划建议提出：“引导规范网络文学、网络游戏、网络视听等健康发展，加强未成年人网络保护。”以严格监管筑牢保护防线，以优质创作滋养童心成长，这是儿童类微短剧必须答好的现实考题。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW0ctA072H</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW0ctA072H</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:09:52 GMT</pubDate><category>短剧</category><category>儿童</category><category>未成年人</category><category>剧情</category><category>流量</category><category>演员</category><category>算法</category><category>考题</category><category>防线</category><category>视听</category></item><item><title>83岁出国留学，图啥</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/753FCDC7E5C941F0F7DA819C7C3A1F55D92D5662_size930_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;早上8点，快速吃一口早餐，邱恋茹匆匆忙忙穿过校园里充满现代艺术感的建筑，来到教室。上午的课从9点上到12点，老师是乌克兰人，讲服装设计史。她边抬头看一张张繁复的图片，边低头速记。下午还要上语言课。4点结束后，才能回到学生公寓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱恋茹和其他留学生没什么不同，除了她的年龄——66岁。近两年，银发留学在中国兴起。一批接受过良好教育、拥有一定收入储备的“60后”“70后”，为了弥补年轻时的遗憾，或去追求自己真正的兴趣，在退休后走出国门。这种做法打破了固有的“社会时钟”，支持者认为“活出了自我”，批评者质疑“这么大年纪出去学习有何意义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在这样的年龄出国学习，不是出于获取学历或就业的功利性目的，恰恰回归到了学习本身。”“退休留学俱乐部”发起人字文莉对《中国新闻周刊》说，越来越多退休者失去了原本的社会角色和职业目标后，已无法通过跳广场舞、带娃、打麻将等填补内心的价值缺口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些想要“走出去”的老人中有多少成功了？银发留学是否只是中产以上的小众赛道？老年人出国留学背后，隐藏着怎样更广泛的教育需求？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C8CD80360987A580CB9D7DC7EAA428D23C2E771E_size1009_w1080_h722.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;“字老师熟龄留学俱乐部”组织的意大利深度研修班合影 图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“字老师熟龄留学俱乐部”组织的意大利深度研修班合影 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一片“蓝海”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉没想到这场直播会这么成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短几分钟内，她的个人直播间就涌进了上千人，手机屏幕上大量的留言让她目不暇接：“我今年60岁，怎么出国申请”“我也想出国，哪些项目适合我”……直播结束后，仅私信她就收到了544条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“都是咨询老年留学。”字文莉说。这是2024年12月，距离她从中央广播电视总台退休刚过去半年，直播前，她正为自己寻找出国留学的机会。“退休后仅1个月，我就出现了巨大的心理落差，脱离了原本的高强度工作节奏，变得非常失落与不适应。以退休为节点，一个人不仅在生理年龄上被明确标记为‘老年’，社会地位也被快速边缘化。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，多方咨询后，她发现，国内留学中介在筛选服务对象时有一条隐性门槛：35岁以下。“多数中介缺乏针对中老年人的留学申请经验，也不愿意接这类客户，做材料的难度更大，服务成本却可能更高。”字文莉意识到，银发留学是一片“蓝海”，在传统的留学服务市场，既熟悉银发人群的需求点，又有能力提供专业服务的机构“几乎没有”。2025年初，她创办了“字老师退休留学俱乐部”，目前，送出国门并顺利归来的学员接近300人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俱乐部主要提供2—4周的短期留学项目，费用在2万—6万元不等，包括学费与宿舍费，往返机票自理，没有语言门槛，申请与签证在机构的帮助下完成。邱恋茹参加了其中一期。2025年6月，她进入英国伯恩茅斯艺术大学，开启了4周的留学时光，上午学专业知识，下午练英语。专业课上，邱恋茹先后体验了服装设计、版画、珠宝制作和摄影，每项学习一周。她最感兴趣的是版画，制作丝网版画时，她用蓝色和橙色，刻出了心目中的伯恩茅斯海滩——大片的深蓝中央升起浓厚的橙色，再往上是粗糙的白色线条，和橙色暧昧地混杂在一起。“这是傍晚时海天交界的场景。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱恋茹是1978级大学生，职业曾是铁路工程师。2014年退休后，她先考取了国家二级心理咨询师，又自学健康管理以及短视频制作，她不允许自己停止学习。“退休以后，我也希望自己从内到外，永远有光彩的部分，总是在追赶那个设想中的更完美的自己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，她意外脚踝骨折，手术后在家休养了一年，长期与社会脱节，强烈的留学愿望是这时产生的。年轻时，邱恋茹有过留学的想法，为此还专门报名了北京电大的英语专业，后来由于家庭与工作原因，没有成行。她很清楚，这个年龄再从头准备语言水平考试和申请材料，艰难又漫长，短期项目可以让她“先出去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉解释，这种短期的“微留学”模式，更接近于访学性质，带有很强的旅居与深度社交属性。在课程安排上，主要有两种合作模式，一种是“大师工坊”，聘请有关领域的大师给学员单独授课；另一种是从大学已有的成熟课程中挑选适合银发人群的一门或多门“课程包”，由合作院校老师小班授课。不同于青年留学生进入已有的学历教学体系，这类项目相当于某种“专业研修”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近两年，一些老牌留学机构也在加速布局银发赛道。2025年下半年，新东方前途出国正式推出“郁金香计划”，为银发人群打造涵盖艺术、语言、商业等领域的2—4周访学项目。“我们强调重返校园的深度体验而非长期学习。”新东方前途出国全球访学中心项目主管姚小琼对《中国新闻周刊》解释，银发留学旨在“丰盈人生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，多位短期项目的参与者说，出国两周后，多数人刚进入适应良好期，却要返程。从实际体验来看，两周不如四周的学习收获大，但后者也要花费更多。多位留学行业人士对《中国新闻周刊》说，相较青年留学生，银发留学生对健康、安全、学习支持等都有更高要求。如何在短短几周内，既统筹好众多个性化需求，又保证学习效率并兼顾深度的文化体验，是一个相当大的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了提高银发人群的适应性，字文莉为项目全程配备了翻译和助教，并在行前为学员提供准备性课程。此外，同伴的陪伴也很关键。2025年3月，字文莉亲自带队日本的两周访学项目，同期，她还帮助另外几人单独申请了日本的语言学校。“对比很快出现。集体行动的学员，在沉浸式的学习之外，更大的收获是找到了同频的伙伴。然而，个体留学者基本在两周左右就产生了强烈的挫败感——无法面对孤独、无法跟上快节奏的课程、无法与周围的年轻人交流。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有学历追求或工作压力的情况下，人们持续学习的毅力往往没有对学习的向往那么强。”字文莉说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“游”还是“学”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出生于1962—1975年的新中国最大规模的“婴儿潮”群体，正以每年超过1000万人的速度密集进入退休期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华东师范大学上海终身教育研究院执行副院长李家成对《中国新闻周刊》分析，正在跨过退休门槛的“60后”“70后”是典型的赶上改革开放红利的两代人，其受教育程度和经济基础，与20世纪50年代及更早出生的人口相比，都出现了整体的结构性变迁。在此基础上，这部分老年人的需求也在逐渐升级并走向多元化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉说，参加出国访学项目的学员有以下共性：年龄上，以55—65岁为主，2025年出国的学员中，最高龄者为83岁。性别上，85％以上为女性。可能相较男性，女性此前扮演多年的家庭角色、社会角色以奉献型居多，“很少为自己活过”。职业上，最常见的是医生、工程师、教师、国企或私企高管等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年11月，退休后第四天，55岁的伊亚就独自一人踏上了游学之旅，目的地是英孚教育在马耳他的语言学校，这是一家全球性的专业英语培训机构，在海外10多个国家拥有自己的校区。在广州某银行工作了几十年的她，不想再让过度理性主导人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于学习浓度更高的访学，伊亚在这座地中海岛国的语言学习持续了三个月，旅游的时间接近一半。“半天学英语，剩下半天就去骑马、徒步、潜水、开吉普车环岛游，飞去隔壁的西西里岛。活动全部通过学校报名参加，或学校自己组织，或与旅行社合作。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成预计，未来几年，会有更多的传统旅游产品提供方选择进入银发游学赛道。在他看来，目前显露出的部分银发留学需求，其实是建立在更早形成、规模庞大的老年人出境游“底盘”上，从短期来看，游学的市场看起来更大。但从长期来看，无论游学还是访学，未来的市场前景都很广阔，不过对后者而言，在国内终身学习理念尚未普及之时，大量老年人深度学习的需求还没有完全释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在字文莉的设想中，根据需求层次的差异，银发留学将逐步分层：第一层是通过“微留学”的方式，让更多退休者通过短期体验，找到适合自己的院校与专业；第二层是根据个体需求、围绕其真正的兴趣点和目标制定1—3年的长期学习规划，并匹配相应院校及课程。“从学员反馈看，需求不少，但现有服务还难以匹配。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位留学行业人士指出，当前，整个银发留学市场处于相当早期的萌发阶段，面对这一混杂着“游”与“学”的全新形态，“游”与“学”该如何平衡，能否找到一种清晰的商业模式，这些关键问题都亟待回答。然而，现实中，很多急迫下场的玩家看到了市场潜力，就想从中分一杯羹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位银发留学博主对《中国新闻周刊》说，她从粉丝留言中收集到一些被“坑”案例：有人支付8万元学费给某泰国语言学校，抵达后第三天发现人去楼空；有人去巴黎上“大师亲授”的油画课，实际授课者却是美院学生；还有人被中介用旅游签送出去学习，回国时发现签证早已逾期；更多人在国外孤身一人时遇到医疗问题与语言障碍，无法得到足够支持。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;出口转“内销”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转向出国留学之前，字文莉原本想在国内寻找学习的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她考察了家附近的几所老年大学，结果大失所望：课程内容相当低幼化，老师把她“当作小孩对待”，“哄着我们”。“对于想要重新进入某一专业并深度学习的人来说，能提供的内容很有限。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成指出，由于国内现有的老年教育体系无法满足规模愈发庞大、需求层次多元的老年人学习需求，才有了银发留学热。如何满足中产及以下银发人群终身学习的需求，是老龄化时代迫切要解决的核心挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从全国来看，老年大学“一位难求”的现象很普遍。以中国老龄化程度最深的城市上海为例，官方数据显示，截至2024年末，上海60岁及以上老年人口达577.62万人；同时，截至2024年，上海共有市级老年大学5所、分校39所，区级老年大学34所，街道、乡镇级老年学校219所，线下学员数全年只有156.59万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，李家成和团队在上海16个区调研，发现老年大学中“被选择最多”的课程是：舞蹈、声乐、乐器、健身、绘画等。他指出，这些课程只是回应了老年人“表达出来的第一波需求”，未来，国内老年大学的课程体系应逐渐从浅层的兴趣满足，过渡到深度知识、技能的传授，进而升级到艺术修养的提升与人生感悟的丰沛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;满足老年人的学习需求，关键在师资。李家成说，目前，全国老年大学的教师，95％以上是兼职。北方一所公立老年大学的教学负责人对《中国新闻周刊》说，全校400多名教师全部为兼职，工资按次结算，单次课一个半小时，课时费为200元。“教师少部分来自周边院校合作共建的课程教师，大部分来自社会，比如退休教师、自由职业者等。由于缺乏稳定编制与收入，教师的流动性很大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述教学负责人解释，老年教育的主管部门并不统一，有老干部工作部门、教育部门、老龄部门等。多数老年大学由老干部系统管理，因此，老年大学教师长期没有被纳入国家正规教师队伍中，“现有体制下，甚至连长期聘用合同都不允许签”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成指出，未来，满足老年人更深入、多元的学习需求，还要依靠正规的高等教育系统。在一些欧美国家，大学申请不设年龄限制，校园里常能见到70岁以上的新生。考虑到银发人群在学历背景、考试水平等方面较年轻人的劣势，很多欧美的“年龄友好型大学”还会设置一些专门的终身学习或熟龄学生项目，对于这类非学历教育，老年人无须提供过往成绩单或语言考试成绩就可加入。美国很多州立大学还为60岁以上居民提供免费的旁听课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国的少子化趋势还未波及大学，但我们要提前做好准备，老年生源是一个重要补充。”李家成建议，从长远来看，国内高校对老年人求学的通道应逐步打开，届时，一部分银发留学的需求就会转为“内销”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在退休后的两年里，伊亚已走过了7个国家的8个校区，“跟着季节走，4月去纽约看樱花，9月去加拿大看枫叶”。认识了来自全球不同国家的同伴后，她越来越意识到，很多外国老人将终身学习视为一种习惯：62岁的德国工程师用假期来学英语；81岁的意大利同学说，时刻有勇气去学习新的知识，就永远不会老去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从英国回来后，邱恋茹将头发染成了炫亮的紫色，黑框眼镜换成蓝框，穿衣风格也开始尝试过去从不敢的多巴胺颜色。现在，当她回顾在国外的这段学习经历，发觉自己学到的最核心创作“技法”，是看到自己的内心，然后大胆表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更关注自我后，邱恋茹和孩子的关系也出现了变化，过去，她像多数母亲一样，渴望掌控儿子的一切，但放下对他的过度关注后，叛逆的少年却突然自立起来。她意识到，亲子关系就像一根弦，不能绷得太紧，她的人生也是如此。“像很多同辈人一样，我一路按部就班地读书、上大学、工作，但内心一直有一股叛逆，直到今天，终于学会了自我表达。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.2总第1223期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：银发留学热背后&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：霍思伊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW2iloOK8K</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW2iloOK8K</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:03:22 GMT</pubDate><category>中国新闻周刊</category><category>伊亚</category><category>老年大学</category><category>意大利</category><category>上海</category><category>地中海</category><category>新中国</category><category>马耳他</category><category>市级老年大学</category><category>国内老年大学</category></item><item><title>“国家债务庞氏化”，将给我们带来什么</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E93B96149271553287119D54CC0DD6DC645DAFDD_size248_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AAEC552BE05CD93963EC27C198BA3D4046FFFF29_size167_w1000_h563.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出品 | 妙投APP&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 丁萍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;头图 | 视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场的安全感正在消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼下我们感受到的，最直接的冲击是美联储换帅这个“灰犀牛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场原本预期下一任美联储主席会是鸽派，但凯文·沃什的上位直接打破了这一预期。相较其他候选人，沃什更偏向&lt;strong&gt;“缩表+降息”&lt;/strong&gt;的鹰派组合，导致市场对美联储降息路径的预期出现了大反转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随之而来的，是风险资产的快速调整——黄金白银一度遭遇快速回调，黄金最大跌幅达到16%，白银回撤幅度更是高达39%。与此同时，美股三大股指集体收跌，比特币盘中一度暴跌10%，失守8万美元整数关口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过在妙投看来，美联储换帅本身并不是最值得担忧的变量，过往几天的资产调整更多是市场一时情绪。&lt;strong&gt;真正需要我们警惕的是财政债务的“庞氏化”，这个影响更长期、也更容易被忽略。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在欧美部分主要经济体，财政赤字已经成为常态，财政压力并没有随着加息结束而缓解，财政端只能通过持续发新债来滚动旧债。结果是超长期国债的供给压力，被一轮又一轮地推向市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这一过程持续下去，西方发达经济体的财政运转，就会越来越像一种“国家债务庞氏”——靠不断扩张的债务规模，来维持既有体系的稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最直观的体现就是长端利率已经不跟着货币政策走，而是由市场说了算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2024年9月，美联储开始降息，欧洲央行在2024年6月至2025年间也多次下调利率。即便如此，长端利率依然不肯下降，反而越走越高。美国30年国债收益率一度突破4.9%，日本40年国债收益率甚至突破了4%，创下近30年新高……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CDECDF0E528A3B17059B5C03C22B85367174E992_size225_w1000_h693.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 443px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了，过去市场认为国家很安全，愿意把钱借给国家30年、40年，利息低点也无所谓；但现在只有更高的利率才能让投资者愿意拿出钱来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的环境下，理论上的安全资产不再安全，资金只能选择更靠谱的资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，究竟什么资产更安全，又有哪些资产要被重新定价？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要回答这个问题，绕不开眼下市场最敏感的变量——美联储换帅，究竟会如何影响市场？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储会持续“放鹰”？不太可能&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们并不太相信，沃什上任后真的会走一条长期偏鹰的路线&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，特朗普任命沃什为美联储主席这一安排带着很强的政治意味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普任命沃什，把“控制通胀”的姿态摆出来，给选民一个明确交代，为2026年11月的中期选举做好铺垫。如果中期选举结束，货币政策是否延续这一方向，还存在很大变数；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，美国经济仍相对疲弱，降息有利于防止陷入硬着陆的境地；而且债务规模越滚越大，总量即将要触及39万亿美元。理论上，解决债务问题有三条路：财政紧缩（开源节流）、经济增长（做大蛋糕）、债务违约（直接赖账）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但放在当下的美国，这三条路几乎都走不通——财政紧缩在政治上行不通，高增长缺乏现实基础，而违约造成的后果更是不可想象。关于这一点，我们在《美国在“劫贫济富”》中有过讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最可行的解法是通胀和降息。通胀化债是指通过削弱货币购买力，稀释政府债务的实际价值；同时，低利率能有效降低利息支出负担，所以扩表+降息更有利于缓解美国的债务压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;事实上，如果沃什坚持缩表，可能会引发更大的问题——美债危机&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何这么说？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缩表对应的是扩表，两者最简单的区分方式就是财政部新增或者到期的国债，美联储还接不接？如果不接就是缩表，相当于在收回市场的流动性；美联储接了则属于扩表，向市场释放流动性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以&lt;strong&gt;缩表也意味着美联储不再为美国财政扩张兜底，那新债和到期的美债只能流向市场，由市场来决定利率水平，结果就是美债收益率持续上行，财政的利息负担越来越重，这对于依靠发新债换旧债的体系来说非常危险，一旦利息成本高到无法支撑，美债危机就出现了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下，市场避险需求会大幅提升，黄金的吸引力自然增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，沃什的任命还有一个很现实的考量——对外稳住“美联储独立性”的招牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期市场最担心的，是美联储被明显政治化。如果继续任用更具政治色彩的人选，美元信用反而更容易承压。相比之下，沃什这种技术官僚出身的人，更容易被市场接受。特朗普也特意强调，他没有要求沃什提前承诺降息，就是在刻意淡化这种政治干预的印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以沃什的上位，更像是一种政治与市场之间的平衡，而不是货币政策方向的根本反转，美联储的独立性也不会就此维持住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，当地时间2月3日，沃什的提名流程被推迟，因为卷入了爱泼斯坦案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样看来，美联储换帅在短期内仍可能反复，会对市场情绪造成扰动；但是&lt;strong&gt;中长期来看并不会动摇我们原有资产配置逻辑，真正改变定价环境的，是即将到来的财政债务庞氏化&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金，还是黄金&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如上所说，西方发达经济体的财政运转，正在慢慢演变成一种类似“国家债务庞氏”的状态，也就是靠不断发新债来稳住原有的债务体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当货币信用开始被反复消耗，黄金就成为资金的最终避风港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个极具象征意义的案例是，加密货币巨头在狂囤黄金。全球最大稳定币发行方泰达（Tether）持有黄金140吨，成了除央行之外最大的黄金持有者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;泰达的选择显然并非偶然，而是财政扩张失控阶段的典型结果，这和金本位崩塌前的逻辑极为相似&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在金本位制度上，央行资产负债表左侧的黄金储备，决定了右侧高能货币的上限规模，二者需要维持接近法定黄金覆盖率的对应关系。用公式表示，即M≈k·G，其中M为高能货币，G为官方黄金储备，k为法定黄金覆盖率，通常在0.85–1.0区间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政一旦出现赤字，就只能通过发债来弥补。但政府债券并不是想发就能发，前提是市场上有足够的资金接盘。而这并不取决于政策意愿，主要是受黄金储备约束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，在金本位框架下，国债并不是财政部想发多少就能发多少。如果财政要想持续扩张，市场只能通过抬高利率来限制债务规模，直到财政收敛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦财政扩张与金本位的硬约束发生长期冲突，结果只有两个选择：要么坚守金本位，不下场兜底，任由利率上行、债券价格下跌；要么出手购债、向银行体系投放流动性，但这意味着黄金覆盖率被打破，本币与黄金的兑换承诺名存实亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，历史给出的答案是——金本位瓦解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以&lt;strong&gt;不要低估财政无限扩张的后果&lt;/strong&gt;。而对黄金而言，这恰恰构成了一个中长期的支撑逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，一些传统资产的安全性正在下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么资产不安全？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）美股可能有风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去我们多次讨论过美股，认为其与A股最大的区别是，美股并不缺增长叙事，它真正的风险是增长预期已被充分定价，估值已被推至高位。而支撑这一估值的重要逻辑之一，正是降息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，降息可以改善流动性环境；另一方面，降息有助于降低短期融资成本，在理论上能够缓解企业和经济的资金压力；此外，降息在一定条件下能够压低贴现率，利好盈利主要集中在远期、对利率高度敏感的高久期资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果长端利率持续上行，降息对实体经济效果将明显打折，这套逻辑明显会受限，且高久期成长股、风险资产以及依赖低利率环境支撑的估值体系，也将面临较大压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）美元继续走弱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉长周期来看，美元指数一直在走弱，近期略有所反弹，是因为市场预期美联储降息节奏会放缓，而不是基本面出现反转。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C6BA332D69D3DE4E07E52AAA847561A9E0852C58_size225_w1000_h937.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 599px;&quot; alt=&quot;（图片来源：Wind）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;（图片来源：Wind）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;即使美债收益率上行也不再等于美元走强&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统框架中，30年期美债收益率代表着长期回报率的锚。这个收益率上行，通常是经济走强美联储加息带来的，理论上利好美元，因为它提高了美元资产的长期回报率，吸引全球资金配置美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这次不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国30年期收益率上行，并不是因为经济变强了，而是美元信用在边际下降——财政赤字高企、债务规模越滚越大，市场是充满担忧的，只能通过更高的利率来补偿风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A2EEC747105141A1E9D18C3E1A6F5A2A34CB7B90_size103_w1000_h693.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 443px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国债规模的变化，正是这一担忧最直观的证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990年，美国政府债务总额仅有3.2万亿美元左右；到了2020年，这一数字已扩大至27.7万亿美元；2023年进一步突破34万亿美元；2025年10月，美国国债已站上38万亿美元；如今这一规模即将逼近39万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且目前仍看不到任何收敛的迹象。即便引入稳定币，也难以从根本上缓解这一问题。一方面，稳定币整体规模仍然有限，对美债需求的拉动更多停留在边际层面；另一方面，稳定币储备主要是短期美债，对长期美债的承接几乎没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/32A1881F2543C1054DA2D5FD4461E8488DE56A8C_size66_w1000_h693.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 443px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们认为美元会继续承压。那么人民币兑美元就很难出现趋势性贬值趋势，2026年温和升值的概率较大；同时，以美元计价的大宗商品也会因此受益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）长期美债不再是安全资产&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论上，在美联储加息周期的尾部或降息周期中，市场会预期利率下行或利率上升结束，这通常利好美债，尤其是长期债券。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现实中，即便美联储处于降息周期，美债长端利率仍继续上行，长期债券价格必然会承压。这是因为债券价格和收益率呈反向关系：收益率上升，债券价格就下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子：假设你购买了一只票面利率为5%的1年期美债，面值100美元，到期你可以兑现105美元。但如果市场因为某些原因抛售债券，你手里的美债价格就会下降，比如跌到98美元，对应的收益率就上升了，变成了7.14%（7/98）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个时候，长期美债已经不再是美联储兜底的准无风险资产&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写在最后&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在金本位制度下，财政扩张天然受到约束，一旦战争等极端冲击使财政需求突破制度承载能力，市场只能通过利率上行来强行“踩刹车”，最终迫使制度本身崩溃。虽然当下已经不再是金本位，但背后的逻辑极为相似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当主要发达经济体财政赤字长期高企、债务只能依赖不断滚动时，长端利率开始脱离货币政策的直接控制。这个时候，市场关注的重心已经从“经济好不好”，转向“这套制度还能不能继续运行下去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是原本负责稳定世界的那套机制，开始不稳定了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果就是，&lt;strong&gt;美国长债不再是传统意义上的避险资产，高估值的美股的安全性也在下降，黄金依然会被资金选择&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们普通投资者在配置黄金的时候也要讲究策略，未来黄金大涨大跌将会是常态，切记不要追高。更稳妥的做法，是低吸、分批建仓，在关键支撑位慢慢介入；千万不要all in，更不要加杠杆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;免责声明：本文内容仅供参照，文内信息或所表达的意见不构成任何投资建议，请读者谨慎作出投资决策。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW59pknp6P</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW59pknp6P</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 22:30:55 GMT</pubDate><category>美联储</category><category>美债</category><category>财政</category><category>债务</category><category>利率</category><category>市场</category><category>收益率</category><category>黄金</category><category>金本位</category><category>资产</category></item><item><title>国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/77C1B7566537076137A4B771E1F59AEFD1EF2CDD_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;磨剑铸盾守护政治安全——“三神”专访特别报道（八）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治安全是国家安全的根本。长期以来，国家安全机关干警牢记使命、忠诚履职，严厉打击各类渗透、破坏、颠覆、分裂活动，筑起维护政治安全的钢铁长城，为捍卫政治安全、维护社会稳定、保障人民安宁筑起了一道坚不可摧的铜墙铁壁，在隐蔽战线上坚决打好反颠覆保卫战、捍卫政治安全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CCD51DAABDAD180EECDD10DAD37785CE106B76AC_size66_w1080_h517.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 306px;&quot; alt=&quot;国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;破敌于狼烟未起之际&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家安全机关干警始终坚持党的绝对领导，以“时时放心不下”的责任感，打赢一场又一场硬仗，用实际行动证明了国家安全机关干警忠于党、忠于人民、忠于职守的政治本色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家安全机关工作发现，境内人员彭某某因长期接受境外反华敌对势力渗透影响，逐渐形成了反动思想，并被台湾情治机关人员李某某利用，在网络组党结社，在线下违规集会示威。殊不知，他们的猖狂举动早已被国家安全机关纳入侦察视野，在固定相关证据后，依法对彭某某、李某某实施抓捕。“犯罪嫌疑人到案后，境外反华敌对势力妄图持续施压，但专案组成员顶住压力，不向任何企图危害我国家安全的犯罪势力妥协。”干警余强回忆办案经历时说道。最终，专案组成员通过缜密的侦查推理、严谨的办案流程、确凿的证据链条、巧妙的斗争方式，公开审理了犯罪嫌疑人，有力打击震慑了境外反华敌对势力。最终，彭某某、李某某因犯颠覆国家政权罪受到了法律的严惩。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/38AECE7E16EF01AD41FDFA92796F3AA78977BFEE_size54_w1080_h570.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 337px;&quot; alt=&quot;国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;御敌于钢铁长城以外&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家安全机关干警始终保持高度的政治敏感性和鉴别力，以“眼睛瞪得大大的”敏锐度，坚决守好意识形态阵地，防范抵御各种错误思潮，将矛盾消解于未然、将风险化解于无形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，境内外多个网络社交平台存在一批关联性强的网络“水军”账号，频繁编造发布政治谣言，鼓动网民传播虚假信息，煽动网民对立对抗。经验丰富的处长赵克敌梳理发现，相关账号呈现内容相似、账号联动、攻击方式雷同的特点，判定这是一起有组织有预谋的境外网络反宣破坏活动。“决不能让他们肆意妄为。”面对幕后黑手肆无忌惮、变本加厉的网络反宣破坏活动，赵克敌带领团队紧抓快办，边查线边分析新技术传播原理，精准锁定消息源，最终查出幕后主使身份和境内传播流程渠道。那些不眠之夜，见证着他和团队成员对每条信息的追根溯源，对每个可疑账号的紧追不放，对每条关系网的深度挖掘。赵克敌说：“互联网不是法外之地，任何企图利用互联网危害我政治安全的行为必将受到严惩。”最终，他带领团队拆穿敌对势力虚假面目，斩断其渗透破坏“黑手”，有力打击了其嚣张气焰。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/33964A34C99EE0D11D983514BDD3750970C7D690_size67_w1007_h646.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 410px;&quot; alt=&quot;国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;克敌于人民期盼之中&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家安全机关干警始终胸怀“人民立场”，坚持把人民作为国家安全工作的根本出发点和落脚点，坚持国家安全一切为了人民、一切依靠人民，有效应对了危害人民群众根本利益的各种风险挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一则我国公民在境外被绑架杀害的新闻引起了舆论广泛关注。国家安全机关迅速开展工作，快速查明这是一起由某境外敌对组织蛊惑境内人员赴外从事危险活动，进而被当地极端武装分子绑架杀害的恶性事件。为切实铲除该敌对组织在我境内渗透体系，防范境内公民受其蛊惑从事危险活动，国家安全机关立即成立专案组，拉开了一场历时8个月的攻坚战、持久战。“只有彻底铲除敌对势力在境内滋生的土壤，才能抚慰客死他乡的同胞，才不会让悲剧重演。”李守诚局长在专案组动员会上满怀深情讲到。破案攻坚期间，他带领同志们倾情投入，日夜奋战，风里来、雨里去，吃在一起、睡在一起、战在一起。经过数月的连轴奋战，专案组全面廓清该敌对组织在境内的组织、培训、派遣人员出境的渠道，进一步掌握了该组织的犯罪证据，并全面开展破案收网行动，强力打击震慑该敌对组织，有力回应党中央和社会关切。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/341AFC25DA7E6CD490AB19598CA951BB4AE8621F_size33_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;隐蔽战线上这样的较量还在继续，还有很多像李守诚、赵克敌、余强一样的同志，他们发扬“功成不必在我，功成必定有我”的精神，在隐蔽战线上无声战斗，他们与时间赛跑、与对手周旋，同企图危害我国政治安全的一切敌对势力斗争到底，因为他们坚信，国家富强、民族复兴、人民幸福，就是党和国家、历史和人民对自己最大的肯定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中人物均为化名）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW0ctA07Ar</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW0ctA07Ar</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 22:00:39 GMT</pubDate><category>机关</category><category>专案组</category><category>干警</category><category>敌对势力</category><category>政治</category><category>人民</category><category>李某某</category><category>账号</category><category>赵克敌</category><category>战线</category></item><item><title>年会见闻：一线明星开奖合影，近10万人围观上亿元奖励</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/403A2476A9E8A754C1BC9E6D53B30C217DA95DA2_size103_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C5E33623648E2CF1DF19594C7F61F7822EF9357A_size73_w1024_h576.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者 | &lt;/strong&gt;第一财经 陈姗姗、乐琰、栾立、林志吟、陆如意、揭书宜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L公司每年的年会，是不少年轻人期待的一场盛事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的年会，L公司筹备了两个月，由中国区负责人担任总导演，包下了一家会展中心，外场是冷盘和小点心自助的形式，还放置了一个大型旋转木马，大家吃吃喝喝后进入内场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内场是以演出和卡座为主的大party风格，公司从国外请来了乐队，邀请唐嫣助阵，担任抽奖嘉宾。员工也都是精心装扮，盛装出席，伴着音乐自由蹦迪，跟明星握手合影，全场嗨翻，整个活动差不多四五个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邀请明星参加年会，是这家公司历年的惯常动作，有员工透露有一年年会跟范姓女星合了影，有一年邀请到巩俐参加，很喜欢年会的气氛，和同事们一起蹦蹦跳跳很开心，仿佛又回到刚入职的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有员工觉得筹备或参加这样的年会压力有些大，更多是年轻人喜欢的氛围，对年纪大点的员工来说，还是年终奖发到位最实惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;年会不能停&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括L公司在内，不少跨国公司把年会的重要性提得很高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跨国药企方面，举办年会的形式多种多样，有公司全体一起参会的，比如罗氏制药，该公司内部人士对第一财经记者表示，该公司的年会刚刚开完，年会现场很“燃”，年会现场准备了不少奖品，包括iPhone 17 (512G)、大疆Osmo 360全景运动相机、大疆Neo 2 mini航拍机等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家外资乳企内部人士告诉第一财经记者，正常每年都会在年末召开年会，今年也如期举行，主要目的还是提振士气。刚上任的外籍CEO，还特意用刚学的中文念了发言稿，以示对中国市场的重视。虽然其中文口音略显生涩，但让在场员工感到意外和惊喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有一家外资乳企内部人士告诉记者，因为今年业绩等原因，原本以为没有年会，后来还是照常举行。年会开场，全体高管穿着黑西装戴墨镜跳了一曲开场舞，来鼓舞士气。还有乳企内部人士透露，今年年会抽奖第一名是Iphone17promax，其他奖品包括掌上游戏机、品牌吹风机等，总奖数和往年数量接近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与外企相比，中国本土企业对年会的重视也不遑多让。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月8日，伊利集团年会暨联谊会在呼和浩特隆重举行，伊利集团各级管理人员、业务领域代表及百余位家属代表参加年会；此外，还有来自海内外的近十万名员工及家属通过网络直播的形式观看并参与年会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊利年会设置了分量十足的奖项，对优秀员工及团队给予奖励，范围涵盖品质管理、技术创新、数智化升级、供应链建设等业务领域。此次年会及不久前闭幕的伊利客户大会上，伊利共斥资超6亿元重奖和激励优秀员工及合作伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中外经济大环境的变化，中外企业的年会也发生了一些变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;T公司在北京和上海都有团队，北京几十人，上海100多人，之前的年会是北京上海分别搞，今年是北京的团队飞来上海会合，年会预算每年差不多，就是把之前北京办年会的酒店场地费用变成了到上海的差旅支出。北京的员工也可以带家属参加上海年会，有的员工提前两天带孩子来迪士尼玩了两天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;F公司今年的年会有40多人参加，四桌，也有公司总部的高管从澳大利亚过来，白天召开全体员工大会，晚上就是年会，虽然没有表演，但提前策划了两个游戏，一个是猜歌名，接唱歌；一个是“谁是卧底”，平时不同的团队沟通交流机会比较少，通过游戏互相也有了更多了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司负责年会筹备的人员对第一财经记者表示，今年年会的一个特别之处是租了套卡拉OK设备，让大家尽情欢歌庆祝。“相比以前的吃饭敬酒，有了这个设备对调节气氛很有帮助，很多员工自发上去唱歌，公司高管也唱了几首。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过年大家聚一下挺好的，年会也是感谢员工一年辛勤付出的一种方式，”上述人士说，“对外企来说，总部高管飞过来参加年会，也能感受中国文化，跟中国员工也能有面对面沟通的机会，没有年会就会感觉好像失去了点什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫夫在上海一家德国外企工作多年。疫情前，公司每年都会为年底的员工聚会提前留出固定的预算，全公司几千人飞到某个旅游城市，白天培训，晚上聚餐表演抽奖，这是此前他们公司年会的常态。他听说同行的“年会”更奢侈，经常飞到澳大利亚，韩国，而且是包机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几年，打“飞的”去开年会的“福利”没有了，莫夫公司的年会变成了线上举行：领导讲话，抽奖，结束，聚不聚餐由每个业务部门自己决定。到2025年，年度预算中的年会开支被总部直接砍掉，原因是“要节约费用，用更好的业绩回馈股东”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这家外企在中国的部分工厂，还是会低调地举办自己的年会。莫夫就刚刚参加了公司在江苏某城市的工厂举办的年会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“费用是工厂自己赚的钱，加上工会的经费，工厂的200多名正式员工几乎全来了。餐饮大概是人均300元的预算，抽奖的奖品是华为手机，苹果等当季最流行的电子产品，”莫夫说，“虽然跟疫情前的直接抽现金，一桌人瓜分上万元没法比，甚至跟去年比也有所缩水，但员工们还是挺开心，不少人自告奋勇准备节目，什么火就表演什么，里面穿插的一些段子是只有我们自己人才听得懂；台下也是一杯一杯干，整个气氛还是很燃的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“年会其实挺重要的，这是企业文化从表达到感受全方位一种呈现。当来自全国各地的同事聚在一起时，即使相互之间并不认识，但都能通过Boss秀、主题演讲、演出的节目、抽奖环节等一起欢呼喝彩，或鼓掌或落泪，因为大家对于公司的感知是相近的，更容易共情。年会的确可以凝聚向心力，这是公司穿越周期、韧性增长的重要动能。”有跨国药企人士对第一财经记者说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;消失的年会&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有部分企业在这几年停办了年会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“公司年会已经连着好多年没举办了。”某千亿市值的制造业龙头企业内部人士张仕林对第一财经记者如是表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“预算是原因之一，但不是主要原因，因为前几年行业还算景气，公司盈利，还是取消了年会。”张仕林向第一财经记者透露，“一方面是举办年会的协调成本较大，公司有几万名员工，光是把这些员工从各个基地叫回来（总部）就很费劲；另外在时间上，年会的举办时间通常在每年年底，正是各个基地或业务及职能部门最忙碌的时期，各自的活动和行程安排较多，统筹难度较大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家小型民企的员工告诉第一财经记者，目前年会的规模越来越小。“前年还是在大酒店举行，还有现金抽奖，这两年只是吃饭而已。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们今年有办年会，但没有抽奖了，以大家聚一聚为主，最核心的内容就是领导布置一下新一年的任务，大家聊聊业绩和计划，更像是一个工作会议。”一家大型连锁酒店企业相关负责人对第一财经记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分从业者告诉第一财经记者，这两年企业会议/年会的订单下降非常厉害，今年底的年会明显比以前少了，有人甚至用“腰斩”形容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，一些酒店对第一财经记者反馈，近几年以来，年会的举办数量整体在减少，根据市场情况不完全估测，2026年的酒店年会订单比2025年至少减少30%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“根据我们的市场观察，有些企业取消了年会，有些则缩小了年会规模，也有一些企业虽然还办年会，但不来酒店了办了，而是去成本相对低的餐厅或其他场所办，这些都让酒店的年会生意明显下滑。”资深文旅分析人士、高级经济师赵焕焱表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;酒店转型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一财经记者采访多家酒店了解到，往年春节前夕，是各大酒店宴会销售的旺季，除了商务会议等，年会是这个时间点的最大业务之一，且年会生意的利润较高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“年会是以公司为规模，通常都是比较中大型的企业，席开几十桌甚至上百桌都有，菜品也是要有一定规格的，加上年会还有节目表演、抽奖和互动等环节，因此还会有舞台和装置搭建等场地需求，这些都是附加价值的业务。所以年会这一业务以往可以带来不少收益。但这几年的年会订单有所减少。”一家高端酒店管理人员对第一财经记者说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年会少了，一些酒店积极寻求业务转型，“年夜饭+住宿”、微旅游或银发族聚会是几大方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上海市场，在高端酒店团圆成为2026年春节团聚的新趋势，比如上海广富林希尔顿等酒店的年夜饭套餐目前已售罄。“在长三角区域，苏州作为上海游客的首选‘后花园’，年夜饭销售表现尤为强劲，其中，苏州湾艾美酒店的席位已然售罄，苏州合景万怡酒店的配套房间目前也已非常紧张。”春秋旅游副总经理周卫红告诉第一财经记者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;银发族聚会也是一大方向。“现在年夜饭或者年末聚会的时间周期变长了，大家未必集中在除夕这一天，而是会提前一周，从市场情况来看，银发族的新年聚会非常多，他们填补了不少酒店的餐饮订单。当然，相对年会的消费而言，年夜饭加微旅游、银发族聚会等业务的客单价会低一些，但也是酒店可以谋求转型的方向。”一位高端酒店管理人员对第一财经记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三亚的亚特兰蒂斯则在入境会议会展上发力，在利用现有会议场所设施的基础上，增加适合国外公司和客人的服务。比如承接的一个韩国最大入境会奖团队（千人）订单，为韩国AZ金融服务集团定制了中韩双语的欢迎卡，客人可以手机扫描欢迎卡上的二维码，就可以获得亚特特别准备的韩语游玩指南，里面有多个业态的游玩点位介绍和可以享受到的专属折扣。团队客人还可以在三亚亚特兰蒂斯的水世界、水族馆和C秀，还有SPA、购物大道等体验海南三亚的度假氛围。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVrMzYVF9Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVrMzYVF9Q</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 20:56:59 GMT</pubDate><category>年会</category><category>公司</category><category>酒店</category><category>员工</category><category>上海</category><category>苏州</category><category>三亚</category><category>大疆</category><category>l公司</category><category>亚特兰蒂斯</category></item><item><title>多省下调2026年GDP增速目标，意味着什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/BEEEBF40A7E77321CA83196CD231878065BC62DB_size96_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/119C739CF727E97DD4E6C333D53E41D58C481CC8_size307_w2673_h1782.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据经济观察报《多个经济大省下调2026年GDP增速目标》报道，在GDP总量排名前十的经济省份中，6省下调了2026年增速目标数值，2省虽未调整数值但措辞趋于审慎，只有山东、上海维持增长目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济大省是全国经济发展的“发动机”和“压舱石”，这一轮广泛而同步的目标调整可能释放了这样的信息：一方面，地方政府开始以更加积极务实的态度追求经济增长。另一方面，在“量的合理增长”之外，各地开始加强对“质的有效提升”的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济大省的GDP增速绝大多数时候都超过全国平均水平，但由于此前自身设置的目标较高，实际增速不达预期的现象屡有出现。2025年年底举行的中央经济工作会议提出“要坚持积极务实的目标导向”，从这个角度看，适度调整经济增速目标设置，正是“务实”态度的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现实角度看，2025年消费、投资增速的走势反映出新的一年中国经济依旧面临一定挑战。设定审慎务实的GDP增速目标，有助于防止地方政府不切实际的冒进，引导地方政府将更多资源、政策，从保“量”的短期压力中释放出来，更聚焦于科技创新、产业升级、民生改善等关乎长期竞争力的“质”的维度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增速目标的理性回调，也是经济大省对经济增长规律的积极顺应。一个经济体发展到一定规模后，通常会面临人力、土地、资金等要素回报率边际递减的情况，GDP增速也会从高速增长逐步过渡到中高速增长。“十四五”时期，经济大省GDP连跨万亿级台阶，2025年其GDP总量均在5.5万亿元以上，广东、江苏、山东更是在10万亿元以上。因此，经济大省设定更稳妥的增速目标，能为未来更健康、更可持续的增长腾挪空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管下调了增速目标，2026年经济大省的增长目标并不低，依旧坚守“5%”这条线，并且，多个经济大省均提出在实际工作中将全力争取更好结果。在全球主要经济体中，5%的增速仍然位居前列。这些均表明，经济大省对增速目标的阶段性调整，并非对自身长期发展潜力的看衰，而是一种更为精细化的周期管理策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着宏观经济运行进入质的有效提升和量的合理增长兼顾的阶段，经济大省在设定2026年经济增长目标时，还提出了一系列关乎经济质量的指标，包括明确提及“居民收入增长与经济增长同步”。近两年，居民收入增长面临一定压力，多个经济大省的人均可支配收入增速已连续两年低于同期GDP增速。此时，各经济大省强调居民收入增长，可谓既抓住了推动经济高质量发展的关键，也回应了公众期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从更长远视角看，调整GDP增速目标可能意味着更务实的政绩观的建立。2026年开年以来，从中央到地方的多次会议均强调“树立正确的政绩观”。浙江提出要“按规律办事，避免‘拍脑袋’决策”，河南要求“坚决纠治好大喜功、盲目蛮干”，贵州倡导“一切从实际出发”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几十年里，GDP就是各地政府最大的政绩。在这一背景下，部分地方政府采取了一些粗放式的发展方式，以较大的资源代价维持“高增速”，个别地区甚至给GDP数据“注水”，造成数据失真，一些学者将其总结为“GDP锦标赛”。尽管这一现象屡受诟病，但在思维惯性下，这仍是影响地方政府行为的重要因素。就此而言，2026年年初经济大省普遍下调经济增速目标，也表达了清晰的信号：经济大省挑大梁并不仅仅是增长和规模意义上的，在树立正确的政绩观方面，它们也要走在前面。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUsyX4XOwu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUsyX4XOwu</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 20:29:02 GMT</pubDate><category>gdp</category><category>经济</category><category>目标</category><category>地方政府</category><category>居民收入</category><category>政绩观</category><category>经济增长</category><category>经济体</category><category>数值</category><category>总量</category></item><item><title>美伊谈判在即，白宫：外交手段仍是首选</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/AC4C20F0C6DA3D93AB6F0E9BFCE1C590477096AB_size699_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/772FC80886FC0E81E700163EAC59A2C9803FF5EE_size567_w1040_h654.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 402px;&quot; alt=&quot;△当地时间2月5日，美国白宫新闻秘书莱维特在简报会上&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间2月5日，美国白宫新闻秘书莱维特在简报会上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月5日，美国白宫新闻秘书莱维特在简报会上回应有关原定于土耳其举行、后改至阿曼的美伊核问题会谈安排时表示，美国总统特朗普始终将外交作为处理国际事务的“首要选项”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莱维特称，特朗普对伊朗的核心立场非常明确——伊朗必须实现“零核能力”。莱维特警告称，在外交努力推进的同时，伊朗方面不应忽视特朗普总统作为美国三军统帅所掌握的“多种选项”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莱维特确认，美国中东问题特使史蒂夫·威特科夫与特朗普女婿贾里德·库什纳将前往阿曼，参加定于6日举行的相关会谈。此次美伊会谈的重点在于测试是否存在达成协议的可能性，美方将根据会谈结果评估下一步行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国与伊朗计划于6日在阿曼首都马斯喀特举行核问题谈判。2025年，在阿曼斡旋下，伊朗和美国举行多轮间接谈判，但核心分歧难解。美国要求伊朗完全放弃铀浓缩，伊朗强调其和平利用核能的权利不可剥夺。去年6月，以色列突袭伊朗引发双方“12日战争”，在此期间，美国轰炸伊朗关键核设施。伊美谈判自此中断。（央视记者 许弢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVl3l8E1D2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVl3l8E1D2</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 19:37:46 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>阿曼</category><category>美国白宫</category><category>特朗普</category><category>外交</category><category>简报</category><category>美国</category><category>秘书</category></item><item><title>美伊谈判之际，伊朗民间现战争险咨询潮</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D5FE3DDA0964DC8AC7E44ABF0C631081DBA3B190_size47_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在美伊将在阿曼就核问题举行谈判之际，伊朗社会对美伊战争风险的敏感度没有随之降温。凤凰卫视记者走访发现，关于战争附加险的咨询明显增多，但在通胀和收入压力下，真正下单的人仍然有限。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0A21967B0FD788D1F1F77B9B45CDFA1803D474B8_size66_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425227489728795571-102-022122.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgPmH5kLH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgPmH5kLH</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:53:11 GMT</pubDate><category>美伊</category><category>战争</category><category>通胀</category><category>伊朗</category></item><item><title>特朗普：美俄核军控条约应被改进，而非延长</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A7B8978556D83A87B9BE1865167CF714031D394B_size90_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B821C64B94C8EB4D442DD8BD43B2F137F1F1B9FF_size61_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△特朗普（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△特朗普（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月5日，美国总统特朗普在社交媒体“真实社交”上发文称，不应延长与俄罗斯的《新削减战略武器条约》。特朗普在发文中表示，这一协议不应被“延长”，而是应该让美国的核问题专家制定一项“新的、改进的、现代化的条约”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄美两国于2010年签署《新削减战略武器条约》，旨在限制两国部署的核弹头和运载工具数量。该条约2011年2月5日正式生效，原定有效期10年，后经协商延长至2026年2月5日，该条约是俄美《中导条约》2019年失效后两国间唯一的军控条约。目前，双方未就条约延期或替代方案达成协议。（央视记者 许弢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgkhHRqcQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgkhHRqcQ</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:52:58 GMT</pubDate><category>条约</category><category>俄美</category><category>核弹头</category><category>中导条约</category><category>俄方</category><category>美俄</category></item><item><title>阿曼官员：致力斡旋调解，希望美伊和平</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9F6AC915B83912F7C6A562C068196E91EB6298A4_size74_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在美伊于阿曼举行谈判前夕，阿曼信息部国际传播司司长马赫鲁基5日在迪拜接受凤凰卫视专访时表示，作为调解方，阿曼将致力于清晰传递双方信息，同时坚持不干涉内政。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马赫鲁基：“事实上，伊朗和美国之间的和平符合整个地区的利益。因此，任何可以促进两国和平、减少紧张关系的想法、建议、干预、调解，我们都欢迎。阿曼只专注于调解这两个国家，促成和平，而不会干涉它们的内部事务。都是为了达到我们所希望的结果——这两个国家之间的和平。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6341FD2B58FED680E7096BC0CD4DD17B5231707F_size76_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425227131866583992-102-021611.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgPmH5kKE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgPmH5kKE</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:48:36 GMT</pubDate><category>阿曼</category><category>和平</category><category>马赫鲁基</category><category>伊朗</category><category>凤凰卫视</category><category>司长</category></item><item><title>朝鲜驻华大使李龙男首次接受媒体采访，谈中朝关系</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D2B009A42460A10159CF52C3F8F2DD25D9870108_size83_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，朝鲜驻华大使李龙男于2021年2月到任中国后，会出席官方举办的活动，但不愿在公开场合接触媒体。2月5日晚，李龙男在中国外交部举行的2026年新年招待会上接受凤凰卫视记者独家采访，这也是他首次接受媒体采访。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7532A43B8753AB505000A4AF4A98FE99277B73AB_size84_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425230208745083421-102-021048.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgkhHRqT4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgkhHRqT4</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:48:30 GMT</pubDate><category>朝鲜</category><category>李龙男</category><category>招待会</category><category>中国外交部</category></item><item><title>美驻华大使：中美元首通话具有建设性，富有成效</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0F48624CE57044775C28CA6A8484077D79020EE2_size63_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国驻华大使庞德伟5日出席中国外交部新年招待会。他接受媒体采访表示，中美两国元首4日晚的通话非常长，对话很直接，涉及很多议题，就台湾问题也进行了坦承的对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庞德伟在社交媒体公开的照片显示，他1月27号在香港出席论坛。这是他去年5月就任驻华大使之后，首次访问香港。他也欣然接受媒体采访，问及中美两国元首4号晚上的通话，他说，两国元首的通话是坦承、建设性的，相信特朗普总统4月份将会访问中国。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/09E9B76179FBF273F0F7C057B6E073ABE10F2598_size63_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425227490869650015-102-020626.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgMCZEmTu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgMCZEmTu</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:45:15 GMT</pubDate><category>元首</category><category>中美</category><category>通话</category><category>中国外交部</category></item><item><title>泽连斯基：下一轮乌美俄三方会谈可能在美国进行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D15D60F3391B39474620490D9BE52430E4948926_size62_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7353887CFEE84BEB1D243E715E5C8DEC9DF448B2_size61_w1242_h895.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 461px;&quot; alt=&quot;△泽连斯基（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△泽连斯基（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基当地时间2月5日发表视频讲话，表示下一轮乌美俄三方会谈计划于近期举行，地点很可能在美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，乌方愿意采用一切切实可行的合作方式来推动和平进程，确保和平持久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天早些时候，俄美乌三方会谈在阿联酋阿布扎比结束。乌总统办公室主任布达诺夫表示，此轮乌美俄三方会谈富有建设性。美特使威特科夫表示，各代表团同意在未来几周继续进行三方会谈。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgn22IyB5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgn22IyB5</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:06:23 GMT</pubDate><category>泽连斯基</category><category>阿联酋</category><category>阿布扎比</category><category>乌克兰总统</category><category>乌方</category><category>乌美</category></item></channel></rss>