<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 00:14:55 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美国“林肯”号航母打击群已经抵达中东</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F4E8B7A64989A7779D94613D0C00BF64A8442D4B_size92_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3F007696955FFA1C63EEDCE869416A2172BC3069_size282_w718_h372.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 331px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据以色列方面25日消息，美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群已抵达中东地区，并正在美国中央司令部辖区内开展行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国空军当天表示，即将在中东地区展开为期数天的战备演习。美国空军称，此次演习旨在展示美军在这一地区部署和维持空中作战力量的能力。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDm3ZkFJ0Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDm3ZkFJ0Q</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 23:49:18 GMT</pubDate><category>中东地区</category><category>美国空军</category><category>美国海军</category><category>以色列</category></item><item><title>美方披露美俄乌会谈细节：有一刻，大家像朋友一样，普泽会近了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E009109ABBE004D520B0ACD6DC432BD71C1635AB_size80_w673_h378.jpg&quot; height=&quot;378&quot; width=&quot;673&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国、俄罗斯和乌克兰日前在阿联酋首都阿布扎比举行了三方会晤，美国官员称，接近于促成俄罗斯总统普京和乌克兰总统泽连斯基的峰会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国Axios新闻网站1月25日报道，美国官员称，美俄乌三方在阿布扎比举行的会谈富有成效，并取得了进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次会谈标志着美国旨在结束俄乌战争的斡旋努力进入了新阶段。特朗普总统的顾问们在会谈后非常乐观，认为他们成功地找到了一条能够缩小双方在关键症结——乌克兰东部领土控制权——上的分歧的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两位美国官员24日在记者会上表示，白宫花了几个月时间才说服俄罗斯和乌克兰在美国的斡旋下举行三方会谈。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E18C6134C127FA23F89F186A818378AB98D4E22C_size223_w673_h464.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 441px;&quot; alt=&quot;美方披露美俄乌会谈细节：有一刻，大家像朋友一样，普泽会近了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们补充说，特朗普总统22日下午在达沃斯与泽连斯基的会晤，以及22日晚间他的特使威特科夫和库什纳与普京总统在莫斯科举行的长达4小时的会谈，为在阿布扎比举行的会谈奠定了基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位美国官员说：“普京和泽连斯基都同意派遣各自的谈判代表。这表明他们相信谈判正在取得进展。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一位美国官员说：“在库什纳和威特科夫与普京会谈的最后阶段，俄罗斯总统表示，他希望看到这场战争通过外交途径解决。他向阿布扎比派遣了一个相当庞大的代表团。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰官员表示，会谈于23日开始，24日继续进行。美国调解员与俄罗斯和乌克兰谈判代表举行了联合会议，俄乌双方也进行了单独会谈，美方并未在场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国代表团成员包括特朗普的顾问威特科夫、库什纳和格伦鲍姆，陆军部长德里斯科尔以及美国欧洲司令部司令格林克维奇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰代表团成员包括泽连斯基的幕僚长布达诺夫、国家安全顾问乌梅罗夫、乌克兰国防军总参谋长赫纳托夫将军以及泽连斯基的顾问谢尔盖·基斯利察和达维德·阿拉哈米亚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯代表团由俄罗斯军事情报局局长伊戈尔·科斯秋科夫海军上将率领。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员表示，在达沃斯为期两天的谈判中，所有问题都得到了讨论——包括俄罗斯在顿巴斯的领土要求、扎波罗热核电站的争端，以及双方需要采取哪些缓和措施才能明确战争已经结束且不会重燃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全体会议结束后，库什纳、威特科夫和其他美国代表团成员穿梭于俄乌工作组的各个会议室之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位美国官员说道：“所有问题都得到了讨论。双方都没有因为讨论而感到不快。我们没有遗漏任何问题，也不需要催促任何人。我们看到会议室里充满了尊重，因为他们都在真心寻求解决方案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二天会谈结束后，三方代表团共进午餐。“有一刻，大家看起来就像朋友一样。我感到充满希望，”这位美国官员说道。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一切都如我们预期的那样顺利。我们对目前的状况感到满意。”第二位美国官员说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国官员表示，阿布扎比会晤是迈向谈判下一阶段的关键一步。一位美国官员说：“已经非常接近于促成普京和泽连斯基的峰会。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位官员暗示，如果阿布扎比的下一次三方会晤取得更多进展，可能会促成各方在莫斯科或基辅举行会晤——这种情况已经多年未见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位美国官员说：“我们认为，在领导人会晤之前，这些三方会晤是必要的。我们认为距离那一天并不遥远。如果我们继续沿着目前的道路前进，我们终将实现这一目标。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰官员表示，预计下周将在阿布扎比举行新一轮会谈。一位美国官员称，下一轮会谈预计将于2月1日举行。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美方披露美俄乌会谈细节：有一刻，大家像朋友一样，普泽会近了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDl8YK1SPl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDl8YK1SPl</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 23:34:13 GMT</pubDate><category>阿布扎比</category><category>乌克兰</category><category>美国</category><category>泽连斯基</category><category>普京</category><category>特朗普</category><category>威特科夫</category><category>达沃斯</category><category>库什纳</category><category>俄罗斯</category></item><item><title>浙江宣传：谨防“数字泔水”侵蚀年轻大脑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E87FE770F645563C61B54152FE24E4DF667D418A_size64_w824_h464.jpg&quot; height=&quot;464&quot; width=&quot;824&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最近，“数字泔水”一词很火，一般用来指代以“AI泔水”为代表的智能时代里逻辑荒诞、价值空洞的低质内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不可否认，随着人工智能时代的到来，大量虚假的、无逻辑的“垃圾”内容正在迅速挤占网络空间，一时间，“信息污染”泛滥成灾，让人不由得心生担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，不少观点指出，“数字泔水”不仅严重破坏网络内容生态，而且侵蚀年轻一代的大脑，容易给他们的认知与思维造成深层伤害，必须好好治理。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F1EA005DDBEDAED05BC325239CF0A40D61DB3F74_size119_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;图源：视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，“数字泔水”正以多元形态渗透年轻人网络生活的方方面面，从价值观扭曲到文化认知异化，侵蚀方式日趋隐蔽而系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说误导了价值观。在一些虚构的展示家庭矛盾的短视频中，“父母偏心”“姐弟互殴”等剧本被刻意放大，通过夸张的表演和极端化的冲突，在青少年受众中制造情感冲突与话题争议。部分短剧作品甚至还选用少年演员演绎“霸道总裁”等戏码，将“早恋怀孕”包装为“青春疼痛”，不断宣扬“以暴制暴”“物质攀比”等畸形价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类内容通过算法构建“信息茧房”，让青少年不断接收和强化同类偏激观点，逐步削弱其对真实社会复杂性的理解和问题解决能力，催生偏激心态与二元对立思维。长期浸泡在此类信息中的青少年，其价值观的塑造可能会悄然发生偏斜。他们或是信奉“原生家庭有罪论”，或是在现实中模仿视频里的暴力言行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说扭曲了文化认知。一段时间以来，AI技术被滥用于“魔改”传统文化经典，例如《山海经》中的神兽被AI塑造成一些无关要素的诡异组合，其中不乏西方元素与血腥暴力内容，甚至产生了“外国山海经”这一荒诞概念。还有人将《三国演义》中两军对垒的场面，制作成“激光大战”等魔改作品。而这些仅仅是冰山一角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对文化符号的戏谑和解构，其危害不只是传播错误知识，更在于割裂文化传承，导致文化认同的虚无化。长此以往，年轻一代对民族文化的历史敬意与情感联结将被严重削弱，文化自信的根基面临侵蚀风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后是弱化了深度思考。以AI批量生成的同质化网文、追求“爽点”密集的套路化短剧等为代表，这类“数字泔水”的共同特点是信息碎片化、逻辑浅薄化和刺激高频化。它们不断迎合并强化大脑对即时满足的渴望，使深度阅读和持续思考变得愈发困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神经科学研究表明，长期接受此类高刺激、低逻辑的信息“投喂”，会对专注力、记忆力和批判性思维造成深远危害。具体表现是，不少青少年已经难以静心读完一篇长文，对需要复杂推理的问题感到不耐烦，习惯于接受结论而懒于探究过程，表达趋于“梗化”而缺乏个性与深度。这种思维“浅薄化”的倾向，将从根本上影响他们的学习能力、创新潜力以及在信息海洋中辨别真伪、建构知识体系的核心素养。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3EEC967A060173F0E9AAB86721275896422681B7_size42_w857_h465.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; alt=&quot;“AI魔改”下《三国演义》和《西游记》的混搭 图源：“中国日报双语新闻”微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;“AI魔改”下《三国演义》和《西游记》的混搭 图源：“中国日报双语新闻”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从深层次来看，“数字泔水”的形成以及对青少年群体的戕害，并非偶然，而是多种因素共同作用的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与优质深刻内容带来的“延迟满足”不同，短平快的“泔水内容”往往能够带来瞬时情绪满足。比如，悬念迭起的“爽文式”短剧、情绪极端的“魔改”视频、以猎奇博眼球的直播等。相比之下，那些真正探讨成长困惑、激发深层思考的优质内容，却需要花费时间、精力静下心来理解。此外，“数字泔水”还提供了低门槛的情绪出口：通过“审丑”获得优越感，通过“丧文化”内容宣泄无力感……这些逐渐成为部分青少年对抗学业压力、社交困境的“心理止痛药”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI技术的普及，使得专业创作的门槛极大降低，也使得低质内容的规模化、自动化生产成为可能。海量粗制滥造、缺乏监管的内容被快速制造并投放至网络，甚至形成了“泔水投喂泔水”的恶性循环。当下游平台利用这些充斥着低俗、虚假、浅薄信息的“数字泔水”作为语料，去训练新一代的AI模型时，其输出结果必然走入进一步恶化的死胡同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些平台出于利益驱动，为“数字泔水”推波助澜，比如审核机制流于形式，导致难以精准识别出“泔水内容”，再如在“青少年模式”的设置上采取简单粗暴的策略，无法有效阻挡“数字泔水”，此外青少年内容库往往内容单调，导致青少年想方设法绕过技术限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一过程中，家庭、学校教育等因素也在变相加剧“数字泔水”流向青少年。许多家长将电子设备视为“电子保姆”，导致孩子过早接触并产生依赖，以至于难以戒断。而学校媒介素养教育大多仍停留在“不准”“不许”的安全警告层面，导致学生大多“左耳进右耳出”，对“数字泔水”的危害不以为意。对于青少年而言，面对网上良莠不齐的信息内容，加上算法持续不间断的推送，由于心智尚未成熟，很容易被误导。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7562BB470300522202B88F0D42D0D7651DBE6B4D_size136_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;图源：央视新闻客户端&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：央视新闻客户端&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着信息内容生产与分发方式的深度变革，如何应对海量信息集聚所带来的“信息污染”，防止“数字泔水”侵蚀年轻一代，需要我们从多个层面进行思考和应对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于平台来说，如果继续纵容“数字泔水”泛滥，短期来看或许能够获得一定的经济收益，但最终必将承受平台生态恶化、内容质量急剧下降、被用户反感甚至弃用等后果。反之，如果严格加强自我治理，尽管短期内需要付出机制改革、成本投入等代价，但从长远来看，却能使平台获得健康、长久的发展。如何取舍，本该是一目了然。尤其是平台作为流量经济的获益者，不能只顾着赚得“盆满钵满”，理应承担起提升技术审核能力、维护平台良好生态等社会责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一些平台不断在纵容与严管之间游移时，有关部门的强规制无疑是遏制其“流量贪婪”的重要手段之一。“数字泔水”之所以成为一大全球治理难题，根本原因在于判断标准模糊，从而给权利行使及义务履行带来不少困境。很多时候，平台日进斗金，大批青少年深受其害，监管部门却难以作出惩处。对此，需要进一步明确“数字泔水”的界定标准和处罚措施，从严查处涉及未成年人乱象等行为，维护网络空间公共秩序。同时，有必要构建跨部门、跨区域的协同机制，畅通举报投诉渠道，实现线索互通、资源共享，让违规行为无处遁形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，我们每个人也应为治理“数字泔水”出一份力。比如，看到正能量优质内容，不妨多评论、多点赞，一旦发现低质“垃圾”内容，及时向平台或有关部门举报，共同推动网络空间净化。一些第三方机构可定期发布评估报告，针对不同平台内容给出评价和建议，督促其不断改进完善。对于网民反映强烈的低质内容和违规行为，媒体深入调查之后及时曝光，也能推动平台加以整改。与此同时，要想走出“数字泔水”，加强自律也格外重要。某社交平台上成立了不少类似“反技术依赖小组”等社交组织，彰显了年轻人试图重新找回生活主导权的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;治理“数字泔水”，非朝夕可至，非浅尝可成。但只要我们真正迈出从严治理的第一步，网络健康发展便有可能迎来新的“拐点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDmnzv8HXU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDmnzv8HXU</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 23:30:44 GMT</pubDate><category>泔水</category><category>青少年</category><category>数字</category><category>内容</category><category>平台</category><category>ai</category><category>网络空间</category><category>逻辑</category><category>信息</category><category>价值观</category></item><item><title>只知道喝粥？原来腊八节才是中国的“感恩节”和“狂欢日”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E4F37B131829DBD1AD04DC988CC8E7AD615DCC6D_size119_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在人均忙得冒烟的现代社会，大多数传统节日的仪式感都不强，要么成了吃货节，要么就是购物节，看着很是单薄。但如果我们去翻查古籍，就会发现，那些可以流传千年的古老节日，每一个都有自己的“当年阔”可以讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腊八节就是一个典型的例子，这个在现代落寞得几乎只剩下一碗腊八粥的节日，本来是三个狂欢大节合并的产物，而且还能算是除夕节的祖源之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欢庆丰收祭神农&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谢猫、谢虎、谢昆虫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先秦时期有两个冬季狂欢祭典，分别叫“蜡（zhà）祭”和“腊（là）祭”。“蜡祭”之“蜡”与“腊祭”之“腊”在简化字中很容易混，但在繁体字系统里，“蜡”仍写作“蜡”，而“腊”则要写成“臘”，俩字看长相就没啥血缘关系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1BBC1BFE923078D1BB5BE17FEB335FE23E834068_size30_w654_h424.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 414px;&quot; alt=&quot;繁体字系统中四个相关汉字辨析。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;繁体字系统中四个相关汉字辨析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说蜡祭。中国古代是典型的农业社会，对于传说中的各大农神，大家一点也不敢马虎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《礼记·郊特牲》篇记载，古代天子举行蜡祭时要祭祀八组神仙，分别是先啬（sè）（传说中发明农业的老祖宗）、司啬（农神后稷，他是周文王的爷爷的爷爷的爷爷的爷爷的爷爷的爷爷的爷爷，即十四世祖）、农（又一位农神，这个“农”和前面那个“先啬”中几乎肯定有一个指神农氏）、邮表畷（zhuì）（在田间地头督促大家使劲种地的基层农神）、猫虎（猫神和虎神，其中的猫指的不是唐朝才传入中国的家猫，而是指豹猫、金猫等原产中国的小型猫科动物，它们同样会捉老鼠；虎吃野猪，所以古人说它也对农业有益）、坊（在这读fánɡ，指管堤坝的神）、水庸（管水沟的神）和昆虫（“昆”本义是众多，“昆虫”在此指众虫之神）。蜡祭的祭辞也很朴素：“土反其宅！水归其壑！昆虫毋作！草木归其泽！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E68B211F102E280922DE24C32BC3BE13DC310030_size217_w1000_h744.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 476px;&quot; alt=&quot;“中华再造善本”影印宋刻余氏万卷堂本《礼记》书影。这段关于蜡祭的记载中反复评价这一祭典“仁之至，义之尽也”，即后世成语“仁至义尽”的语源。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;“中华再造善本”影印宋刻余氏万卷堂本《礼记》书影。这段关于蜡祭的记载中反复评价这一祭典“仁之至，义之尽也”，即后世成语“仁至义尽”的语源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天子行蜡祭，讲的是仁义；百姓行蜡祭，为的是生计。在大伙眼里，各路农神几乎就是古中国掌管收入的神，蜡祭也就成了一年中最热闹的日子之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《礼记·杂记下》记载，有一次，孔子的学生子贡围观了民间的蜡祭。回来后，孔子问他：“赐也，乐乎？”（“赐”是子贡的名，这里孔子问他祭典欢乐不欢乐。）子贡嫌弃地说：“一国之人皆若狂，赐未知其乐也。”举目四望，所有人就像一群大疯子，高雅如子贡表示欣赏不来。孔子则认真地告诉他：“百日之蜡，一日之泽，非尔所知也。张而不弛，文、武弗能也；弛而不张，文、武弗为也；一张一弛，文、武之道也。”农民辛苦劳作数百天，才换来这一天的欢庆，这当然是财富自由的子贡难以理解的。若非要举出什么道德大旗，连大家偶尔狂欢、放纵一下都不许，那可就太苛刻了，哪怕是伟大的周文王、周武王复生，这天下也肯定管不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;祭祖、祛邪、供家神&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;唇膏、面霜赐群臣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蜡祭祝的是风调雨顺，腊祭祝的就是家宅平安。“腊”（繁体“臘”）的本义是以狩猎（繁体“獵”）中获得的猎物作为贡品进行祭祀。古人会在冬天举行大规模狩猎活动，所以腊祭同样安排在冬天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《礼记·月令》记载孟冬十月：“是月也，大饮烝。天子乃祈来年于天宗，大割祠于公社及门闾，腊先祖、五祀，劳农以休息之。”这里说，天子要和群臣痛饮美酒，大量宰割动物，还要用猎物腊祭祖先和“五祀”（按最常见的理解，五祀指门神、户神、土神、灶神和路神，其中门和户的区别是，有两扇门板的是门，只有一扇的叫户）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腊祭最晚至秦汉时期已调整到农历十二月。东汉许慎《说文解字·肉部》对“腊”（“臘”）的解释就是：“冬至后三日腊祭百神。”说腊日是冬至后的第三个戌日（会出现在冬至后二十几天，一般在农历十二月；定在戌日与当时人的五行观念有关）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腊日在民间也具有狂欢性质。东汉蔡邕（蔡文姬她爸）《独断》卷下曰：“腊者，岁终大祭，纵吏民宴饮。”从这个“纵”字，我们可以想到此时的“宴饮”决不会是老老实实地小吃小喝。《玉烛宝典》引用的东汉崔寔（shí）《四民月令》则说腊日之后的那天就算“小新岁”（小年），一面要各种祭神，同时又要到处给尊长拜年，请亲友聚会，忙碌得很，确实颇有些过年的味道了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/941A760A31774274DCFB1706086CEF71A8013463_size169_w778_h1036.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 852px;&quot; alt=&quot;“古逸丛书”本《玉烛宝典》书影。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;“古逸丛书”本《玉烛宝典》书影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自古腊日讲究互相送礼。《韩非子·五蠹》篇写道：“夫山居而谷汲者，膢腊而相遗以水；泽居苦水者，买庸而决窦。”在缺水的大山上，人们会在腊日珍重地互相赠水；而那些生活在涝区的人，平时却要雇人去挖排水沟。在不缺水的地方，古人会送一些一般意义上更贵重的东西。比如杜甫《腊日》诗就记载了当天来自皇帝的赏赐：“口脂、面药随恩泽，翠管、银罂下九霄。”皇帝把唇膏和面霜（主要用来防冻、保水）装在“翠管银罂”中颁赐下来，杜甫领到后开心极了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腊日要尽情庆贺，前一日则要使劲辟邪，称“腊除”或“逐疫”。《后汉书·礼仪志中》记载“先腊一日”，皇宫里会组织一百二十位少年，一起戴红头巾，穿黑衣服，同时摇响大号的鼗鼓（鼗读 táo，其实就是拨浪鼓）；再由人扮演驱鬼的“方相氏”，配合鼓点跳起舞，和百官一起把十二头由人扮演的怪兽“赶”出宫外，象征赶跑瘟疫和霉运。东汉末年应劭所著《风俗通义·祀典》则记录了宫外的风俗：“于是县官常以腊除夕饰桃人，垂苇茭，画虎于门。”“桃人”后来演变为春联（古称“桃符”），“画虎”就是古早的门神。“先腊一日”的“腊除夕”在南北朝逐渐移动到过年前的那一天（东汉应劭《风俗通义·祀典》引用过一种“腊者，接也，新故交接，故大祭以报功也”的说法，在后世有一定影响，或许就是这一变化发生的原因），便是后世的“除夕”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;佛主斗法破六师&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七宝香粥一起吃&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到汉代以后，在民间，盛大的蜡祭与热闹的腊祭渐渐合而为一，甚至连东汉末年最著名的大学者郑玄都把它俩看作一回事；从这个超级大节中，又渐渐分化出了“腊除”“岁除”（除夕）以及主要祭祀灶神的“小年”等一众节日。这本来已经够乱了，偏偏又有一个佛教大节拍马赶来凑热闹，称“浴佛会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浴佛会萌芽于南北朝。北魏时期慧觉翻译的佛经《贤愚经》中就有一则与腊月初八有关的故事。故事里说，佛主当年遇到了六位法力高强的敌手，统称“六师”，他们拥有“九亿”（当时的“亿”指代十万至万万不等）徒众，还有一些上层贵族支持，气势汹汹来找佛主比试神通。经过一轮精彩的斗法（斗法过程在不同佛教材料中记载不同，在以敦煌出土的《降魔变文》为代表的后世流行版本中，这个斗法过程很像《西游记》中的二郎神与孙悟空斗法，“六师”不断变出一些非常美或非常猛的东西，但却都被佛主变出更大、更猛的东西灭掉），六师大败，羞愧地投水自杀（也有一些版本改说他们投降了，就此皈依佛门），而“九亿”弟子则齐刷刷加入了佛教。这一天正是腊月初八日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在汉传佛教中，十二月初八是一个非常值得纪念的日子。纪念的方式呢，一开始主要是擦洗佛造像（称为“浴佛”，汉传佛教中另一个主要的浴佛日是四月初八“佛诞日”，它也是一个“八日”），以及信众自己洗澡（以图洗掉罪孽，它正好与腊除中的祛邪风俗相似）；发展到宋代，则出现了盛大的斋会。孟元老《东京梦华录》记载北宋的十二月初八日：“诸大寺作浴佛会，并送七宝五味粥与门徒，谓之‘腊八粥’。都人是日各家亦以果子、杂料煮粥而食也。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/113CA49AD65E202BA05F9F0675B17ACFC7C9092C_size127_w634_h884.jpg&quot; style=&quot; width: 634px; height: 884px;&quot; alt=&quot;“中华再造善本”影印元刻本（吴孝媛本）《东京梦华录》书影。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;“中华再造善本”影印元刻本（吴孝媛本）《东京梦华录》书影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《东京梦华录》中，“腊八粥”是僧家的“七宝五味粥”（佛教典籍中经常出现“七宝”的概念，本指七种珍宝，也可喻指某物珍贵；不过七宝粥里也有可能真有七种佐料，因为宋朝还流行一种“七宝茶”，其中就实实在在地放了七种香料，我是没喝过，也不知它会不会串味），不过俗世的百姓也喜欢跟着做。周密《武林旧事》卷三还记下了南宋人做腊八粥时常用的几味原料：胡桃、松子、乳蕈（一般认为是小蘑菇）、柿子和栗子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋朝新兴的腊八节与传统的腊日均存在祭祀神灵、辟邪消灾的节俗，在元明时期逐渐合流。明代刘若愚《酌中志》卷二十《饮食好尚纪略》谓腊月：“初八日吃腊八粥。先期数日，将红枣捶破，泡汤。至初八早，加粳米、白米、核桃仁、菱米煮粥，供佛圣前、户牖、园树、井灶之上，各分布之。举家皆吃，或亦互相馈送，夸精美也。”此时的腊八粥做法已经和今天的版本差别不大，而且既供佛，又供门窗、灶台，明显是浴佛节和古老腊日的合流。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/869052DB23B33A0240A6E87CDA97487F1F14706E_size101_w1080_h715.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; alt=&quot;图库版权图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图库版权图片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于腊日的许多核心节俗已被除夕、小年分走，人们对腊日的认同感下降，所以合并后的新节日采用了佛教版本的日期和节令食物，这就是今天的腊八节了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;策划制作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者丨清洁工 南开大学训诂学博士 中国科普作家协会会员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核丨王弘治 上海师范大学人文学院副教授&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策划丨徐来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编丨杨雅萍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审校丨徐来、张林林&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDlBtHaTNl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDlBtHaTNl</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 23:30:31 GMT</pubDate><category>东京梦华录</category><category>玉烛宝典</category><category>武林旧事</category><category>南宋</category><category>北魏</category><category>西游记</category><category>酌中志</category><category>敦煌</category><category>礼记</category><category>独断</category></item><item><title>什么样的干部会被百姓铭记？“娇龙月季”就是答案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/416E239C191ECE7C3A1BD677CB38432F7E0533E8_size493_w690_h388.png&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文｜咚咚锵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南“中国风”新品月季征名，“娇龙月季”的提议在评论区刷屏，断崖式领先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终编号4815-27的“中国芯”月季被定名“娇龙”。还有一款黄色月季被定名“文秀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场征名活动不仅集中展示了全民创意，更折射了公众情感与价值认同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙，因一身红袍雪地策马的英姿而走红。五年来，她借助流量推广文旅、忙于公益、助农直播，为乡亲们铺就了一条实实在在的致富路。黄文秀，放弃繁华城市工作，奔波在乡村扶贫路上，把青春与生命奉献给脚下的泥土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们都扎根基层，以“俯首甘为孺子牛”的公仆精神，绽放出最美的光彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民心如镜，照见初心；民心如秤，称出分量。人民群众用“娇龙”“文秀”命名鲜花，就是对“什么是好干部”作出的生动定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么样的干部会被铭记，群众的心里有本明白账。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁在风雨中与他们共撑一把伞，谁在田埂边与他们共走一条路，谁将他们急难愁盼的琐碎挂在心头、落在实处，谁便能真正“住进”他们心里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们被以鲜花来铭记、赞美，是因为二人就是人民群众心中最美的鲜花。也证明了，真正的政绩，不在墙上挂，而在地上长；不只是领导点头，而在万千群众满意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“娇龙”“文秀”绽放，还揭示了一种双向奔赴、血脉相连的新型干群关系。它不再是简单的“管理”与“被管理”、“服务”与“被服务”，而是“奋斗”与“共情”的交响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两朵月季见证民心所向。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDlBqwp409</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDlBqwp409</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 23:07:22 GMT</pubDate><category>月季</category><category>娇龙</category><category>鲜花</category><category>人民群众</category><category>民心</category><category>中国芯</category><category>稿酬</category><category>政绩</category><category>公仆</category><category>新品</category></item><item><title>如何应对“特朗普式征服”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/487BF87615B7E0FEFA6AF6C5266C39CC758D646E_size112_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“今天早上我们面对的是一位不排除用武力夺取格陵兰的总统。现在他说不会用武力夺取格陵兰。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，当特朗普在达沃斯宣布不会以武力夺取格陵兰岛，同时取消原定于2月1日实施的对欧洲八国加征的关税后，丹麦外交部长这样对丹麦电视台表示。而就在前一天，特朗普还拒绝排除武力夺岛的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一戏剧性改变发生在特朗普与北约秘书长会晤之后。他们达成了一个在格陵兰岛和北极地区进行合作的框架的雏形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有报道称，丹麦可能向美国让渡格陵兰岛部分区域用于建设军事据点，这些区域将作为美国领土。这一模式类似英国在塞浦路斯的军事设施模式。英国在塞浦路斯拥有两处空军基地，1960年塞浦路斯独立时，这些领土仍由英国作为“主权基地区”管辖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有外媒称，美国可能获得格陵兰岛矿产资源投资的优先拒绝权，即美国可以否决其他国家在格陵兰岛开发矿产的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫新闻秘书在一项声明中表示，如果这项协议达成，美国将以极低的成本永久实现其在格陵兰的所有战略目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普上周四表示，正在推进中的格陵兰岛协议将赋予美国“一切想要的军事进入权”。虽然格陵兰岛自治政府总理尼尔森仍坚持“我们愿意讨论很多事情，但主权问题是一条红线”，但美国凭借压倒性实力优势和“不给就抢”的决心，世界已很难阻止其控制格陵兰岛了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从已经“拿下”委内瑞拉总统，到正在“拿下”格陵兰岛，对这种“特朗普式征服”，如何看待？如何应对？以下是我的一些观察与思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/19662729A2F18331D796E24403879ED53218EF2F_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TACO时刻还是断裂时刻？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人认为，“特朗普式征服”是一种“炮舰支持下的交易主义”：突发奇想——虚张声势（极限施压）——可以谈判——达成结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对金融市场而言，特朗普在达沃斯的表现则是又一次“TACO时刻”（Trump Always Chickens Out，特朗普总是临阵脱逃）。他缓释了美欧之间冲突加剧的最坏预期，市场很快报以反弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在加拿大总理卡尼这样的领导人眼中，世界正在发生着一场“旧秩序不会回来了”的根本性变化——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们身处大国竞争的时代，基于规则的国际秩序正在消亡，强者为所欲为，弱者逆来顺受。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们正处在一次断裂之中，而不是一次过渡。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界经济论坛总裁兼首席执行官博尔格·布伦德指出：“随着大国竞相巩固利益版图，一种新的竞争秩序正在形成。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;论坛发布的《2026年全球风险报告》显示，地缘经济对抗成为2026年首要风险，半数受访者预计未来两年全球前景出现剧烈动荡，这一比例比上一年高出14个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在展望未来十年前景时，57%的受访者预计全球将出现剧烈动荡，32%认为将会动荡不定，10%预计保持稳定，只有1%预计将迎来平静局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是我们正在和即将面对的世界。确实是“变乱交织”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0C133CEBE03982757C335A67901FD42A86CD89C_size76_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F3B4B97C083BD268787358D0389C1E6BD3CCC91C_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;个人演出还是美国发展的必然？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在外交事务中的一系列表现，是个性使然还是美国发展的必然？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人认为，特朗普对待格陵兰岛的行动，是基于个人虚荣心和自私行为。他是一个令人惊讶的没有纪律的总统，但有非常强烈的政治直觉。他虽然善变，但一旦扑向什么，就会作为优先事项，无论如何都想要得到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从安全保障角度看，美国完全没有必要占有格陵兰岛，因为丹麦将提供美国所需的任何东西。但他就这么做了。为什么？自私和虚荣就是动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像在建筑物和电视节目上使用自己的名字一样，他想作为“扩大领土的总统”而名垂青史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，特朗普的个人成就动机固然明显，但更重要的行动逻辑，还是他正在推动美国国家战略进行一场“与时俱进”的变化。总体是战略收缩，即从“全球主义”走向“半球主义”（西半球），不再谋求“永久主导世界”，而是基于“美国优先”原则和“成本—收益”的衡量，进行结构性调整。在那些“非核心”战略区域，降低介入程度，不再承诺甚至放弃原来承诺的责任；但在核心安全区，则是以比过去强得多的力度，更直接地介入，以确立绝对主导地位。无论是巴拿马运河问题，还是将“墨西哥湾”重新命名为“美国湾”，以及委内瑞拉石油及南美关键矿产、格陵兰岛乃至对加拿大版图的觊觎，都是在此背景下产生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《金融时报》1月21日发表评论说，站在高处时，一个国家更容易展现宽宏大量；一旦地位动摇，猜忌与攻击性便随之而来。“美国在1946年特朗普出生之际可谓空前强大：它生产了全球一半的工业品，还垄断着核武器。手握如此权势，美国并未对弱国‘为所欲为’，反而推出了‘马歇尔计划’与北约——这两项堪称开明自利的杰作；它还将日本与德国重建为和平国家。（如今）美国对外政策的强硬转向，恰恰发生在其相对实力衰退之后。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《国家利益》杂志去年12月发布的一篇文章指出，“本届政府治下的美国，决意凝聚国力而非坐视衰败，孤注一掷地笃信：一个国家只要敢于直言不讳地宣示自身核心利益，并且能抛开说教、毫不手软地捍卫这些利益，便依然能从衰亡的冰冷魔爪中，夺回属于自己的未来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月7日，特朗普在社交媒体发文，说2027财年美国军费应从1万亿美元升至1.5万亿美元，称此举将帮助美国打造“梦想军队”。美国福克斯新闻频道前主持人塔克·卡尔森表示，这种规模的预算显示出“一个正在准备进行全球或地区战争的国家所具有的特征”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，美国越是全局收缩，对自己的后院越是敏感，越不容他人染指。扩大军费开支，强化版图和战略资源意识，都是题中应有之义。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AEE7D39C2A8DA3525DE719412EE2ECF2647F27A8_size91_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;｜当地时间2026年1月21日，瑞士达沃斯，达沃斯会议中心，美国总统特朗普在世界经济论坛（WEF）上发表讲话。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;｜当地时间2026年1月21日，瑞士达沃斯，达沃斯会议中心，美国总统特朗普在世界经济论坛（WEF）上发表讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/86C109893A9099DB73DB1750DA63E6C28466896D_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国战略调整对世界意味着什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通观特朗普2.0执政首年的表现，在让美国再次伟大、美国优先的根本目标下，形成了一些鲜明特征，如西半球主义，经济民族主义，回归白人文化传统，在大国博弈中淡化意识形态、通过交易实现国家利益最大化，以低成本维持优势，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在践行这些目标的过程中，特朗普频频出牌，不管不顾，但又是有计算、有权衡、有管控的。他向普京示好，与中国谈判，但面对传统盟友如欧盟和日本时，则像捏软柿子一样颐指气使，因为过去被它们占了太多便宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国从二战后世界秩序的重要奠基者到抛离者，对世界意味着什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，世界变得很乱。过去有很多多边组织，如联合国、世界贸易组织作为秩序，现在实力即秩序，大国即秩序。规则的全球化变成实力的全球化。有实力，就能重新定义秩序，甚至重新定义主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，就像加拿大总理所说，“当规则不再保护你时，你必须保护自己”。凡是有条件的国家，都将更加强调战略自主性、供应链可控性和增加备份/冗余，以及防范和规避地缘风险。没有条件的，不得不站队，进圈子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，当民族主义、民粹主义、安全意识不断抬升，可能催生更多的国与国、种族与种族、信仰与信仰之间的冲突。如果国际社会对此缺乏有效管控，不排除武力、暴力、军国主义等抬头，加剧战争爆发的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来黄金走出一轮强劲牛市，桥水基金认为，根本原因在于国家间的冲突更有可能加剧而非缓和。当国家之间处于冲突状态时，以他人负债（如美债）的形式储藏财富的风险变得更大，因为“是否偿还负债”可能成为对方施压的工具。而黄金不会被没收，因为黄金不是他人的负债。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金牛市，就是全球乱世的另一面。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B36BB6E9E272C611575D084CFBBAE08BBDC54744_size76_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;｜当地时间2026年1月23日，格陵兰努克，丹麦首相梅特·弗雷德里克森在日落时分接受媒体采访。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;｜当地时间2026年1月23日，格陵兰努克，丹麦首相梅特·弗雷德里克森在日落时分接受媒体采访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/55883E838DEBCF2BBA780AABD3C63B022116D940_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国怎么办？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1.0，倒逼了中国的科技自立自强。如今的2.0，不少人原以为他会全力与中国展开“新冷战”，没想到他不仅淡化了意识形态对抗，淡化了台湾问题的优先级，在经贸冲突中也采取了灵活现实主义的姿态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这和历史上的美苏争霸颇为不同。当初美国的战略目标就是拖垮苏联。而今，特朗普的根本目标是让自己再次伟大，如果简单压制中国于这一目标无益，甚至有害，那理想的状态就不是一直盯着中国搞，而是算好自己的账，让自己尽可能获益。更何况，中国到今天这样的体量和实力，也很难搞得动了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，美国视中国为战略竞争对手、继续制约中国的大逻辑并没有改变，但在具体做法上，有了更多灵活的、现实性的互动空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是继续讲规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国已经有一套“人类命运共同体+四大倡议+新型经济全球化”的话语，也有不少实践。特朗普越是不讲规则，中国越是要讲规则。美国要踢开多边国际组织，中国可以渐进式地接纳它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是全力攒实力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实力是硬道理。办好自己的事、实现高质量发展、提升综合实力是硬道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是坚持开放与和合之道，与世界广泛合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全世界民族主义、自主意识在抬升，越来越多国家意识到必须靠自己，发展更具可控性的供应链，提高工业化水平。这方面中国有足够实力和经验，可以成为很多国家的帮手。中企出海，一是有能力，二是海外有需求。中国也可以在帮助他国的过程中推进人民币的国际化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的发展离不开世界，中国对世界也有很多需要。在中国和很多国家的关系中，经贸、投资与发展还是压舱石。这个过程当然不会一帆风顺，中间也会遭遇挑战，也会有人阻挠，使绊子，但只要我们有能力提供最好的解决方案，真正帮到他国发展，互利共赢，一时一地的困难挫折都只是历史长河中的插曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期而言，正如美国抑制不了中国的发展，美国也很难抑制得了中国真心实意去帮助他国发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后总结一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对“特朗普式征服”所引发的大变局，理当不慌不忙，从容应对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天下大乱，他乱让他乱，我自有定力，保持定力；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天下大乱，越乱，对稳定性、确定性越是渴望，中国要努力成为让外界感到安定、稳定、确定的力量；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天下大乱，乱中有需求，如能善加把握，可能会有更多的合作机会；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发展最重要，解决中国经济自身的问题，让中国市场对世界更具吸引力，为世界创造更多机会，这是根本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要自己的实力不断提高，为世界创造的正向价值不断提高，我们就会在这个“规则&lt;strong&gt;✖&lt;/strong&gt;实力”的时代游刃有余。要讲规则就讲规则，要论实力就论实力；讲规则，本身就是一种软实力。有实力，讲规则的时候也更加有力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信自己，做自己，讲规则，靠实力，造福世界，则中国的国运依然牢牢在握。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDiytmjFPm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDiytmjFPm</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 23:01:18 GMT</pubDate><category>美国</category><category>格陵兰岛</category><category>达沃斯</category><category>塞浦路斯</category><category>丹麦</category><category>格陵兰</category><category>国家利益</category><category>委内瑞拉石油</category><category>普京</category><category>墨西哥湾</category></item><item><title>菲律宾一艘载有350多人渡轮沉没，已有200多人获救</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3B263F8A3A266C99C90A91921A5357DF05FBD980_size143_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/818122E3CA16B914DACA46CC460649E6691D6B67_size193_w1600_h1005.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 402px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，1月26日凌晨，一艘载客船只在菲律宾南部海域倾覆，目前搜救行动正在进行当中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲律宾海警司令罗尼·加万当天称船上载有332乘客，另有27名船员。菲律宾官员26日说，目前已有200多人获救。（总台记者 黄铮铮）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDczVWqBXD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDczVWqBXD</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:55:55 GMT</pubDate><category>菲律宾</category><category>海域</category><category>新华社</category></item><item><title>现场视频曝光，菲律宾一载350多人渡轮沉没</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D4464BDC00175F097DD93D616AA2DD98A0FE28DF_size415_w961_h541.png&quot; height=&quot;541&quot; width=&quot;961&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/F9B6030B8FC2CAC4CF3E384A15768CFCCFDFD6E2_size19_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/26/p7421334200709582848-102-073235.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;菲律宾官员26日说，一艘载有350多人的渡轮在该国南部海域沉没，目前已有200多人获救。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDlBtHaTMT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDlBtHaTMT</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:55:11 GMT</pubDate><category>菲律宾</category><category>渡轮</category><category>海域</category></item><item><title>“斯塔默认为，前几任首相不去中国是失职”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D30FD86C9FB33383739EDDFF5A4253B2E3E673BE_size220_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻英国特约记者 陈川 环球时报记者 李萌 环球时报特约记者 于文】据英国《泰晤士报》报道，英国首相斯塔默本周将率团访华，“首相办公室计划组织一个约60人的代表团，预计他们将于周二（27日）启程”。这将是自2018年2月特雷莎·梅访华后，英国首相时隔8年访问中国，各方高度关注。路透社称，英国政府最高级别的官员将和斯塔默一起访华，表明政府对此次访问的重视程度。知情人士透露，斯塔默访华期间，英国和中国将重启“黄金时代”的商业对话，预计两国一些大型企业的高管将参与其中。上海外国语大学上海全球治理与区域国别研究院英国研究中心智库研究员李冠杰25日对《环球时报》记者表示，斯塔默此次访华被普遍视为关键节点，可为未来两三年的中英关系“定调”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;英国首相斯塔默本月21日在议会阐述政府外交政策。 图源：法媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1F3765F6FB8A22E899FE29FD80C8F1DF72F0321C_size4588_w1772_h1181.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“这是一个重要的外交时刻”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《观察家报》25日报道称，斯塔默将于本周三开始对北京和上海为期三天的访问，其间将与中国领导人举行会晤。评论称，“白厅上下都清楚，这是一个重要的外交时刻”，“随着英国和美国的特殊关系恶化，斯塔默寻求与中国开启关系新篇章”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国政府尚未宣布访华代表团成员，但媒体报道提及多位政府高官和商界领袖。路透社23日报道称，为提振英国经济，财政大臣里夫斯、商业和贸易大臣彼得·凯尔等政府主要官员将和斯塔默一起访华。评论认为，这凸显了在跨大西洋关系紧张之际，英国为加强与世界第二大经济体的关系所做的努力。英国希望向中国出售金融服务产品、豪华汽车、服装以及威士忌等产品。《观察家报》称，两个月前，斯塔默“最信任的外交政策助手”、首相国家安全事务顾问鲍威尔访华，为本周的访问做准备，他本周也将加入斯塔默的访华团队。此外，首相的首席商业顾问、新任英国驻美国贸易与投资特使瓦伦·钱德拉也将加入访华团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《观察家报》报道，陪同斯塔默访华的商业代表团成员包括汇丰银行、帝亚吉欧、布朗普顿和捷豹路虎等公司的高管。路透社称，斯塔默访华期间，英国和中国将重启“黄金时代”的商业对话，阿斯利康、英国石油公司、汇丰银行、洲际酒店集团、捷豹路虎、劳斯莱斯、施罗德投资集团和渣打银行等英国公司将加入改组后的“英中首席执行官理事会”。该理事会发端于2018年两国关系的“黄金时代”，之后中英经济合作发生变化，成员也随之变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这对（英国）企业来说至关重要。”“政治新闻网”欧洲版引述英国企业代表的话称，一些企业“12个月前根本无法与中方进行任何接触”，斯塔默政府上台后，英国与中方的沟通和交流发生了质的飞跃，取得了显著进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“首相认为不去中国是失职”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日经亚洲》25日发文称，自2024年7月上任以来，斯塔默政府已派遣5名部长级官员访华，以期稳定两国关系。伦敦方面希望与世界第二大经济体加强贸易联系，以重振疲软的国内经济。英国经济勉强维持收支平衡，斯塔默政府寄希望于此次访问取得良好成果，以缓解经济困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《观察家报》回顾说，自2010年以来，英国与中国的关系经历了剧烈的摇摆：从前首相卡梅伦的“黄金时代”，到约翰逊、特拉斯和苏纳克采取的“深度冻结”策略（他们将中国视为“敌对国家”）。报道称，为了经济发展，斯塔默正着手推行唐宁街所称的“务实、成熟”策略。一位消息人士称：“如果我们对中国视而不见，假装它无关紧要，那将是鲁莽的，只会让英国更加贫穷、更加不安全。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“斯塔默认为，前几任首相不去中国是失职。”《观察家报》引述唐宁街10号消息人士的话称，中国是英国重要贸易伙伴，拥有超过14亿人口，是一个值得拓展的巨大市场。其他国家领导人纷纷前往北京：加拿大总理卡尼本月初访问了中国，法国总统马克龙去年12月曾到访，下个月将轮到德国总理默茨。自特雷莎·梅2018年初访华以来，马克龙已访问中国3次，德国领导人访华4次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“关键节点”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舆情调查机构“舆观”24日发布对英国民众的最新民意调查显示，与去年10月的调查相比，英国民众对两个国家的看法发生了显著变化，对中国持友好态度的受访者增加了8个百分点，而认为美国是友好国家的受访者下降了17个百分点。调查报告称，大多数英国人认为政府目前的对华政策“恰到好处”，如果对华政策更强硬会导致生活成本上升，他们不愿意这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李冠杰25日对《环球时报》记者表示，当前中英关系的主要阻力在政治领域，化解政治分歧的关键在于英方能否停止对我国内政的干涉。现阶段，英方选择暂时搁置争议，优先追求经济成果，中方亦愿“求同存异”。但近3年双边贸易额持续下滑，解决经贸问题已成为“当务之急”。展望未来，双方可能需要采取“经济—人文—政治”的渐进路径，最终为政治层面的认知差异提供缓冲与修正空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李冠杰认为，斯塔默此次访华被普遍视为关键节点，可为未来两三年的中英关系定调：只要工党政府延续“合作优先”取向，2029年大选前伦敦对华政策出现颠覆性反转的概率不高。过去七八年中英关系走低，主因是英国对华路径切换至“对抗模式”；如今斯塔默政府有意回调，即使国内有杂音，只要基调不改，中英关系就有望止跌回稳。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDczVWqBXB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDczVWqBXB</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:53:11 GMT</pubDate><category>斯塔默</category><category>首相</category><category>英国</category><category>观察家报</category><category>路透社</category><category>政府</category><category>环球时报</category><category>渣打银行</category><category>唐宁街</category><category>伦敦</category></item><item><title>台媒：“国共论坛”或于2月以“智库交流”形式举行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/90A2343E4F11C0DAE2A57E003C8DDEC0CF15C417_size446_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报特约记者 杨昭】中断近十年的“国共论坛”日前传出将在1月底恢复举办，不过，岛内知情人士最新披露称，这次交流活动或将延到2月初在北京举行，国民党预计近期对外公布。台湾联合新闻网24日报道称，此次的交流活动或将3天“快闪北京”，除第二天的座谈外，其余安排则着重在实务面参访互动，交流领域包含观光旅游、医疗、绿能、人工智能科技机械、水利防灾等，强化对两岸产业、民生有利的事务。蓝营此行不会有现任“立委”参与，目的在于降低政治性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，在观光旅游方面，疫情后两岸航点及“小三通”都有所紧缩，后续没有随着疫情结束更加开放。岛内知情人士称，此次旅游业者随团交流，将针对空运、海运的航班、航点与大陆相关人士交换意见。绿能方面，大陆这几年大力发展绿能，台湾也有进步，但台湾产业规模难与大陆相比，“此行除协助台湾业者交流学习，更希望能找到商机切入点”。人工智能科技运用的经验分享，也是此次交流的重点。据知情人士透露，台湾以精密机械的制造能力见长，大陆则在人工智能运用方面有丰富经验，希望通过这次的交流，两岸产学界相互取长补短，提升产业竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知情人士还说，大陆高山大河多，在滞洪防灾方面累积了不少经验，在水利及防灾方面，国民党智库副董事长李鸿源此行会分享经验，同时也希望学习大陆所长，帮助台湾面对极端气候可能带来的灾害。计划参与交流的人士表示，虽然此行势必又要被绿营扣上“政治帽子”，但两岸不应该因政治意识形态停滞交流，应借更多对产业、民生有利的互动，互相降低敌意，迈向和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党“立委”翁晓玲称，民进党当局完全无法对话大陆并交流，在野党若能进一步跟大陆对话，转达台湾人民的心声，对促进两岸和平有帮助，都应该尽力做。她说，当然，民进党侧翼一定会大做文章，但相信台湾民众有智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾联合新闻网24日刊发评论文章称，“国共论坛”或将在2月初以“智库交流”形式登场，一方面着重学术与产业层面的实质交流，另一方面也凸显国民党试图在高度敏感的两岸议题上，降低政治冲击，避免落入绿营预设的叙事陷阱。文章称，民进党因为根深蒂固的“抗中”意识形态，长期对国共互动乃至两岸民间交流大肆阻拦。新任海基会董事长苏嘉全日前公开表示，两岸间就没有对话不能解决的问题，交流绝对不是让步、沟通也不是退让，而是为了让冲突不必发生。“苏嘉全这番话，若去掉人名，只看内容，几乎与国民党长期主张的‘交流促进和平、对话避免冲突’如出一辙”。然而国民党推动两岸交流，却经常被绿营扣上“亲中卖台”的帽子，凸显绿营的“双重标准”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党“立委”李彦秀24日称，“国共论坛”不论是何种形式，能够促成两岸对话、了解都是好事，“若能让两岸关系春暖花开，任何形式都应该受到鼓励与肯定”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾中时新闻网日前的社论称，从去年民进党发动“大罢免”全面失败以来，岛内民意的走向已十分清楚，社会多数不愿再被推向对抗与战争边缘，对“抗中保台”的政治动员早已反感，他们期待稳定、可预期的两岸关系。文章认为，国民党若要赢得民众信任，唯有正面承担起历史角色，清楚而坚定地主张两岸和平、对话优先。而“国共再对话、重启论坛，正是搭起和平之桥的第一步，也是国民党自我变革的重要契机”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDiytmjFIE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDiytmjFIE</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:45:40 GMT</pubDate><category>两岸</category><category>国民党</category><category>民进党</category><category>大陆</category><category>国共</category><category>台湾</category><category>和平</category><category>人工智能</category><category>苏嘉全</category><category>绿营</category></item><item><title>“零提台湾”，美新版国防报告引岛内解读：民进党当局要相当“恐惧”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B6B6131CA4BCBD120D4F515D78201F03DB1A8173_size37_w748_h421.jpg&quot; height=&quot;421&quot; width=&quot;748&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报特约记者 张若】美国国防部近日发布2026年国防战略报告，内容只字未提台湾，引发岛内诸多猜测和解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“从4次到0次”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据台湾联合新闻网24日报道，美国国防部23日发布2026年国防战略报告，将美国本土安全和美国在西半球的利益作为最优先事项，同时表示将加强与盟友和伙伴责任分担、大力发展国防工业基础等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的国家防御战略每四年一更，台媒注意到，2022版的美国国防战略曾四度提到台湾，相比之下，2026版的报告文件对“台湾”只字未提。该现象引发岛内关注，据台湾联合新闻网24日报道，有岛内学者分析称，美国政府连台面上的文件都未提到台湾，那么台当局方面就必须要相当“恐惧”，这显示台美之间的沟通与其期待有落差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾淡江大学战略所所长李大中分析称，美国新版国防战略文件中未提到台湾，显示对特朗普政府而言，“美中经贸、关税议题比台海议题更优先”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“握有发牌权的是大陆”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党“立委”马文君认为，近年无论是对欧盟、加拿大还是其他伙伴，美国都展现出高度以自身政治与利益为中心、随时重新议价的作风，这使其安全承诺变得更具不确定性。因此，与其纠结美国的文件是否提及台湾，不如正视不可预测的战略环境，避免将台湾建立在单一的安全期待上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“立委”王鸿薇认为，这次美国新版国防战略报告对台湾只字不提，表明特朗普更着重巩固西半球。王鸿薇说，赖清德提出1.25万亿元新台币的对美军购特别预算案，今年台湾防务预算也已经超过GDP的3%，“台湾‘想让美国满意’，却连一次提到‘台湾’都换不回来，令人感到心酸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前“立委”蔡正元24日表示，美国发布再多的战略研究报告，关键其实只有三个问题：到底美国愿意在西太平洋投入多少资源、希望刮走多少资源，以及“一旦西太平洋发生武力冲突，美国愿意付出什么代价？”他质疑，美国的国防战略是否真正重视2026年台湾的重要性，“处理台湾问题、真正握有发牌权的是大陆，而非美国”，因此他认为“提到台湾多或少，并非由美国决定，而是取决于中国大陆的态度”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“民主是修辞，芯片是本体”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾世新大学管理学院院长江岷钦25日撰文称，美国的安全承诺，从来不是基于情感，而是基于“你很重要，美国就撑你；你不再关键，美国就重算”，“这套算法，民主是修辞，芯片是本体”。因此，“关税谈判，绑投资美国；安全合作，绑产能外移。这不是背叛，而是交易；不是翻桌，而是结账”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾联合新闻网24日称，不久前美国白宫发布国家安全战略，台湾被提及8次，但此次公布的国防战略则未提台湾，“这样的差异，除了两份报告的发布单位角色有别，也凸显美方有其战略以及政治盘算”。文章称，对台湾而言，除审慎应对美国战略文件的差异，也要读懂其背后的政治意涵。更重要的是，不要完全倾向美方，“人助更要自助，才能确保台湾利益与台湾安全”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡正元认为，台湾真正成熟的政治与战略规划，应该建立在“自求多福”的思维上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾中时新闻网称，赖清德当局在“立法院”要求迅速审议1.25万亿元新台币对美军购特别预算案，同时，与美国关税谈判的结果上，除了15％的关税，更加码对美投资5000亿美元，还要台积电在美扩建多座晶圆厂。整个谈判的结果就是“让特朗普开心”，但是赖当局有没有想过，把“护台神山群”移往美国，掏空台湾的结果不正是美国“弃台”的起手式吗？&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDbTs0lxPD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDbTs0lxPD</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:45:10 GMT</pubDate><category>台湾</category><category>美国</category><category>国防</category><category>战略</category><category>关税</category><category>联合新闻网</category><category>美国国防部</category><category>赖清德</category><category>蔡正元</category><category>美方</category></item><item><title>韩国政府为何向极右翼“亮剑”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A5C3DBD9413504CEE01FC723BCF09FEF3EA246A8_size134_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻韩国特约记者 黎枳银 环球时报特约记者 李静】&lt;strong&gt;编者的话：&lt;/strong&gt;当前，极右翼浪潮在多国涌动并影响国家政治生态：在德法等欧洲国家议会不断“开疆拓土”，在美国持续释放深刻的国内与国际影响，在日本催生民族主义政策。然而，这一浪潮并非不可阻挡——挪威选民助力左翼工党成功抵御其攻势，澳大利亚工党领袖阿尔巴尼斯成功连任该国总理，韩国自由派候选人李在明亦当选总统。左右翼力量的此消彼长，其背后是全球经济格局调整、社会变迁速度加快所引发的广泛民众心态变化与政策诉求调整。了解这种政治光谱变迁被认为是理解未来世界秩序重组的前奏。从今天起，《环球时报》将推出“各国政治光谱观察”深度认知系列报道，介绍不同国家政治光谱的变化，评估其对世界秩序的影响。在本篇报道中，我们将介绍韩国极右翼力量崛起的土壤及危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;研究：14.3%的选民被归为极右翼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据韩联社报道，有官员透露，韩国警方2026年1月19日对极右翼组织“废除‘慰安妇’法的国民行动”负责人金柄宪的住所进行了搜查。该组织长期否认日本强征“慰安妇”的历史事实，将受害者污名化为“从事性交易的女性”，并在韩国多地要求拆除象征受害者的“慰安妇”少女像。这一极端组织的相关举动并非孤立事件，它折射出近年来韩国极右翼势力的持续活跃与复杂化。韩国极右翼力量的增强，与前总统尹锡悦执政时期的政治氛围与社会分裂有着深刻关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;1月16日，韩国首尔，人们在首尔站观看尹锡悦审判的电视直播。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9FBFEF817CFA8D1B043382569B8907C3F284420A_size217_w1024_h707.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 441px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国政党学会与《韩民族日报》的长期舆论追踪显示，截至2025年9月，约有14.3%的选民被归类为极右翼群体。韩国延世大学福祉国家研究中心等机构的联合调查则显示，在18岁以上受访者中，这一比例已达约21%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩媒的报道显示，该国极右翼在20多岁青年以及70岁以上老年群体中最为集中。尤其在20多岁男性中，极右翼比例高达33%左右，显著高于同龄女性（约22%）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经济层面，极右翼并不多见于单一阶层，其在月收入100万韩元（1000韩元约合4.8元人民币）以下的低收入群体与1000万韩元以上的高收入群体中均较为突出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在活动形式上，韩国极右翼力量早期以老年保守群体为主体的“太极旗”集会仍在持续，而青年团体在司法议题抗议、主要商业区示威、网络社区以及社交平台上的存在感和组织性已经显著增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国政治经济学研究所学者金章民分析认为，目前韩国极右翼主要由四股力量构成，包括以新教为核心的部分极右翼宗教团体、以“自由大学”等为代表的极右翼青年组织、与美国保守势力存在接触的韩国极右翼网络，以及通过社交媒体平台传播阴谋叙事的极右翼视频博主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国《韩民族日报》报道称，该国新教极右翼团体大体分为三派，它们炮制“李在明通过外国介入的选举舞弊上台后，对教会进行镇压”这一阴谋论。作为韩国极右翼青年团体的代表，“自由大学”于2025年12月3日下午在首尔汝矣岛国民力量党总部前举行“道歉即是死亡”的集会，声称要谴责那些主张为戒严道歉的国民力量党议员，理由是“戒严是正当的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自称美国保守派政治行动会议（CPAC）“韩国版”的KCPAC以及“建设韩国”等组织，与美国保守势力存在不少联系。KCPAC于2019年由73岁的美籍韩裔人士金明惠出资并牵线成立，之后一直主打“韩美穿梭活动”。金明惠既是美国共和党的“大金主”，也是连接韩美两国“选举舞弊”阴谋论者的关键人物。“建设韩国”旨在将“让美国再次伟大”（MAGA）逻辑移植给韩国新教青少年群体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据韩媒报道，随着利益、世代和活动空间各不相同的极右翼势力活动日益活跃，他们的交集也在扩大，一些新教组织的牧师也参加“自由大学”以及“建设韩国”的活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国学界普遍认为，韩国极右翼与欧美极右翼的意识形态基础并不相同。西方极右翼往往以民族主义与种族主义为特征，而韩国极右翼的核心叙事更多与长期国家安全话语、半岛问题以及美国驻韩军事存在密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚国立大学旗下的东亚论坛网站刊文指出，韩国极右翼团体在起源和导向上，已与韩国传统的保守势力存在根本区别。韩国保守派大多在宪法与制度规范内运作，政策上优先追求经济增长、社会稳定与国家安全，并寻求精英层面的共识。然而，当前韩国的极右翼团体则呈现出截然不同的面貌：他们融合了民粹主义、阴谋论、文化怨恨以及对自由民主本身的敌意。韩国极右翼的支持基础较少依赖于一套连贯的意识形态，更多是依靠情感动员，具体表现为煽动反女权主义、反移民情绪、鼓吹宗教民族主义，并以道德绝对主义排斥社会多元文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“两大群体共有的经济幻灭感”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚新南威尔士大学学者卡图基此前在网上发表文章，称韩国极右翼政治的兴起植根于该国极端意识形态两极分化的历史传统。自1948年大韩民国政府成立以来，其保守派政治领导层反复利用“反共”框架来巩固自身相对脆弱的执政基础。在这一政治语境下，任何形式的进步派反对声音，都极易被贴上“危害国家安全与社会稳定”的标签。值得注意的是，即便在20世纪80年代末由保守派当权者所推动的政治民主化转型，也未能从根本上扭转这一深层逻辑，极右翼势力在政坛的影响力并未被显著削弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入21世纪，随着温和自由派接连执政，一股被称为“新右翼”的势力随之出现。卡图基表示，这股力量致力于粉饰韩国历史上的威权主义统治，同时将进步派力量污名化为“意识形态敌人”与“反国家分子”。为了复制民主运动人士成功的基层动员模式，保守派政治力量着手构建了一个强大的网络，这个网络由有极右翼倾向的民间团体、宗教组织及出版机构构成，旨在深度动员民众参与政治。韩国前总统尹锡悦在其任内，充分激活并利用了这股潜藏的社会力量，提拔了一批新右翼的代表人物进入权力视野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻男性选民与老年民众是韩国极右翼倾向人口分布较为集中的群体。卡图基认为，在这一现象的背后，是这两大群体所共有的“经济幻灭感”。在非正规就业占据主导的劳动力市场中，绝大多数年轻人为获得一份大企业或公共部门的稳定职位而激烈竞争，而这通常需要一份近乎完美的履历。社会保障体系的相对缺失，使得这场竞争对许多年轻求职者而言如同生死之战。与此同时，女权主义的兴起与发展，进一步强化了部分韩国年轻男性的相对剥夺感，他们认为自己在这一高度竞争的环境中遭受了不公，尤其是考虑到他们还必须履行为期两年的强制性兵役义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，韩国的社会福利体系难以应对快速老龄化社会带来的挑战。该国的老年贫困率在经济合作与发展组织成员国中常年位居榜首。官方数据显示，韩国超过38%的老年人生活在相对贫困中。这一群体不仅面临经济上的不安全感，还对朝鲜战争后韩国社会深刻的意识形态对立保有鲜活记忆，因此他们极易受到那些煽动意识形态对立政治言论的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宗教在韩国极右翼的崛起中扮演了重要角色。东亚论坛发表的文章分析认为，韩国保守派新教教会，尤其是亲美福音派，已成为该国极右翼的枢纽之一。他们通过传播反性别多元化理念和反共叙事，为排斥自由派政治提供了充满煽动力且带有神学色彩的理论框架。极右翼牧师全光焄曾以“拯救韩国”为口号举行集会，公开赞扬尹锡悦，并鼓动信徒反对弹劾这位韩国前总统。诸如“太极旗”集会这类活动，则将所谓爱国符号、宗教圣诗与政治口号融合在一起，造出一个使个人信仰与民族主义政治相互强化的独特空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国极右翼获得某种制度化表达空间的现象，也引发了越来越多的关注。部分政治人物与极右翼舆论保持频繁互动，并在特定议题上接纳其动员逻辑，这使得一些极端言论得以进入公共政策议程。据韩国媒体报道，在尹锡悦执政期间，极右翼舆论在部分场合获得了公开表达的渠道，一些极端主张甚至被赋予“合法政治意见”的外衣。当时，部分执政党国会议员在司法、外交、女性问题及国家安全等议题上，表现出与极右翼相近的立场，从而使得极右翼的政治表达从网络空间逐渐渗透至制度化政治议程的边缘地带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“或致韩国政治出现长期极化”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东亚论坛发表的文章称，韩国极右翼势力的崛起并未因尹锡悦被罢免而终止，它仍在持续重塑韩国政治格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国学界认为，如果极右翼力量继续沿着跨国传播的路径扩张，其针对女性、移民、少数群体及外交政策的极端叙事，可能长期干扰公共议程的设置与政策制定的方向，从而进一步削弱韩国社会的包容性与政治制度的合法性。部分研究发出警告，指出极右翼叙事正从情绪化的街头口号和网络言论，转向试图渗入制度层面的“议题入口”。未来，这可能在国家安全、教育文化等关键政策领域形成持续性的舆论压力，或导致韩国政治长期处于高度极化的紧张状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外交领域，据《韩民族日报》报道，2025年8月25日，在韩美领导人会谈开始前约两小时，美国总统特朗普在社交平台上发文称“韩国似乎正在发生肃清或革命”。这一插曲被广泛视为韩美两国极右翼势力网络相互联动、影响力跨境延伸的清晰例证。韩国延世大学政治外交学系教授崔钟建对此分析称，韩美极右翼是“相互连接的”，其信息渠道甚至可直接抵达美国总统层面，如何应对这种跨国联盟带来的挑战，已成为一项严峻课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明政府已经采取多项措施应对韩国极右翼的崛起。1月6日，针对 “废除‘慰安妇’法的国民行动”毁坏“慰安妇”少女像的行为，他在社交媒体上发文进行谴责。对于一些宗教组织干涉韩国政治的做法，他1月21日提到了“部分新教团体”。据韩国《朝鲜日报》报道，李在明表示，这些团体“自然也应该接受调查”。去年秋天，他下令严厉打击仇视外国人的集会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“韩国的未来走向不仅取决于精英阶层，也系于公众意志。”东亚论坛发表的文章认为，正如韩国宪法法院所承认的，正是广大公民的抵抗与政府内部分力量的不合作，共同挫败了尹锡悦的“自我政变”，证明了韩国民主精神的内在韧性。然而，仅依靠这种危机时刻展现的韧性并不足够——那些催生当前政治乱象的结构性问题，如新自由主义带来的经济不平等、深刻的代际隔阂、日益尖锐的性别对立，以及激进化的宗教右翼势力，依然根深蒂固地存在于韩国社会之中，构成长期挑战。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDiytmjFNH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDiytmjFNH</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:40:00 GMT</pubDate><category>极右翼</category><category>韩国</category><category>政治</category><category>韩美</category><category>慰安妇</category><category>选民</category><category>势力</category><category>宗教</category><category>东亚</category><category>韩民族日报</category></item><item><title>又一民众遭执法人员枪杀，明尼苏达州硬刚美政府</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/739ACFB3DCCA15C0AA973DA32A8D7F40A6057E26_size248_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报记者 何珊 环球时报驻美国特约记者 李致】美国明尼苏达州明尼阿波利斯市24日再次发生联邦执法人员开枪致美国公民死亡事件，引发当地乃至全美范围内的新一轮抗议浪潮，也让特朗普政府备受争议的移民政策成为舆论焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;1月24日，美国明尼阿波利斯市，人们聚集在一起为普雷蒂悼念。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C35C1C0011386D5E83922D960134DE4788CC2F93_size1070_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合美联社、美国有线电视新闻网（CNN）等媒体报道，这起枪击事件发生在当地时间24日上午，死者是一名37岁的美国白人男性，名为亚历克斯·杰弗里·普雷蒂。根据美国国土安全部的说法，普雷蒂持有9毫米半自动手枪“靠近”联邦执法人员，涉事执法人员的开枪行为属于正当防卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，随着大量现场视频在社交媒体上传播，国土安全部的说法迅速遭到质疑。美联社称，视频画面显示，普雷蒂被击中时手中拿着的似乎是手机，而非枪支。明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹在观看现场视频后怒斥国土安全部对事发经过的描述“荒谬”且“不实”。他24日在社交媒体X上发文称，“一定会为民众讨回公道，让这场军事占领式的执法活动彻底终结”。他还透露已与总统特朗普通话，“总统必须叫停这场执法行动，立即将数千名暴力且缺乏训练的执法人员撤出明尼苏达州”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国全国广播公司（NBC）报道，普雷蒂是一名在美国退伍军人事务部医院工作的重症监护室护士。其家属介绍称，普雷蒂长期从事高强度的医疗护理工作，性格温和，乐于助人。普雷蒂虽持有明尼苏达州颁发的合法持枪许可证，但他的家人和邻居均表示，从未见他在公共场所随身携带枪支。法庭和警方记录显示，普雷蒂没有犯罪前科，与执法部门的接触仅限于普通交通违章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普雷蒂的死亡迅速点燃了明尼阿波利斯本就高度紧张的社会情绪。CNN 称，事发当晚，尽管天气严寒，大批民众仍走上街头举行抗议活动，要求联邦执法人员立即撤出明尼阿波利斯。愤怒的民众甚至与执法人员当街对峙，随后警方不得不施放催泪瓦斯和闪光弹驱散人群。抗议浪潮还迅速席卷美国多座城市，从纽约到洛杉矶，抗议民众手持标语牌，高呼“废除移民与海关执法局”的口号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷在24日召开的新闻发布会上质问道：“还要有多少居民、多少美国民众丧生或受重伤，这场执法行动才会停止？还要失去多少生命，本届政府才会意识到，一场政治化的党派闹剧，远不如美国的核心价值观重要？”该州联邦参议员埃米·克洛布查尔则批评联邦政府在该州执法行动的范围和方式存在问题，并称明尼阿波利斯市已陷入“被围困状态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于明尼苏达州官员的说法，特朗普24日回应称，地方及州政府官员是在“煽动叛乱”，并在无证据的情况下指责相关部门。国土安全部部长克里斯蒂·诺姆则将相关事件定性为一场“暴力骚乱”，还有联邦政府高层官员将普雷蒂描述为袭击执法人员的“本土恐怖分子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国会参议院民主党领袖查克·舒默24日发表声明称：“明尼苏达州发生的一切令人发指，这在任何一座美国城市都是不可接受的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒称，这已经是不到一个月内明尼苏达州发生的又一起类似枪击事件，联邦与地方政府的矛盾正在不断升级。同时，美国国会正就一揽子政府拨款法案展开谈判，其中包括为国土安全部及其下属移民与海关执法机构提供资金。NBC称，此次枪击事件可能令参议院的一揽子政府拨款法案遭遇新的阻碍，美国政府或将再次面临停摆。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDbTroHbem</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDbTroHbem</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:37:52 GMT</pubDate><category>明尼苏达州</category><category>联邦</category><category>普雷蒂</category><category>特朗普</category><category>民众</category><category>执法人员</category><category>枪击事件</category><category>安全部</category><category>美联社</category><category>国土</category></item><item><title>隔空喊话升级！美国就加税发出新威胁，卡尼呼吁加拿大人“购买国货”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EC3C3C5761D43740C884E6723D2B32FFC365BD41_size122_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报综合报道】自在世界经济论坛演讲以来，加拿大总理卡尼和美国总统特朗普的隔空喊话不断升级，后者24日威胁称，如果加拿大“与中国达成协议”，将对所有进入美国的加拿大商品征收100%的关税。加拿大广播公司（CBC）25日报道称，尽管特朗普的言论引发巨大关注，但加拿大联邦政府似乎对最新威胁相当淡定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;加拿大总理卡尼 资料图 图源：视觉中国&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B1755FC0287C1AC1A82821E81B84800C26AF680_size666_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果卡尼‘州长’认为他要把加拿大变成中国向美国输送货物和产品的‘转运港’，那他就大错特错了，”特朗普在“真实社交”的帖文中宣称，中国会“生吞”了加拿大，将其“彻底摧毁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普最新表态被认为是180度大转弯，但他在帖文中并未具体说明“协议”是指什么。日前，加拿大与中国达成协议，每年允许4.9万辆中国电动汽车以6.1%的最惠国关税待遇进入加拿大市场，配额数量将按一定比例逐年增长。当被问及如何看待中加达成贸易协议时，特朗普当时表示，卡尼“应该这么做，签署协议对他来说是一件好事”。加媒特别提到，中加就电动汽车达成的协议，只是将部分商品的贸易恢复到关税战前的状态，与加拿大和美国、墨西哥的自贸协定“相去甚远”。卡尔顿大学国际事务教授汉普森认为美国政府的做法显示出“令人震惊的虚伪”，因为美国之前也和中国就经贸问题达成了协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普发布上述言论后，卡尼25日在社交媒体X上发布视频，呼吁加拿大人“购买国货”。尽管未提及美国，但被认为是对美方的回应。“鉴于我们的经济受到来自国外的威胁，加拿大人已作出选择：专注于我们能够控制的事。”卡尼称，“我们无法控制其他国家做什么，但可以成为自己最好的客户。我们将购买加拿大产品，我们将建设加拿大。”加拿大萨斯喀彻温省省长莫伊也在接受加媒采访时表示，特朗普的最新威胁“进一步破坏了我们数十年来习以为常的自由公平的贸易体系”。他表示，加拿大“在与其他国家打交道时务必继续保持务实态度”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CBC总结道，目前来看，加联邦政府的反应很冷淡。“值得注意的是，特朗普经常发出耸人听闻的威胁，然后要么让步，要么就此作罢。”该评论提到，加拿大官员曾表示，在特朗普第二任期不会对其每项声明都作出应激式回应，加方对最新事件的反应很可能是在奉行这一原则。（吴鸣）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDgKgVXoym</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDgKgVXoym</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:37:30 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>卡尼</category><category>关税</category><category>帖文</category><category>加拿大人</category><category>美国</category><category>美国总统</category><category>协议</category><category>言论</category><category>环球时报</category></item><item><title>李在明访华后，韩国人赴华旅游再升温</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8CEB3D8C1FD79EAE72381E2AD2EFE2CFBE14137B_size212_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻韩国特约记者 黎枳银】据韩联社1月25日报道，韩国赴华旅游需求稳步回升，带动相关旅游市场规模持续扩大，出行结构也呈现出多元化迭代趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国旅行社数据显示，自韩国总统李在明对中国进行国事访问后，本月5日至21日期间，韩国赴华跟团游预订量达7351人次，同比增长87.8%。其中，上海线路表现尤为突出，预订人数由去年同期的271人增至657人，增幅达142.4%。韩国旅游业界指出，韩中正常外交往来释放的积极信号，叠加赴华免签政策延续，降低了消费者赴华旅游的心理门槛，推动相关需求回升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;1月24日，上海，韩国游客游玩并拍照合影。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/13B6CDD35671F2BC642B3908D5440CA367F34C82_size1005_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一趋势在节假日市场同样有所体现。韩国旅行社“黄色气球”表示，今年春节假期期间，该机构整体旅游套餐销量同比增长超过21%，其中赴华旅游产品占比达到16.5%，显示中国市场正逐步恢复为韩国游客的重要出境目的地之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国人赴华旅游需求的结构也在变化。《韩国经济》此前报道称，随着签证成本和行政手续负担的消除，中国逐渐被韩国游客视为“近距离、受汇率影响较小的海外旅行地”。数据显示，2025年赴华韩国游客达317万人次，较2024年的231万人次增长37.4%。同期，韩国赴日旅游增幅仅为4.8%，而越南、泰国等东南亚目的地游客量则不同程度地下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国游客的需求变化也反映在旅游产品形态上。据韩国旅行社介绍，过去以中老年群体为主，集中于长白山、张家界等自然景区的传统线路，正逐步向以北京、上海等大城市为中心的短期行程转移，年轻游客对城市型、周末短途行程的关注度有所上升。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDgKgVXoyl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDgKgVXoyl</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:37:13 GMT</pubDate><category>游客</category><category>韩国</category><category>旅游产品</category><category>韩联社</category><category>增幅</category><category>张家界</category><category>韩国总统</category><category>越南</category><category>长白山</category><category>目的地</category></item><item><title>黄牛购买3400多条个人信息，用AI合成动态人脸视频，抢购60余瓶茅台再转卖</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/36D9982A33117944500A41DA136722303744D21C_size768_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近年来，AI得到广泛应用，这一方面为数字化转型升级注入强劲动力，另一方面也让国家安全与个人信息保护面临更多挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，“保密观”与你一起了解相关案例，探讨AI时代的“攻”与“防”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;威胁国家安全的“隐形武器”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI被广泛应用于智能搜索、内容创作、办公助手等场景，其学习和决策高度依赖于海量数据的“喂养”。这也决定了，用户向AI工具输入的每一条信息，都可能被其收集与存储，引发系列风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泄露相关人员信息数据。据公开报道，因开源库发生故障，某境外AI模型的部分用户可以看到其他活跃用户聊天记录中的标题甚至是名字、支付地址等隐私信息，造成个人信息泄露。如果不注意防范，相关人员信息数据可能成为境外间谍情报机关实施拉拢策反、渗透破坏活动的指引，造成国家安全风险隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;敏感数据被非法下载。据国家安全部近日披露的一起典型案例，个别单位直接使用开源框架建立联网大模型，导致攻击者未经授权即可自由访问内部网络，从而引发数据泄露和安全风险。案例显示，某单位工作人员违规使用开源AI工具处理内部文件，因电脑系统默认开启公网访问且未设置密码，导致敏感资料被境外IP非法访问、下载。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E82AFABAA651D39FA0B24C1C3DB2BC47DA09FFF5_size60_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，AI技术中的“深度伪造”技术用于影视、游戏、广告等行业，可创作出更多逼真、有趣的虚拟角色和场景，翻新娱乐体验。然而，一旦被滥用或恶意使用，将给社会稳定和国家安全带来诸多风险。国家安全机关发现，某境外反华敌对势力通过深度伪造技术生成虚假视频，企图向境内传播，误导舆论、制造恐慌，对我国家安全构成威胁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;不法分子牟利的新工具&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI的使用不仅关乎宏观国家安全，也正渗透进社会经济的微观层面，成为不法分子牟利的新工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢运（化名）是一名“网络黄牛”。2023年5月至2024年6月，他为低价抢购茅台酒加价转卖牟利，从信息贩子赵令（化名）处违法购买了大量公民身份信息，在特定微信小程序上成功注册，并由专攻技术破解的张质（化名）使用AI换脸技术合成动态人脸视频，通过销售茅台酒小程序的人脸识别验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4BC0FC8484BC1B2F1DF17C3A9565F182C2965115_size76_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，3人利用AI换脸、非法获取个人信息等技术，将他人“大头照”生成眨眼的动态视频，通过人脸验证，进而在网上购得茅台酒谋取差价。其中，谢运购买3400多条个人信息，涉及身份证、手机号及560余张头像照片等，抢购60余瓶茅台酒再转卖，非法获利1.2万余元。张质为谢运提供AI换脸技术服务，破解人脸识别认证系统，非法获利6000余元。赵令在网上搜罗公民个人信息，出售给谢运，非法获利1万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年8月7日，浙江省绍兴市上虞区法院对此案作出判决，谢运、张质、赵令都受到法律惩罚。这一案例不仅关乎个人信息保护，还清晰地暴露出，一旦人脸识别等关键生物认证技术被AI轻易破解，将影响建立在其上的保密规则，如涉密场所的门禁系统等，严重威胁国家秘密安全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“保密观”有话说&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对AI带来的新挑战，我们必须保持清醒、积极应对，守护好安全底线，才能让技术真正服务于发展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5BBAB738CD93B822EF47442E44F99F19C339C79D_size67_w1080_h617.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 365px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对机关单位而言，必须遵守 “涉密不上网、上网不涉密”的核心原则，严禁使用AI工具处理国家秘密、工作秘密和不宜公开的敏感信息。同时，构建起“人防、物防、技防”相结合的立体保密防线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对企业而言，可结合实际情况加强技术防护，分析识别异常流量，同时强化身份验证，有针对性地部署防范深度伪造技术的程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于个人用户，要强化隐私保护意识，例如，在使用AI相关技术时，要花时间细读其隐私政策。如果平台提供设置选项，尽量选择“拒绝分享使用记录”，以降低数据被用作模型训练和意外泄露的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.AI给出的搜索结果，可信吗？[EB/OL].微信公众号“新华社”.2026-01-22.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.AI应用，这些边界不可逾越[EB/OL].微信公众号“人民日报数字传播”.2026-01-22.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.警惕！AI助手的“阴暗面”！[EB/OL].微信公众号“国家安全部”.2025-7-16.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.“网络黄牛”技术升级、无孔不入，我们真的没招了吗？[EB/OL].微信公众号“方圆”.2025-12-12.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.黄牛购买3400多条个人信息，通过AI换脸抢购60余瓶茅台，违法吗？这是犯罪！[EB/OL].微信公众号“方圆”.2025-12-10.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本期编辑：任 凯&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDlBqwp49v</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDlBqwp49v</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:31:15 GMT</pubDate><category>ai</category><category>个人信息</category><category>技术</category><category>eb</category><category>ol</category><category>人脸识别</category><category>茅台酒</category><category>谢运</category><category>隐私</category><category>风险</category></item><item><title>作家蔡崇达人民日报撰文：在故乡的天空数飞机</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B7A8045F99A39BA42235FC7A0A532DEAD3A8F1E6_size43_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在故乡的天空数飞机&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡崇达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年01月26日 第 20 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我6岁以前，家乡的天空很简单：作为舞台幕布的蓝天，迎接着阳光、云朵、雨水这些老演员轮番上阵，以及偶尔这几者心血来潮，联手谱出的晚霞或者彩虹。台风和暴风雨则是难得的重磅嘉宾，总是冒冒失失地突然出现，拉扯着闪电和雷鸣做伴舞，铺天盖地地蹦跶一天，便又突然干脆利落地离场，留一席被清洗得干干净净、明晃晃的天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到6岁那年，家乡的天空突然多了个新角色。我还记得那一天，醒来的时候看到阿太（我外婆的母亲）正在院子里抬头直直看着天，我问阿太在看什么。阿太说，天上多了一枚银色看上去很敦实的针，那针还拉扯着一条白色的云做的线，正在天上飞着，不知道是要去编织什么。我抬头看到了阿太口中的“敦实的针”，风还送来了一阵又一阵嘶吼的声音，呼哧呼哧，像巨兽的呼吸。父亲也出来看了，他说，那是飞机。他说咱们这北边建了机场，从南往北飞的，是要到咱们这的，从北往南飞的，是要离开咱们这的。我阿太说，飞机我知道，我那个下南洋的二儿子，上次电报里说过，说家乡要通飞机了，以后他就可以经常回来看我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自那之后，我阿太不再像此前，逮着机会就去海边的港口发呆，等着看是否有南洋的船靠岸。而是拉了把藤椅，坐在天井，眯着眼，看一架又一架从她的天空上划过的飞机。每天全家人吃晚饭时，阿太还会报数，认真地说，我今天数了，12架飞机带着人来咱们这，有12架带着人要离开。她说，真好，离开的人会回来，回来的人有能力离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，这有什么好的。我那出生在清朝末年、当时80多岁的阿太说，你不知道的，在以前，离开不容易，回来也不容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实不仅是我阿太在数，有段时间，东石镇男女老少都喜欢数飞机。每次隐隐听到轰轰轰的声音，大家都不约而同停下来，漫天搜寻那飞机的踪影。以前喜欢看的能变化各种形状的白云，使出浑身解数再怎么变化，都是碍事的存在。大家不在乎今天又要变出什么形状，而是在乎，到底哪朵云，把那架可以带着人来、带着人走的飞机藏起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想，或许是总有那么多年轻的人希望离开，总有那么多已经老的人在等待着人回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该是我读小学三年级的时候，一天放学回来，阿太喜滋滋地宣告，刚刚邮电局的人告诉他，她的二儿子——也就是我的二舅公，即将在一周后回来。阿太说，她请邮电局的人发电报去问问，搭的是哪一天几点的航班。邮电局的人很纳闷，你一个八九十岁的老人怎么还想知道航班，我阿太说，我知道时间才好在天井里等飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于是二舅公要回来的那一天了，阿太天一亮就拉了把椅子坐在天井里等着数飞机。二舅公的飞机是上午10点左右降落的，九点三四十分的时候，阿太叫嚷着让我们赶紧来天井，她说，你二舅公的飞机要来了。她耳朵不太好，紧张地问，听到声音了吗？我们说，听到了。她确定了一下，南边是那边吗？我们说是的。她屏气凝神望着南边的天空，慢慢地，飞机的影子在云朵里影影绰绰，直至逐渐清晰。阿太激动地对着天空喊，老二啊，你阿娘在这了。我笑话阿太，说，二舅公听不见的。阿太想了想觉得有道理，赶紧对着天空不断挥手。我笑着说，阿太，二舅公看不见。“谁说的，我们看得见他的飞机，他就看得见我们。”阿太说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个多小时后，二舅公来到东石了。从飞机场到东石当时就要将近一个小时的车程，看来他一下飞机就着急找阿太。阿太看到二舅公当然也高兴，但她一见面不问其他，劈头就问：你刚刚在飞机上看到了我了吗？二舅公愣住了，没明白阿太问的是什么。我赶紧解释了一下，二舅公才明白过来，说，阿娘，我哪能看得见。谁说的，那是你看得不够认真。要回去的时候，记得还是要坐靠窗的位置，拼命找找，看能不能看到阿娘我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实那次回来，二舅公是想接阿太去南洋。阿太拒绝了，阿太说，我们老人，根都是连着土的，而所有的孩子，都是要飞到天上的。我飞不了，去不到你们要去的天上，你们也千万别回我待着的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我守着这个你在天上可以看到的地方，就很好。阿太说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二舅公要离开的那天，我阿太不愿意去机场送他，她兴致勃勃地交代二舅公，以后无论坐飞机来或者去，只要经过东石，一定要拼命找一下她的位置。阿太还布置了任务，你回南洋后，一定发电报告诉我，这次回去的飞机上，看到我了吗？我二舅公不知道为什么，一听阿太这么说，老大的人却哇哇地哭。阿太赶紧劝自己的孩子：不哭不哭，找不到就不找，没关系的，反正我肯定在这的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，那是二舅公最后一次回东石。我也是后来才知道，其实那趟回来是因为查出了肺癌晚期，二舅公想用人生最后的时光陪陪他的母亲。后来阿太和我说过，我二舅公到了南洋真给她发了电报，电报里说，他真的看到了阿太。他还说，他甚至看到了阿太在大声呼唤着他的名字。我阿太就此很笃定：飞在天上的人，是可以看到留在地上的人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从家乡的天空拥有了不断飞过的飞机之后，我阿太就经常看着我说，以后我们家黑狗达也要搭飞机去很大的地方工作。小镇的少年，谁不憧憬外面的世界，我当然也是这么希望的。但我还是会担心地问：那阿太你怎么办，你到时候会和我一起去外面吗？阿太说，不去了，我是咱们这土里的，去不了天上。我就在这里等你，你也记得，每次飞过家乡的时候，低头找找我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高二的时候，我父亲中风偏瘫了。就此，我家天井里，经常看得到我阿太陪着我父亲在晒太阳，顺便数飞机。阿太边数边说，你得赶紧好起来，往后你好起来了，还要跟着黑狗达坐飞机去到大城市，你还要到飞机上看看能不能找到我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大学毕业之后，我如阿太和父亲母亲的愿望，找到了在大城市的工作。阿太依然选择在家里的天井里，等着看即将载着我飞向远方的飞机，而偏瘫的父亲，坚持要母亲扶着他，一拐一拐送我到机场。父亲一路没说多少话，只是等到我不得不去安检登机的时候，才突然说：你能不能每天给我发发信息，说你在哪？以后我看不到你了，但我想知道你在哪。父亲还说：你每次要搭飞机去哪和我说说。我问，是阿太交代的吗？父亲说是啊，然后说，我也想知道，我也会在天井等着看载着你的飞机。看到父亲眼眶红红的，我却还是说：但是，并不是所有航线都要经过家乡的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我先是去了广州，后来去了北京，那几年，我的工作是深度报道记者，哪里有新闻事件，我就飞往哪里。有几次，飞机的航线要路过家乡的上空，我会记起阿太的话，尽力预约到靠窗的位置，在即将路过家乡时候，趴在舷窗上不断寻找，寻找家人在的那个地方，寻找家人住的房子。好几次，我找到了家乡的海岸线，找到了家乡的江，找到了那条回家的主干道，找到我们居住的那一片密密麻麻的房子，但我从来没能找到我家的天井，没能看到我阿太和我父亲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一天我母亲特意打电话给我，说是阿太让打的。阿太一定要母亲和我交代，以后在飞机上，不只要找家里，还要找阿太在郭岑村的老房子。母亲说，90多岁的阿太偷偷爬上屋顶想修补，掉了下来，摔断了腿。现在的她再无法到其他子孙家做客，只能安分地窝在老房子里。母亲还交代，过年回来的时候，阿太肯定要问你是否在飞机上看到她在打招呼，你可一定要说看得到。“你知道吗，每次飞机经过，你阿太和你父亲就总要赶紧抬头。”母亲说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，你不用担心，我确实看到了。从来没有坐过飞机的母亲愣了一下，问，所以飞机上真能看到家里啊？母亲最后说，如果这样，你还是把一些航班时间发给你父亲吧，他抬头看着天空，经常喃喃自语，不知道哪架飞机载着我家的黑狗达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我出外工作的第三年，我父亲离开了，再一年，我阿太也告别了这个世界。我不知道，这些年，他们究竟多少次为我抬头数飞机，又多少次真的看到过搭载着我的飞机划过他们的天空。我辞职在家乡住了半年多，那半年，经常坐在老家的天井里，坐在阿太和父亲抬头看飞机的地方，抬头看着天，想着，这个世界到底有多少个故乡，有多少个人，努力让自己的孩子飞出去，飞到自己够不着的天上，再又孤独地守在那个孩子回不来的故乡，抬头找着自己孩子那其实永远看不到的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为媒体工作的原因，在阿太和父亲离开之后，我还是每周搭乘着飞机，在无数人的故乡上方飞过。很长一段时间里，我再也不愿意预定临窗的位置，不敢低头往下看，因为我知道，我的航线下方，再也没有阿太和父亲的等待。那段时间，我心里总是空落落的，我开始明白，安放我们内心的地方，便是家乡；开始明白，如果我们生命的航线找不到安放的坐标，那人生便不是一场飞行，而是一次不知道前路的漂泊——没有来处的人终究是找不到去处的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年我开始试图重新找回故乡，找到故乡里的他们，我因此向文学和记忆求助。转身往记忆深处走去的时候，仿佛又一次趴在正在飞过故乡天空的那架飞机舷窗上，而这次，我看到他们了，我把他们定格在文字里，这便是《皮囊》和《命运》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年我拥有了自己的孩子，当我怀抱着她的时候，我想，我一定要陪她找到她的可能、她的天空，我还想，我一定要成为她永远可以随时回来的地方。然后我知道了，我其实想成为她的家和家乡，那个可以托举着她起飞，又可以在她自己人生的航线上，随时俯瞰并且找到的地方——就正如我阿太和我父亲一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也是那一刻我终于知道，正因为阿太和父亲一直在努力成为我的家乡，我才能成为永远有家可回的人。这次，该轮到我成为我孩子的家乡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;愿所有在远方的人，在人生的航线上，一回头就看得到家乡和家人；愿所有在故乡数飞机的人，一抬头，便可以看到，自己的天空上，那架载着他想念着的人的飞机，正飞向远方，也正飞回家乡。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDbTs0lxLY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDbTs0lxLY</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:31:00 GMT</pubDate><category>阿太</category><category>飞机</category><category>家乡</category><category>父亲</category><category>天空</category><category>天井</category><category>母亲</category><category>故乡</category><category>南洋</category><category>东石</category></item><item><title>历史街区开发中被定为文物的老宅遭拆除，人民日报调查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0E0E2B63164BA019CCB7371F5E3AE2D36974E614_size33_w400_h225.jpg&quot; height=&quot;225&quot; width=&quot;400&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;历史街区开发，怎样才算“最小干预”——仪征大码头保护开发项目引争议（来信调查）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 史一棋 胡笑源 白光迪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年01月26日 第 07 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/216500CFCDFA281E46401EEB19F29812DFD6C8C8_size22_w400_h264.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 264px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑同志：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏仪征市大码头附近是大运河沿线的历史街区，明清时曾因水运发展盛极一时，是大运河水利设施和大码头盐运文化的实地证明。但自2016年大码头保护开发项目被纳入棚户区改造计划以来，原住居民被全部迁走，施工方将好几处被定为一般不可移动文物的老宅拆除，重建成了新的仿古建筑，严重破坏了城市历史文脉和市民情感记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏仪征市 彭先生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接到读者的来信，1月14日，记者跟随居民来到正在建设的江苏仪征市南门大码头保护开发项目工地，进行调查走访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;读者反映，一般不可移动文物被拆除；当地文旅部门称只修缮未拆除&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从一条小路走进正在施工的仪征市南门大码头保护开发项目，目之所及是大片覆盖在泥土、杂草和砖石上的绿色防尘网。在工地中心，新建起三四十栋青砖灰瓦的建筑，马头墙、硬山顶等构造显示出明清时期淮扬地区民居建筑风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;居民彭先生表示：“这里原来有12座属于一般不可移动文物的民居，改造时却被全部拆除，代之而起的是风貌统一的仿古建筑，真是让人痛心。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者看到，大码头现有建筑整体风格偏新，看不出居住使用痕迹。在一处正在施工的房屋外看到，建筑的墙体和屋顶不是传统的砖木结构，而是由混凝土浇筑而成，工人们正在往房顶铺设新瓦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这里是大码头保护开发项目唯一一座没被完全拆除的老民宅。”彭先生指向河西街上一处被铁皮围挡起来的建筑。走近这栋建筑，只见青砖灰瓦、斑驳白墙，屋顶的望砖深浅不一，木制门窗上刻着精美的雕花……带着老屋特有的韵味，与周边房屋明显不同（见图）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真正的历史建筑和新建的仿古建筑差别显而易见，很多印记都是上百年才能形成的。如果全部拆除重新建造，既不符合文物保护的要求，也破坏了城市真正的文化肌理。”彭先生告诉记者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在棚户区征拆的过程中，确实拆掉了一些老房子。”仪征市文体广电和旅游局局长王武山表示，这是为了发掘大码头保护开发项目被占用的古河道。“为了恢复大码头保护开发项目以前的风貌，又重新建了一些和原有房屋风貌一致的织补建筑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王武山表示，对于3处文保单位建筑和12处一般不可移动文物建筑，“根据设计方案，采取了只修缮不拆除的做法。”他说，仪征市对大码头保护开发项目涉及的每一处不可移动文物都制定了一份修缮方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;施工方直接修改修缮方案，当地文旅部门认为属程序过失，已行政处罚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12处一般不可移动文物建筑，到底是彭先生所说“全部拆除”，还是如当地文旅部门所说“只修缮不拆除”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者见到了大码头的原住居民钱先生。近70岁的他原来住在12处一般不可移动文物建筑之一的河西街46号。“我家老宅是曾祖父所建，距今已有137年。2025年5月，这间房子被直接推掉了。”在钱先生出示的视频中，记者看到，挖掘机几乎将整间房子推平，破碎的砖石、断裂的木柱堆成一片废墟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，当地文旅部门则表示，河西街46号并非全部拆除。仪征市文体广电和旅游局文博管理科科长胡乔向记者展示了一些属于一般不可移动文物建筑尚存的柱基和墙体的部分老砖。使用多少原材料算修缮而非重建？他认为，修缮和重建没有比例上的标准区别，“只能一户一策，制定修缮方案时应该遵循尽量保留原有建筑风貌、材质、工艺的原则。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钱先生说，在他要求下，房子拆除3个月后，文旅部门给他出具了一份由扬州市建筑设计研究院有限公司起草的修缮方案，上面写着对河西街46号民居应采取“揭顶维修+局部落架”的修缮方案，“保存原始构件，保存原形制的做法，利用原建筑可用构件，有根据地进行墙体补砌、复原”，应遵循“不改变文物原状的原则”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们压根没按照‘揭顶维修+局部落架’的方案修，把我们几代人住过的老宅直接推平重建了。”看到这份修缮方案，钱先生更加痛心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于钱先生的说法，胡乔承认，确实存在部分建筑未按修缮方案实施的情况。“修缮方案是设计公司在房屋未拆除的情况下，通过现场勘察给出的。而在实际施工过程中，施工方发现一些材料不满足修缮的条件，有些就直接拆除了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以都会街44号为例，原本设计方案是“揭顶不落架”，即在不拆除建筑主体木构架的前提下，对屋顶及上部结构进行维修和更换，但施工方采取的却是“全部落架”的施工办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，负责实际施工的江苏古宸建设有限公司副总经理曹晖解释，“该房屋木构件糟朽、霉烂严重，承重能力和稳定性不足以支撑建筑，所以施工时变更了方案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘全部落架’的方式不符合文物保护修缮的‘最小干预’和‘保存原物与原状’的基本原则。”扬州市建筑设计研究院有限公司副总建筑师金蕾告诉记者，“揭顶不落架”正是为了最大限度保留建筑本体历史信息与原真性，如果施工需要修改方案，应当报请设计方重新设计方案，并再次上报文物局请专家论证审批。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，扬州市建筑设计研究院有限公司接手该项目以来，共开展修缮6处文物，其中河西街46号等2处存在未按修缮方案执行的情况。胡乔认为，这种情况，施工方的过失在于未按程序报批，仪征市文体广电和旅游局已经对其进行了行政处罚。他承认，即使按整改方案补救，对文物的损害也是不可逆的，只能按同样的规格来配齐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从成本来说，推倒重建花费更少。金蕾告诉记者，“修缮文物比新建一座外形一样的建筑成本高得多。以砖石为例，文物修缮保护应该尽量使用建筑原本的老砖，并对老砖进行剔补，严格控制剔补量。老砖不好找，价格几乎是新砖的3倍。”在都会街44号修缮方案的投资估算中，仅“本体修缮工程”一项的价格，就占到总预算报价的1/3以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，开发商仪征城发集团副总经理李光亮明确表示，大码头保护开发项目的修缮优先考虑文物保护，不会因为重建更便宜而拆旧建新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开发商称，项目没有成形的规划，走一步看一步&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同济大学城市规划设计研究院有限公司名城所主任规划师周丽娜2019年发表的论文指出，仪征市因运河而兴，文化资源丰富，但在市区内成片成规模的历史地段留存较少，仅剩城南大码头街区，文物古迹遗存较多，传统民居集中成片，历史环境要素保存较好，街区传统街巷肌理尚存，具有较高的开发利用价值。大码头保护开发项目就以该街区为基础，三条核心街商会街、都会街、河西街曾经店铺林立、商贾云集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，该街区2016年纳入棚户区改造计划。记者看到，都会街两侧已重建了十数间房屋；河西街仅一侧建有房屋，另一侧是大片空地；商会街尚未修通，有考古人员正在进行勘探挖掘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“最早是棚改指挥部作为牵头部门，住建局征收办负责制定征迁的标准，指挥部派人和居民协商征迁。”仪征市住房和城乡建设局党委副书记周雪峰说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;征迁工作结束后，市政府决定由城发集团2020年接手大码头保护开发项目。“此前城发集团没做过文物保护和旅游开发的项目，我们接手后也没经验。”李光亮介绍，“项目的设计单位先后请过3家，施工单位换过4家。”2021年曾有房地产商向城发集团表达了整体开发的意向，但城发集团拒绝了，“我们怕交给他们会破坏这片街区的历史文物价值。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为借鉴类似项目的开发运营经验，他们曾前往广东、江西、河南等多地调研，但李光亮坦承，效果并不理想，“这种县区级别的历史文化街区建设容易，经营比较难，基本没什么游客。”对于项目前景，他表示不持乐观态度，也没有成形的规划，走一步看一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“目前想把大码头保护开发项目只作为面向本地市民的开放空间，不指望能吸引外地游客，也不存在经营上的过高预期。”李光亮表示，项目一期工程投入近3亿元，其中包括历史文物的修缮费用，合计开发修缮1.5万平方米，先少建一点，“鉴于项目现场还有大片空地，未来可能会有二期、三期工程。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于大码头后续的定位与运营，李光亮说：“我们希望能有一些本地非遗文化的业态填充，现在已在招商阶段。还希望通过打造网红景观、打卡点吸引年轻人，也会引入专业的商业运营公司，总之想各种办法，让这片街区能重现当年的活力和繁荣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棚户区改造是一项民生工程，也是一项城市更新工程，《国务院关于加快棚户区改造工作的意见》明确指出，要重视维护城市传统风貌特色，保护历史文化街区、历史建筑以及不可移动文物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东南大学建筑学院教授周琦认为，近些年一些城市更新项目在开发中，采取大拆大建、以商业和房地产为主导的模式，选择整体搬迁居民，“实践中看，这类项目表面焕新，但割裂了历史街区的内在结构，难以延续其文化生命力，最终街区缺乏持续活力，历史风貌也容易流于符号化。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史街区保护的关键，在于坚持整体保护和活态传承的理念。“文化遗产不是静态陈列的展品，而是承载着真实生活的历史空间。居民的日常起居、本地的社会关系和生活方式，本身就是城市肌理和文化形态的重要组成部分。”周琦认为，坚持保护第一、合理利用、最小干预的原则，推动居民生活与公共空间、更新业态协同发展，更有利于实现历史街区的整体保护和活态传承，真正实现从“保下来”到“活起来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大码头保护开发项目中，目前原住居民已全部迁出。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDbTs0lxLF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDbTs0lxLF</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:25:35 GMT</pubDate><category>建筑</category><category>大码头</category><category>文物</category><category>街区</category><category>项目</category><category>仪征市</category><category>房屋</category><category>方案</category><category>河西街</category><category>风貌</category></item><item><title>人民日报：警惕儿童智能手表“手机化”倾向</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7FBD55FAC4411229ADFB021B49665319B57E10C5_size58_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;警惕儿童智能手表“手机化”倾向（百姓关注）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 杨 柳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年01月26日 第 07 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘碰一碰’加好友、主页圈点赞、养电子宠物，孩子像着了迷一样，天天捧着手表玩儿”“不买手表担忧孩子会被孤立，买了又担心孩子过度沉迷”……近来，不少读者来信反映，儿童智能手表的功能越来越繁杂，出现“手机化”“成人化”倾向，部分社交功能催生庸俗、攀比之风，滋生刷赞、卖号、破解系统等灰色产业链，一些不法分子甚至利用手表的私密聊天功能，向孩子传播不良信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市家长陈女士说，孩子从幼儿园到三年级，使用过两代智能手表，最初是为了随时了解孩子的位置、和孩子通话，但现在手表的社交、娱乐等功能越发突出，手表里预装了聊天软件、益智游戏、红包支付等应用，还有虚拟装扮、积分点赞、社交圈排名等功能，“像个小手机一样”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中国产业研究院发布的《2022—2027年中国儿童智能手表行业深度调研及投资前景预测研究报告》，目前中国5岁至12岁的儿童数量约为1.7亿人，儿童智能手表的市场普及率约为30%，基本上每3个孩子当中就有1个孩子有智能手表，在城市儿童的市场普及率至少过半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者采访发现，儿童智能手表好友可以聊天、视频通话、互相点赞或评论，甚至能通过群聊添加陌生人做好友。重庆读者徐女士表示：“早上起床睁眼，女儿就去看好友圈有没有人更新，有没有人留言。写作业的时候她也心不在焉，总想看有没有好友发来消息。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少家长担心智能手表功能繁杂，孩子沉迷其中、影响学业，同时，使用手表过早开展“网络社交”，可能降低儿童在现实世界与人交往的意愿。浙江绍兴的张先生说，他刚给上四年级的孩子买了一款最新款儿童智能手表。“孩子买了手表以后整天听故事，有时候叫他都没反应。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖北读者严女士来信表示，有的儿童智能手表以点赞数量作为社交“成果指标”，推出不同的等级徽章鼓励孩子做任务。为了排名靠前、成为所谓“大佬”，孩子投入大量时间忙于“交友”与相互“刷赞”。“每天刷满3000赞，也要连续近半年才能达到60万。”一名六年级学生说，为了冲级，他曾在暑假期间每天花费4—6小时活跃在手表社交圈中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主页圈功能甚至衍生出代养号、刷赞、账号租赁等产业链。记者在二手物品交易平台“闲鱼”查到，一个主页63万赞的账号成交价为600元，获得100多万赞的账号可卖出上千元。部分手表内置了家长监控功能，然而，为帮助孩子摆脱“约束”，部分商家竟推出破解服务，家长设定的使用时长限制、应用禁用等功能均可被解除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查发现，尽管部分手表品牌在聊天软件中设置了关键词屏蔽，但一些不良分子或商业推广机构，仍然能绕开屏蔽，通过私密聊天传播不良信息。比如，传播涉黄涉暴内容，要求孩子拍摄身体部位照片；将经典诗词歪曲篡改成搞笑段子；利用人名谐音恶意取外号、进行人身攻击等，这些内容严重威胁未成年人身心发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，《儿童手表安全技术要求》强制性国家标准获批发布，将于2027年1月1日起正式实施，标志着我国儿童智能手表行业迈入规范化、安全化的新阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市教育科学研究院普教所学生发展研究中心主任王枫认为，一方面，家校应协同加强对儿童青少年的关心关爱，注重培养多元兴趣爱好，提供“线下社交”机会；教会孩子如何使用电话手表，让孩子充分理解数字社交的边界、隐私的意义与网络行为的责任。另一方面，监管部门宜强化对儿童手表生产商、销售商的全链条监管，从源头上遏制并铲除诱导儿童参与灰色交易、攀比消费的产业链，让儿童智能手表回归安全工具本质、发挥正向功能。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDgKgVXowH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDgKgVXowH</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:24:59 GMT</pubDate><category>智能手表</category><category>手表</category><category>儿童</category><category>社交</category><category>孩子</category><category>功能</category><category>主页</category><category>好友</category><category>产业链</category><category>账号</category></item><item><title>中埃联合考古队发布重要考古成果</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/05D7B1103BF78C4514BCDA9C179DFA34D1487A84_size164_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中埃联合考古队发布重要考古成果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年01月26日 第 15 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报开罗1月24日电 （记者黄培昭）中埃卢克索孟图神庙联合考古队24日宣布，在埃及卢克索省卡尔纳克孟图神庙遗址区成功清理出一座此前未知的圣湖建筑遗迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据考古队介绍，新发现的圣湖占地面积超过50平方米，是一座结构清晰、保存完好的古代人工蓄水池设施。它与此前已知的孟图神庙的圣湖共同构成了围墙内南北圣湖并立的独特布局，因此也被称作南圣湖。圣湖是古埃及神庙建筑中必要的组成部分，被认为是神圣的水源地，专供神庙内进行的仪式使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在同一个神庙区发现两座圣湖，这在埃及考古学史上是首次，填补了埃及学和埃及历史的空白。南圣湖也是在埃及考古学历史上唯一一座经过系统科学发掘的圣湖，为我们研究古埃及圣湖提供了珍贵的第一手资料和样本。”中埃卢克索孟图神庙联合考古项目中方总负责人贾笑冰研究员说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这一发现实属罕见，是联合考古队多年来辛勤工作的结晶。”联合考古队埃方队员、孟图神庙总督察员汉德·阿里告诉记者，南圣湖的四壁由尺寸较大的砂岩石块砌筑而成，基础部分保存完整，东壁一侧建有石阶，可通向湖底，供古代祭司取水使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在奥西里斯神殿区，历经8年的田野发掘工作，联合考古队成功发掘出第二至五座奥西里斯神殿完整的建筑结构，出土了数十件不同尺寸、不同材质的奥西里斯雕像，以及多件与古埃及晚期圣女相关的石刻残块。这为进一步复原第二十五至二十六王朝圣女治下的埃及古都底比斯（现称卢克索）的历史提供了全新考古证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟图神庙始建于约公元前1391年至前1355年。孟图神庙遗址区总面积约10.6万平方米，其中围墙内的神庙区面积约2.4万平方米。截至目前，联合考古队发掘总面积约2300平方米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2018年起，中国社会科学院考古研究所与埃及旅游与文物部共同组建的首支中埃联合考古队在孟图神庙正式开展考古发掘与研究工作，项目得到河南省郑州市文物考古研究院和中国社会科学院世界历史研究所的大力支持。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDbTroHbcL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDbTroHbcL</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:20:30 GMT</pubDate><category>神庙</category><category>考古队</category><category>圣湖</category><category>埃及</category><category>孟图</category><category>南圣湖</category><category>古埃及</category><category>卢克索</category><category>奥西里斯</category><category>遗址</category></item></channel></rss>