<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 01 Feb 2026 09:15:52 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>哈梅内伊：如果美国挑起战争，冲突将不再局限于一地</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/634ED5EE85778297C7C25B058140D110EE3D02A7_size109_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/BB2519852A5D6DDB89D35E2B272C387932680F9A_size150_w1066_h1007.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 604px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月1日，伊朗最高领袖哈梅内伊在会见民众时向美国发出严正警告。他表示：“美国人应当清楚，如果他们挑起战争，这一次将不再是局限于一地的冲突，而将是一场全地区性的战争。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对美方近期关于战机、航母及战争的言论，哈梅内伊表示这并非新鲜事。他说：“过去美国人也多次在言语中进行威胁，声称‘所有选项都在桌面上’，包括战争选项。现在的这位（特朗普）也频繁叫嚣派遣了航母等等。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈梅内伊说：“我们不会是（战争的）发起者，也无意攻击任何国家。但面对任何发起进攻和骚扰的势力，伊朗民族必将予以重拳回击。”（总台记者 王政）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOLT94L9p5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOLT94L9p5</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 08:21:45 GMT</pubDate><category>总台</category><category>战争</category><category>伊朗</category><category>哈梅内伊</category></item><item><title>特朗普宣布美国独立250周年活动：白宫草坪看格斗，首都街头飙赛车</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0D21AC8E5686B1E6116EE9E0559B6D3C74C24875_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普1月30日签署行政令，下令今年8月21日至23日在首都华盛顿特区街道举办一场北美开轮式赛车比赛“印地车赛”（IndyCar），作为纪念美国独立250周年的庆祝活动之一。他同时提到另外一项庆祝活动，在白宫草坪举办终极格斗冠军赛（UFC）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据该行政令，美国内政部长与交通部长要在命令颁布之日起14天里，划定一条贯穿首都华盛顿，经过多座地标建筑的赛车路线。特朗普说，届时“可能创下赛车赛事的观众纪录”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在签署行政令时再次提到，作为庆祝活动的一部分，将在白宫南草坪举办一场终极格斗冠军赛，声称要为此“在白宫前盖一座体育馆”。不过按照UFC首席执行官达纳·怀特1月对媒体的说法，预期届时会有最多5000名观众在白宫南草坪上观看比赛，另外大约8.5万人在白宫南侧的椭圆形公园观看。比赛后，UFC会出钱修复白宫草坪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怀特去年说，“白宫版”比赛将于今年美国独立日7月4日举办。后来，比赛日期提前至6月14日、即特朗普80岁生日这天举办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终极格斗冠军赛1993年诞生于美国，进入21世纪后迅速发展。比赛通常在一个被称为“八角笼”的八边形封闭擂台上进行。怀特曾透露，特朗普是“大格斗迷”，曾邀请UFC在他名下位于新泽西州大西洋城、现已倒闭的赌场举办赛事。现在，特朗普将格斗擂台搬到了白宫前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年6月14日，即特朗普79岁生日当天，美国联邦政府在华盛顿举行阅兵式，纪念美国陆军建军250周年。同一天，全美多地爆发共计约2000场名为“不要国王”的示威游行活动，以抗议特朗普政府在移民、卫生、教育等方面政策。（欧飒）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOL2MAnXO8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOL2MAnXO8</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 08:15:31 GMT</pubDate><category>白宫</category><category>冠军赛</category><category>草坪</category><category>华盛顿</category><category>赛车</category><category>ufc</category><category>赛事</category><category>擂台</category><category>生日</category><category>首都</category></item><item><title>特朗普调侃：若他提名的美联储主席沃什不降息，就起诉对方</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A7D0F934DF2DED71DD4F32E06BBE253CE3276825_size180_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】当地时间1月31日，美国总统特朗普在华盛顿的一场晚宴上打趣称，倘若他提名的新任美联储主席人选凯文·沃什不降息，他就会起诉对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《华尔街日报》报道，这是特朗普首次以总统身份出席名流云集的“苜蓿草俱乐部”（Alfalfa Club）闭门晚宴，他是这场活动的特邀主讲人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出席晚宴者还包括美国前总统小布什、最高法院首席大法官约翰·罗伯茨、肯塔基州共和党参议员麦康奈尔、亚马逊创始人贝索斯，美联储现任主席鲍威尔、沃什本人以及数位现任和前任国会议员亦到场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场人士透露，特朗普向一众商界领袖和华盛顿精英表示，他之所以选择沃什，是因为此人看起来就像是为这个职位量身打造的人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他调侃说，沃什如果不降低利率，就会被自己起诉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1CFA32F439AD79665C558BBCD0BDCF66D8946294_size246_w800_h507.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 405px;&quot; alt=&quot;凯文·沃什 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;凯文·沃什 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天晚些时候，在“空军一号”上被问及此番言论时，特朗普称：“这只是晚宴的调侃罢了。”他表示，并没有就提名一事向沃什索要任何承诺，还称：“我想的话其实可以这么做，但我没有。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔的美联储主席任期将于5月中旬届满，特朗普此前一直施压鲍威尔要求降息，并多次发难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普已于1月30日提名沃什为新任主席，其提名尚需获得参议院批准。现年55岁的沃什曾担任美联储理事，还在小布什政府担任过经济顾问，并曾就职于摩根士丹利，担任投行家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《金融时报》称，沃什被提名一事，引发了人们对美联储角色的重新审视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储主席履职本应独立于总统个人意愿，但一些知名的前央行高管，比如芝加哥大学教授、印度储备银行前行长拉古·拉詹认为，美联储或许已越界涉足财政部和国会的职权范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉詹向《金融时报》表示：“当政府需要大量融资，而美联储又在大举购买美国国债时，这种操作还能被自欺欺人地称作货币政策、而非财政融资的局面，还能维持多久呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社分析，沃什成为美联储主席人选，并非意味着美联储的政策必然迎来调整。美联储基准利率由12人组成的联邦公开市场委员会以多数投票制敲定，该委员会由7名美联储理事，以及12家地区联邦储备银行中遴选出的5位行长构成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为防范美国劳动力市场出现超预期的大幅放缓，美联储去年共三次下调利率。去年12月，特朗普曾向《华尔街日报》表示，他认为利率应该降至1%甚至更低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周，美联储将利率维持在3.5%至3.75%的区间不变，显然远高于特朗普所期望的目标。此后，特朗普对鲍威尔发起了猛烈抨击。他在社交媒体上称，鲍威尔“正在损害我们的国家和国家安全”，还将这位美联储主席称作“蠢货”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚宴现场人士透露，特朗普在演讲中还谈及了再次轰炸伊朗的可能性。特朗普后来在“空军一号”上表示伊朗正与美方接触，并暗示双方或达成协议以避免军事打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场人士还表示，特朗普在演讲中看到最高法院首席大法官罗伯茨也在现场，还表示不会拿他开玩笑，因为自己得 “拍他的马屁”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOLT943YcA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOLT943YcA</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 08:14:19 GMT</pubDate><category>美联储</category><category>美联储主席</category><category>沃什</category><category>鲍威尔</category><category>晚宴</category><category>特朗普</category><category>金融时报</category><category>人选</category><category>华尔街日报</category><category>行长</category></item><item><title>烟瘾大？旅客携8920支香烟入境</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0C0D8C4D4EDB6BD24CEDD7C1B616A188A97339C4_size853_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2F52472AA9C4D7D0975DA7D7997FD89CDA04CB2F_size58_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423637028190826496-102-160312.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，济南机场海关对入境旅客行李进行监管时，发现一名选择“无申报通道”通关的旅客行李机检图像异常。经开箱查验，查获大量香烟，共计8920支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据该旅客自述，这批香烟是为他人代购。目前，该关已依法暂扣该批香烟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5F9D0B28B933C892C61A34D11B71D6CD81C57FE_size122_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烟草制品属于国家限制进境物品，根据《中华人民共和国海关进出境行李物品监管办法》等规定，进境旅客在行李物品总值不超过免税数额的前提下，可免税携带香烟（含加热卷烟）400支，或者雪茄20支，或者烟丝500克；其中，自香港特别行政区、澳门特别行政区进境的旅客，可免税携带香烟（含加热卷烟）200支，或者雪茄10支，或者烟丝250克。超出规定数量携带香烟进境，海关将依法处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;供稿/ 济南海关&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制/ 陶永&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审校/ 包滢晖、康悦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑/ 代俊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美术编辑/ 卫昊&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOJO8ijAed</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOJO8ijAed</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 08:01:27 GMT</pubDate><category>香烟</category><category>旅客</category><category>海口</category><category>海南</category><category>卷烟</category><category>海关</category><category>烟丝</category><category>雪茄</category></item><item><title>美媒：他们都说与爱泼斯坦不熟，但新文件显示事实并非如此</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2D38F2655A689F9BF31A083B283CB69DA51B29CF_size70_w756_h425.jpg&quot; height=&quot;425&quot; width=&quot;756&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国司法部1月30日公布了新一批爱泼斯坦文件，许多名人牵涉其中，引发轩然大波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》1月31日刊文称，他们都说自己其实与爱泼斯坦不熟。他们一开始就对他感到厌恶。他们只是被他的才智、对科学的热爱或商业头脑所吸引。他们并不知道他虐待妇女和女孩的罪行。他们深深后悔与他交往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自爱泼斯坦2019年被捕并在曼哈顿监狱自杀身亡以来，一些世界上最富有、最有权势的人纷纷与这位声名狼藉的男人划清界限。他们曾经与他有过生意往来，在奢华的场所共进晚餐，或乘坐私人飞机出行。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/719AD3A7C0661954DB41F2FFB11905214D32F53E_size159_w698_h468.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 429px;&quot; alt=&quot;美媒：他们都说与爱泼斯坦不熟，但新文件显示事实并非如此&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但过去几个月里，一系列被陆续公布的文件和其他爆料——司法部1月30日公布了近300万页与爱泼斯坦相关的文件记录——凸显了他与全球精英阶层关系的深度、强度和持久性，这与这些人多年来精心否认的说法相矛盾，甚至彻底推翻了他们的说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少到目前为止，这些新文件并没有从根本上改变公众对爱泼斯坦先生及其罪行的认知。相反，这些文件充斥着亲密的交流、热情的邀请和错综复杂的财务纠葛。这些文件共同揭示了，即使在2008年被判性犯罪之后，爱泼斯坦与好莱坞、华尔街、华盛顿和时尚界人士的关系依然十分密切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某些情况下，这些文件进一步揭示了与爱泼斯坦关系密切但此前已被人们所知的同伙的情况。另一些文件则揭露了多年来一直不为人知的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克是世界上最富有的人之一，他不仅否认曾到访过爱泼斯坦的私人岛屿，还声称这是出于原则。去年9月，马斯克在社交媒体上发帖称，爱泼斯坦“试图邀请我去他的岛屿，但我拒绝了”。然而，30日公布的文件显示，马斯克一度非常渴望前往。2012年11月，马斯克曾给爱泼斯坦发邮件问道：“你岛上最疯狂的派对会在哪一天/哪一晚举行？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克31日在社交媒体上发帖写道：“我与爱泼斯坦的通信很少，也多次拒绝了他前往他的岛屿或乘坐他的‘洛丽塔专机’（Lolita Express）的邀请，但我很清楚，与他的一些邮件往来可能会被曲解，并被诋毁者用来抹黑我的名声。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A2EF2895135E8E2D77F294602900DABAAF122309_size135_w640_h435.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 435px;&quot; alt=&quot;美媒：他们都说与爱泼斯坦不熟，但新文件显示事实并非如此&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，商务部长卢特尼克在一次播客节目中描述了他在2000年代中期参观爱泼斯坦位于曼哈顿的豪宅时感到非常反感，以至于他决定“永远不再和那个令人作呕的人待在同一个房间里”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克的厌恶似乎只是暂时的。2012年，他曾与爱泼斯坦先生互通邮件，计划在圣诞节前夕携妻子和孩子前往爱泼斯坦先生的私人岛屿。爱泼斯坦的一位助理后来将爱泼斯坦发给卢特尼克先生的一条信息转发给了他，信息内容是：“很高兴见到你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日，卢特尼克表示“我根本没和他待在一起”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凯西·鲁姆勒（Kathy Ruemmler）曾担任奥巴马时期的白宫法律顾问，现任高盛集团总法律顾问。她表示，自己曾为爱泼斯坦提供专业服务和法律咨询。但在最近公布的与爱泼斯坦先生及其他人的电子邮件中，她讨论了与爱泼斯坦及其所谓的“女孩们”的会面；分析令人不安的梦境；并安排接收他赠送的贵重礼物。一位高盛内部人士透露，“众所周知，爱泼斯坦经常主动向他的众多商业伙伴提供好处和礼物。”他还说，“这些女孩”指的是一位共同的客户和她的女儿们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年，英国亿万富翁理查德·布兰森（Richard Branson）与爱泼斯坦的一封电子邮件往来暗示，他也与爱泼斯坦关系密切。布兰森写道：“昨天见到你真高兴。”他还补充道：“如果你来这附近，我非常乐意再见你。只要你带上你的后宫佳丽！”布兰森的一位代表表示，两人只是进行了一次商务会面，并强调这些女性都是成年人，而且并未出席会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽约房地产大亨安德鲁·法卡斯（Andrew Farka）是一位颇具影响力的政治捐助者，与前州长安德鲁·M·科莫和特朗普总统关系密切。多年来，他与爱泼斯坦在圣托马斯岛共同拥有一家游艇码头。去年，他在一封致投资者的信中表示，他与这位性侵犯者的关系纯粹是商业往来。但最近公布的文件显示，两人之间存在着更为私人的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在爱泼斯坦先生首次被捕和定罪后的，两人2010年曾互发过一些关于女性的粗俗电子邮件。2018年，法卡斯先生在一封信中告诉爱泼斯坦先生，他爱他，并把他视为自己最好的朋友之一，信末署名是“xoxo”。法卡斯先生曾住在爱泼斯坦的岛上。去年年底，国会公布的照片显示，在热带地区，爱泼斯坦将手搭在法卡斯先生的肩膀上，两人并肩散步。去年12月，法卡斯的发言人告诉《泰晤士报》，他“与爱泼斯坦先生的往来完全出于商业关系”，并且“他对自己与爱泼斯坦先生的交往感到后悔”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年年初，亿万富翁风险投资家彼得·蒂尔（Peter Thiel）在《金融时报》上发表了一篇文章，认为特朗普的连任意味着政府严守的秘密——包括关于爱泼斯坦先生死亡的秘密——最终将会曝光。此后几个月，对爱泼斯坦的审查反而揭露，蒂尔联合创办的一家投资公司曾接受爱泼斯坦4000万美元的捐款，而且在爱泼斯坦去世前至少5年，他和蒂尔一直保持着通信联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，爱泼斯坦曾邀请这位科技亿万富翁“来加勒比海找我”。蒂尔的代理人杰里迈亚·霍尔（Jeremiah Hall）拒绝就此事置评，但他表示蒂尔“从未去过爱泼斯坦的岛屿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来的证词和文件显示，爱泼斯坦与权贵人士的交往是他虐待女性的关键所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦有时会带受害者参加社交活动，让她们结识他的精英朋友。1月30日公布的文件提供了更多例证。2007年，一位不愿透露姓名的爱泼斯坦受害者在向调查人员作证时表示，她被迫前往爱泼斯坦的私人岛屿小圣詹姆斯岛，并在那里遭到爱泼斯坦的性侵犯。她说，她曾遇到过谷歌联合创始人谢尔盖·布林（Sergey Brin）和他的未婚妻安妮·沃西基（Anne Wojcicki），他们当时来访。他们没有回应置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦似乎还扮演着富豪与年轻女性之间的桥梁角色。他作为性犯罪者的身份显然并未引起太多关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010年代初期，他结识了纽约巨人橄榄球队的共同所有人史蒂夫·蒂施（Steve Tisch）。在2013年的一封邮件中，爱泼斯坦称蒂施为“一位新结识但显然志趣相投的朋友”。蒂施通过爱泼斯坦的一位助理认识了一位年轻女子，之后又询问另一位女子的情况。同年，爱泼斯坦在另一封邮件中邀请蒂施深夜到他家做客。“我能预料到会有‘麻烦’吗？”蒂施问道。爱泼斯坦表示，如果“你愿意”，他可以邀请一位未透露姓名的俄罗斯女子加入他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒂施在一份声明中表示，他与爱泼斯坦有过“短暂的交往”，期间他们就“成年女性”和其他话题交换过邮件。“正如我们现在所知，他是一个可怕的人，我非常后悔与他交往，”蒂施说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦有时会监视那些有权势的朋友正在约会或有染的女性。他对莱昂·布莱克（Leon Black）这位亿万富翁尤其感兴趣，布莱克是爱泼斯坦在2010年代的主要经济资助人，也是一位私募股权投资人。在一些邮件中，爱泼斯坦先生有时称布莱克为“大人物”，试图收集布莱克先生一位前女友的信息，并讨论对她进行严密监视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布莱克先生本人并未出现在这些邮件中，但他的律师出现在部分邮件中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦去世后，布莱克告诉投资者，他们之间的关系仅限于工作关系，他只是提供税务和遗产规划方面的建议。“我对爱泼斯坦先生的不当行为完全不知情，对此我深感不安，”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但布莱克确实向与爱泼斯坦关系密切的女性支付过款项。30日公布的文件中包含一份布莱克向一位与爱泼斯坦有联系的前模特支付款项的清单。这些被称作“礼物”的款项总额超过60万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布莱克先生拒绝就此事置评。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒：他们都说与爱泼斯坦不熟，但新文件显示事实并非如此&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOHQU66Tag</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOHQU66Tag</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 07:23:18 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>邮件</category><category>马斯克</category><category>文件</category><category>曼哈顿</category><category>华尔街</category><category>金融时报</category><category>司法部</category><category>好莱坞</category><category>美国司法部</category></item><item><title>特朗普：印度将进口委内瑞拉石油，同样欢迎中国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0D682A1B1A0DCFA3E89B4893698E60C1CEF96F93_size77_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】美国总统特朗普当地时间1月31日表示，印度将从委内瑞拉而非伊朗进口石油。他还声称，美方也欢迎中国与美国达成进口委内瑞拉石油的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，特朗普是在从华盛顿特区飞往佛罗里达州的“空军一号”上如此表态的。他说，美国和印度敲定了相关协议，“至少在原则层面上已经谈妥。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年3月，特朗普曾宣布对从委内瑞拉购买石油和天然气的国家征收25%关税。三名知情人士向路透社透露，就在特朗普发表此番言论的前一天，美国已告知印度方面，印度很快可恢复从委内瑞拉进口石油，以此替代俄罗斯石油的进口量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国去年也曾因印度购买俄罗斯石油而对印度征收25%的关税。多名消息人士称，在美国采取关税行动后，印度承诺大幅削减俄罗斯原油采购，未来几个月内印度有望将俄罗斯原油日进口量减少数十万桶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析指出，美国推动向印度供应委内瑞拉原油的背后，是美方希望减少俄罗斯在俄乌冲突中的石油收入来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于特朗普的关税，印度信实工业去年3月起停止购买委内瑞拉石油。不过信实工业1月初表示，如果允许委内瑞拉石油出售给非美国买家，公司将考虑重新购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们正在等待有关非美国买家获得委内瑞拉石油的明确信息，并将考虑以合规的方式购买石油。”信实工业的一位发言人对路透社说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业内人士透露，如果允许向非美国公司出售委内瑞拉石油，印度国有炼油企业印度石油公司和印度斯坦石油公司也将考虑购买委内瑞拉石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普补充道，美方同样欢迎中国与美国达成进口委内瑞拉石油的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于出售石油的收益，他对媒体表示，委内瑞拉领导人“做得很好”，“我们将出售大量的石油，我们会从中获得一部分收益，他们也会获得很大一部分”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7A718FCA1BFD7695B52422D1E5C7E10B95584A70_size275_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月21日，委内瑞拉马拉开波。委内瑞拉正推进一揽子法律改革，旨在吸引投资并加强石油产业，同时改善与美国关系。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月21日，委内瑞拉马拉开波。委内瑞拉正推进一揽子法律改革，旨在吸引投资并加强石油产业，同时改善与美国关系。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对委内瑞拉下黑手后，特朗普政府不仅疯狂收割其石油资源，号召美企赴委采油，还不断把矛头指向中国，对两国正常经济往来横加干涉。多年来，中国一直是委内瑞拉石油的最大买家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月3日召开记者会说，美国石油公司将修复委内瑞拉的石油基础设施，为美国“创收”。他还称，委内瑞拉的石油出口不会受到影响，中国、俄罗斯和其他买家“无需担心供应问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他后来在白宫与石油行业高管会面时又表示，中国和俄罗斯只能在美方控制下购买委内瑞拉原油。他称，如果美国不接管委内瑞拉石油产业，中国或俄罗斯就会这么做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社1月22日援引一名美国官员的话称，美国政府允许中国购买委内瑞拉石油，但不得沿用马杜罗政府时期售卖原油时的“不公平低价倾销”的价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人毛宁早前强调，委内瑞拉是主权国家，对本国的自然资源和一切经济活动拥有充分的永久主权。中国和其他国家在委内瑞拉的合法权益必须得到保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“空军一号”上，特朗普仍对中加经贸合作喋喋不休。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他重申，一旦加拿大推进与中国达成贸易协定，美国将作出“重大”回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果他们和中国达成协定，我们将采取重大的行动。”特朗普张口就来，宣称中加一旦达成协定，中国将“接管”加拿大，这是美国不想看到的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普25日曾在节目中猛烈抨击加拿大，称一旦加中达成协议，所有加拿大输美商品将立即被加征100%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国财政部长贝森特后来对美国广播公司（ABC）解释，“加征100%关税的前提是加拿大与中国签署自贸协定”，并施压加拿大不成为中国向美国“倾销”廉价商品的突破口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还谈及格陵兰岛问题，他说，关于格陵兰岛的谈判已经启动。他认为谈判基本达成了一致，并最终会达成协议。他强调，从国家安全的角度来看，这是一项“非常重要”的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈及古巴时，特朗普称古方可能会来寻求同美国谈判，他认为会就此达成协议。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOFedymx0W</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOFedymx0W</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 06:56:51 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>委内瑞拉石油</category><category>石油</category><category>印度</category><category>美国</category><category>关税</category><category>原油</category><category>路透社</category><category>加拿大</category><category>俄罗斯</category></item><item><title>伊朗议长：将所有欧盟国家军队视为“恐怖组织”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4993D715B4C2C36158CE5D9EAABECDFF69050131_size105_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社德黑兰2月1日电　据伊朗媒体2月1日报道，伊朗伊斯兰议会议长卡利巴夫当天说，伊朗根据法律现将所有欧盟国家的军队视为“恐怖组织”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOEZD2k8m6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOEZD2k8m6</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 06:36:54 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>德黑兰</category><category>恐怖组织</category><category>议长</category></item><item><title>特朗普再谈格陵兰：谈判已开始，将达成一致</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/72A12147B6752B18A07E6330FFE23626E8B34D9F_size79_w935_h526.jpg&quot; height=&quot;526&quot; width=&quot;935&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普1月31日表示，围绕格陵兰岛的谈判已经开始，并表示格陵兰方面“都希望推动此事”，并认为将达成一致。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6D9C77E309AB22EAE15C0296F709C09F087C4EC1_size80_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423611805529809296-102-143325.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNwOpgzGvc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNwOpgzGvc</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 06:33:35 GMT</pubDate><category>美国总统</category><category>华盛顿</category></item><item><title>胡锡进：只要特朗普在台上，爱泼斯坦文件就不会对他构成实质威胁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/69500B0B54E613FF809D6CB1BEB3D0A50954698B_size26_w442_h248.jpg&quot; height=&quot;248&quot; width=&quot;442&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国这个周末完全被爱泼斯坦的最新文件曝光刷屏了，整个美国社会都在吃瓜。正式文件的内容有限，最轰动的是比尔·盖茨得过性病和英国安德鲁王子的性丑闻。但是社交媒体上有大量补充，真假没人鉴定，假的可能性大，但很多美国和西方网友尽情消费那些传闻，包括“爱泼斯坦贩运人口并虐待她们”“美国精英奸杀和食用儿童”“前总统老布什是恋童癖和强奸犯”“特朗普曾经强奸了一个13岁女孩”等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦文件是最让特朗普乃至一个隐秘的美国富豪小圈子胆颤心惊的舆论运动了，它成了特朗普的头号克星。一说到爱泼斯坦文件，人们想到的首先想到的就是特朗普，而特朗普过去这方面的确不干净。在美国司法部公布爱泼斯坦文件的网站上搜索“特朗普”，结果超过1800条，文件中可以证实的内容是特朗普的确和爱泼斯坦来往密切，在20世纪90年代曾多次乘坐爱泼斯坦的私人飞机，爱泼斯坦本人在特朗普的第一任期中经常通过邮件等方式支持他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，不断有富豪和大人物被卷进来，涉及面之广，令人咋舌。人们发现爱泼斯坦曾多次邀请马斯克上岛，但并没有成行。另外，美国商务部长卢特尼克2012年通过电子邮件与爱泼斯坦联系，商讨访问他的私人岛屿。美国商务部对此的回应是，卢特尼克在妻子在场情况下与爱泼斯坦“有限互动”，并且从未受到不当行为的指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老百姓的心态首先是围观取乐，他们愿意看到有些大人物被丑闻搞得狼狈不堪的样子。在美国极不平等的社会里，爱泼斯坦案就像是那些超级富豪精英的报应一样，带给普通人某种心理安慰和平衡感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而值得注意的是，迄今为止，在爱泼斯坦案中唯一真正倒霉的人就是爱泼斯坦本人，他2019年7月被捕，仅过了1个多月就死在监狱里，他普遍被认为遭到“灭口”。另外，爱泼斯坦案受害者抗议美国司法部在最新公布的文件中侵犯了隐私权，18名爱泼斯坦性侵案的幸存者在一份联合声明中表示：“杰弗里·爱泼斯坦最新公布的文件打着透明的旗号，但实际上却是在暴露幸存者，幸存者的姓名和身份信息再次被曝光，而那些虐待我们的人却依然逍遥法外，受到保护。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前爱泼斯坦文件更多被美国政坛当作党争的工具。一直积极推动公布爱泼斯坦文件的民主党人认为，司法部最新公布的文件只是一半。据美联社报道，联邦检察官收到过许多举报，举报人讲述了自己被名人性侵的离奇故事。在某些情况下，联邦调查局的调查人员会认真联系这些举报人和所谓的受害者，倾听他们那些听起来匪夷所思的叙述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国副司法部长布兰奇为自己辩护称：“我们并没有隐瞒任何关于爱泼斯坦的绝密文件。人们对信息的渴望，或者说渴求，我认为仅仅查阅这些文件是无法满足的。”路透、益普索、皮尤等机构的民调都反复显示：无论是否出现实质性新证据，美国社会普遍认为特朗普政府有所隐瞒，并对特朗普处理此案的方式深感不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡个人的判断是，只要特朗普在台上，爱泼斯坦文件就不会有对他构成实质威胁的内容披露出来。而在他上台之前，爱泼斯坦案已经闹了好几年，美国对相关文件的隐瞒显然是体系性的。这或许是因为该文件一旦毫无保留地披露出来，所造成的打击很可能是跨党派的，而官官相护是美国政治中最深层的潜规则之一。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qODC1d0PyP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qODC1d0PyP</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 06:15:22 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>文件</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>幸存者</category><category>爱泼斯坦案</category><category>美国司法部</category><category>美国商务部</category><category>举报人</category><category>美联社</category></item><item><title>知名品牌被曝“牛奶吐司吃出牙齿”，化验报告证实“特征相若”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7427897C6FED8FE4ED84CAD7A739C8804B2CFA7E_size37_w698_h393.jpg&quot; height=&quot;393&quot; width=&quot;698&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年12月，有网友发帖称，在美心西饼购买的特浓牛奶吐司中发现一粒疑似牙齿的异物。近日，该网友公开香港食物环境卫生署的回复，报告显示，网友提供的样本“含有碳酸盐、钙及磷的物质，其特征与牙齿相若”，并邀请投诉人提供补充供词以便继续跟进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据网友在社媒平台的帖文，其家人在连锁店美心西饼购买特浓牛奶吐司作早餐，未曾想在食用期间，发现面包内含一粒疑似蛀牙的黑色异物。该网友表示，家人发现后立即检查自己的牙齿，确认并非属于自己，已向食环署通报事件，并将异物交去检验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，该网友在社交平台公布事件最新进展，指经过一个月的等待，政府给出了化验报告，证实异物“特征与牙齿相若”。报告提醒投诉人在2月13日前填妥补充供词，否则中心可能会无法继续跟进此案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美心西饼在接受港媒采访时表示，正全力配合食环署相关调查。美心西饼坚守食品卫生及质量的承诺。在整个食品制作及包装过程中，所有员工必须佩戴口罩和头套，并穿着全身防护衣；又指其生产线装置了先进的检测设备，以确保所有产品均达到食品安全标准。每件产品在运至店铺前，均会被妥善封装于透明袋中。他们将继续维护产品质量，确保为顾客提供安全且优质的食品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：现代快报/现代+&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：龙秋利；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：沐沐；&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOBEAoCLjT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOBEAoCLjT</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:53:15 GMT</pubDate><category>异物</category><category>牙齿</category><category>美心</category><category>西饼</category><category>网友</category><category>供词</category><category>食环署</category><category>投诉人</category></item><item><title>特朗普再威胁中加贸易合作：将采取重大回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/039B0F3CE6183B0FABDD55C6D18B64103F291440_size17_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普1月31日就加中贸易合作再次威胁称，如果加拿大继续推进与中国之间的贸易协定，美国将采取重大回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示，如果加中达成贸易协定，中国就会“控制”加拿大，这不是美方乐于看到的。届时，美方将采取非常实质性的举措。特朗普日前就加中贸易合作威胁称要向加拿大征收100%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对特朗普关于加拿大同中国开展商业活动的言论，中国外交部发言人1月30日在例行记者会上说，中方愿同各国本着互利共赢的精神，加强合作，造福各国人民。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOAHGW45ep</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOAHGW45ep</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:41:51 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>加拿大</category><category>美方</category><category>美国总统</category></item><item><title>右翼退潮，左翼归来？委内瑞拉事件，或促成全球思潮的又一次大分野</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4B87B65CFC44EEB4E83E81DD873FCBFC9A43D5DF_size120_w767_h431.jpg&quot; height=&quot;431&quot; width=&quot;767&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;委内瑞拉事件与美国的“新法西斯主义”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《文化纵横》2026年第1期（2月刊）手记&lt;/p&gt;&lt;p&gt;✪ 《文化纵横》编辑部&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月3日，美国悍然动用军队，入侵委内瑞拉，绑架委内瑞拉总统马杜罗，并公然威胁哥伦比亚、尼加拉瓜、古巴等拉美国家。1月中旬，美军又向中东集结，准备干涉伊朗，中东战火随时可能点燃。与此同时，特朗普总统声称必须吞并格陵兰岛，使之成为美国的一部分，导致美国与欧洲之间的关系瞬间紧张……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉事件很快会成为一个重要的历史时间节点，它不仅标志着美国全球战略的重大调整，而且标志着美国特朗普政权的“新法西斯主义”性质的暴露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普一直标榜“美国优先”，其社会基础 MAGA 运动也一直主张专注于解决美国内部的事情，放弃“国际警察”义务，并主张美国力量向美洲收缩，巩固西半球的霸权。特朗普 2.0 以来，人们看到的是关税战等地缘经济的竞争手段，战争等军事手段的使用则相对较少，也较为克制。一段时间，特朗普甚至声称要争取诺贝尔和平奖的荣誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，委内瑞拉事件将特朗普追求和平的假面彻底撕去，其帝国主义的本质则赤裸裸地暴露出来。与美国传统的帝国主义不同，特朗普的帝国主义是一种美国式的新型法西斯主义。传统美国帝国主义通常不以领土攫取为诉求，而是以资源控制、市场占有为追求，并伴随“文明开化”“民主人权”等价值观武器。特朗普的帝国主义，则是赤裸裸的领土、资源侵夺， 并且不假以任何道德修饰，其口号是“美国优先”，其理由是美国国家利益，其目标是美国的生存空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的帝国主义正加速演变为“新法西斯主义”，其政治哲学基础也与传统帝国主义不同。这种“新法西斯主义”的特征突出表现为以下几点：第一，以自由资本主义为敌，代表多数在资本主义竞争中被抛弃的社会底层，追求所谓的社会公平与社会正义，并形成强大的社会保护的民粹主义浪潮；第二，代表大资本与科技资本的利益，相信只有激进减税等手段才可能挽救美国经济，其亲资本的倾向毫不遮掩；第三，破坏既有国际规则，一意孤行，强横霸道，特朗普公开声称其行为不受任何国际法约束，只受其个人的道德制约；第四，集中权力，破坏美式民主体制，包括不断扩张行政权力、打压建制派、绑架共和党、削弱美联储，乃至派遣国民警卫队镇压社会运动……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的“新法西斯主义”并不只是他个人的成就，而是美国社会内外矛盾激烈演化的结果，特朗普主义不是原因，而是结果，它是美国资本主义危机的典型症候。这种“新法西斯主义”有着美国社会强大的社会土壤，并有着向全球传播的强烈动机。MAGA 阵营中的班农一派，就在大力推动美式新右翼保守主义在欧洲的传播，并与欧洲新右翼迅速合流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉危机的爆发，美国“新法西斯主义”的出现，对当代世界的影响是极其巨大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从地缘政治角度分析，它会导致世界范围的阵营重组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国—欧洲大西洋地区，美国“新法西斯主义”会不断加大与欧洲传统民主主义势力的矛盾，矛盾激烈时甚至可能形成尖锐对峙，逼迫老欧洲不断调整与中国和全球南方的关系。与此同时，美国“新法西斯主义”会扶持欧洲新右翼保守主义势力，推动欧洲的右翼联合，瓦解欧洲民主主义势力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国—俄罗斯方面，由于美国“新法西斯主义”与俄罗斯保守主义价值的趋同，同时也由于美国战略收缩的意图，美俄会合力塑造欧洲东部地区的地缘政治格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国—亚太地区，美国“新法西斯主义”的出现，会扰乱美国传统价值观同盟的稳定。亚太地区的美国盟友，会由于中国崛起的压力而紧紧拉住美国，同时也会因为美国价值观的法西斯主义化而陷入内在分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从社会思潮演变的角度分析，美国“新法西斯主义”的出现，会催化本已剧烈演变的全球范围的左右翼社会思潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在西方，由于美国“新法西斯主义”的泛滥，欧洲新右翼保守主义会加速崛起，并可能在多个国家赢得政权，逐渐形成西方新右翼保守主义的国际联合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拉美，由于委内瑞拉事件与美国赤裸裸的“新法西斯主义”，拉美会加速左倾，其温和民族主义政府会日益激烈地对抗美国霸权主义，而拉美社会广大青年和中产阶级人群，由于美国“新法西斯主义”的侵略扩张，则会大规模左倾化。历史经验证明，当资本主义危机深化之际，社会思潮中的左右两翼都会不断极端化。今天的时代，右翼保守主义在全球范围内普遍兴起，左翼社会主义则力量弱小，无法与右翼抗衡。委内瑞拉事件和美国“新法西斯主义”的出现，开启了左翼社会思潮兴起的肇端，可以预见，一个遍及拉美乃至全球的左翼社会主义浪潮将在不久的将来出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从中国与美国“新法西斯主义”的关系看，中国面临着国际道义与国家利益之间张力的平衡与协调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，在委内瑞拉事件中，美国“新法西斯主义”赤裸裸的侵略行径，激起了全世界的义愤和普遍反对。在此之际，中国必然要站在国际道义的制高点，代表全人类的利益对美国“新法西斯主义”进行强烈谴责和强有力的制约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，由于美国重点经略西半球，其力量已不足以全面覆盖亚太地区，这将导致亚太地区力量格局重组的可能。与此同时，由于中国在委内瑞拉和拉美有着大量的投资和经济利益，必须加以保护。这些都决定了中国基于国家利益的现实主义政治选择。未来几年，中美之间的战略竞争和利益博弈将长期存在，中美之间的主义之争也将长期存在。在这一过程中，仅考虑现实利益是不够的，仅考虑国际道义也是不够的，必须将国际道义与国家利益进行有机的平衡与协调。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOCWrr7Rrk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOCWrr7Rrk</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:41:28 GMT</pubDate><category>法西斯主义</category><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>右翼</category><category>帝国主义</category><category>保守主义</category><category>拉美</category><category>欧洲</category><category>文化纵横</category><category>伊朗</category></item><item><title>特朗普：美委将“分享”石油收益</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2CD269BABDDD487AE484C1BEDC8D99D1C5645635_size58_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿1月31日电　美国总统特朗普1月31日说，美国与委内瑞拉两国领导层的关系非常好，双方将“分享”石油收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在总统专机“空军一号”上对媒体说，委内瑞拉领导人“做得很好”，“我们将出售大量的石油，我们会从中获得一部分收益，他们也会获得很大一部分”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈及古巴时，特朗普称古方可能会来寻求同美国谈判，他认为会就此达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还告诉媒体，关于格陵兰岛的谈判已经启动。他认为谈判基本达成了一致，并最终会达成协议。他强调，从国家安全的角度来看，这是一项“非常重要”的协议。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qO8wbA16fk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qO8wbA16fk</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:23:27 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>美国总统</category><category>华盛顿</category><category>古巴</category></item><item><title>爱泼斯坦案最新文件曝光，特朗普被提上千次</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A9271F43AC5AFE50C05F325CA59B07A255CA7C86_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国司法部最新公布爱泼斯坦案文件总计超过300万页。据美国有线电视新闻网披露，特朗普在此次公布的文件中被提及超过1000次，其中包括多名女性受害者对特朗普的指控，以及爱泼斯坦与友人对特朗普的评论。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A9271F43AC5AFE50C05F325CA59B07A255CA7C86_size78_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423592620166746586-102-131722.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qO7oYUIvRa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qO7oYUIvRa</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:20:05 GMT</pubDate><category>美国司法部</category><category>受害者</category><category>美国有线电视新闻网</category><category>友人</category></item><item><title>美议员反驳鲁比奥：要是美国总统被掳走，我肯定支持宣战</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/575BFED36D577DCDD1FAEF449D5804427BFF55D7_size77_w887_h499.jpg&quot; height=&quot;499&quot; width=&quot;887&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国对委内瑞拉采取军事行动，强行掳走了其总统马杜罗夫妇，美国还将这次行动描述为执法行动，多方对此提出异议。美国共和党参议员兰德·保罗（Rand Pual）认为，这就是战争行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《国会山报》报道，美国国务卿鲁比奥本周在出席参议院外交关系委员会的听证会时称，美国抓捕马杜罗夫妇的行动不是战争行为，而是一次执法行动。“我们认为这次行动远未达到宪法对战争的定义。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保罗迅速反驳道：“但如果有人对我们这样做，这算战争行为吗？没有人死亡，伤亡很少，他们迅速行动，砰的一声就撤了，一次完美的军事行动。这算战争行为吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他继续说道，“这当然是战争行为。我可能是参议院里最反战的人，但如果有人入侵我们的国家，掳走我们的总统，我肯定会投票支持宣战。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“所以，我认为我们至少需要承认这是一个单方面的论点，无法自圆其说、无法应用于自身、不具有普遍适用性的单方面论点，都是糟糕的论点。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/95610C1788927C88DA2171EFE0993305774FEFE0_size203_w889_h501.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;美议员反驳鲁比奥：要是美国总统被掳走，我肯定支持宣战&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月3日凌晨，美国突袭委内瑞拉首都加拉加斯，并掳走马杜罗夫妇，将他们移送至纽约“受审”。马杜罗被美方指控犯有“毒品恐怖主义阴谋罪、可卡因走私阴谋罪、持有机枪及破坏性装置罪，以及针对美国的持有机枪及破坏性装置阴谋罪”。鲁比奥和特朗普将此次行动描述为执法行动，而非军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月5日，在出庭时，马杜罗否认了美方的指控。马杜罗在法庭上用西班牙语陈述：“我是被绑架到这里的”，“我无罪。我不认罪”。马杜罗强调，他仍然是委内瑞拉总统。他还说，自己是“战俘”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马杜罗的代理律师“对马杜罗被强行控制的合法性存在疑问”，并表示将提交大量文件来应对法律挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马杜罗的妻子西利娅·弗洛雷斯对美方指控同样表示无罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，马杜罗被关押在纽约布鲁克林区的大都会拘留中心。法官要求马杜罗3月17日再次出庭参加听证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉代总统罗德里格斯1月10日发表讲话说，将努力促成遭美国强行控制的委总统马杜罗及其夫人返回祖国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说，全国团结对实现“营救”马杜罗夫妇的目标至关重要，“我们一定会把他救回”，“我们一定能做到”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美议员反驳鲁比奥：要是美国总统被掳走，我肯定支持宣战&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qO8F5qjaYb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qO8F5qjaYb</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:13:50 GMT</pubDate><category>马杜罗</category><category>委内瑞拉</category><category>美方</category><category>战争</category><category>论点</category><category>总统</category><category>美国</category><category>夫妇</category><category>机枪</category><category>鲁比奥</category></item><item><title>菲律宾南部沉船事故死亡人数上升至39人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/359CA311BD2F30B8BB6FE7CEBBCF38BA249F0CE6_size113_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8412B7AAC1BC7EB32B3BF7014651DA608EC7DA76_size219_w1380_h1035.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲律宾海岸警卫队发布消息称，2月1日，南部沉船事故的联合搜救队打捞出3具遗体，这使得该事故的死亡人数上升到39人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，菲律宾南部发生沉船事故，海警称事故船只共载有344人，有316人获救。但目前获救人数和遇难人数与此前报告的总人数不符。海警目前正在进行调查，以确认事故船只当时搭载的真实人数。（总台记者 黄铮铮）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qO9SVFACnp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qO9SVFACnp</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:02:45 GMT</pubDate><category>事故</category><category>海警</category><category>菲律宾</category><category>船只</category></item><item><title>男子年会先后抽中10万元彩票和苹果17ProMax，公司人士：纯运气，无暗箱操作</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/804BE6E89CE2F3E734EB0DBEF0F4AB7A7C23DC81_size179_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/607C948DDE5552A6B292E7C74289462510154E8D_size1763_w1080_h1920.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423604964284444672-102-135547.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 柳之萌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日，安徽芜湖耐世特凌云公司的一场年会意外走红网络。有网友发布视频称，该公司一名员工在年会上先是刮彩票中得10万元大奖，随后又抽中公司特等奖——苹果17ProMax手机，双重好运引来了网友的广泛热议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F288F5DA70AAFE932AE478A36A0D06787F9F1355_size167_w1200_h1441.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 768px;&quot; alt=&quot;02BF72FD1B76759D3F2BEC817FDB9A30.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月1日，极目新闻记者联系到该视频的发布者黄先生。黄先生表示，自己是一名商拍摄影师，1月30日受委托前往耐世特凌云公司拍摄年会活动，恰巧记录下了该员工这份难得的幸运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄先生介绍，彩票是该公司为每位参会员工准备的福利，所有人都有，没想到该员工一举刮出了10万元的大奖。而在后续抽取公司年会特等奖时，因觉得该员工运气极佳，公司领导特意邀请他上台帮忙抽奖，令人意外的是，他竟直接抽到了自己，再获一台1万多元的苹果17ProMax手机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FE5B70EF025D4F81F6A907F28F8C1030C043FF61_size258_w1200_h800.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;26E725F79D3E10352212CF160C605FB8.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;装有彩票的年会福袋墙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司年会负责人胡先生向记者介绍，当天共有500余人参加年会，公司为每人准备了一张20元的彩票，并另设置了价值约20万元的奖品。特等奖共2名，奖品为苹果17ProMax手机，其余奖品还包括大疆灵眸相机、电动自行车等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C9DF536249EA41FAA75E3EDC554FF330AA92C51_size172_w1125_h672.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 382px;&quot; alt=&quot;3C3D735E155334C4EB3A471AEADE7AC8.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;朱先生与中奖彩票合影（受访者供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡先生回忆，员工朱先生刮出10万元后一度不敢相信，“他叫我去看，我告诉他可以去彩票站确认。”最终朱先生领取奖金时扣除2万元税费，实际到手8万元。在特等奖抽奖环节，总经理将抽取机会让给朱先生，“觉得他特别幸运，一般员工也就中二三十元，他一下就中了10万。”更巧的是，朱先生随后抽中自己获得手机，“没有任何暗箱操作，就是纯运气。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡先生还介绍，朱先生是公司的一名一线员工，“就是很普通的一位员工，但在公司做了很多年，是老员工了。”令他印象深刻的是，接连而来的双重大奖让全场沸腾，朱先生本人却显得异常冷静，“波澜不惊的，也没多说什么。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2DF07C57882C9339A5D8F7C1A69391DEA911CF3A_size352_w1290_h845.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 419px;&quot; alt=&quot;791B2D2EA36BB3A9E4D433362A4348F6.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，胡先生表示，公司一直以来都非常注重技术创新，讲究协同合力、持续增长，给员工更好的回馈。每年都会举办年会，且十分重视这份员工福利，“年会的投入其实比较大，毕竟一年一次，员工们都有期待，我们在这一点上还是舍得花钱的。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOAdjXfIsd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOAdjXfIsd</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:02:04 GMT</pubDate><category>年会</category><category>朱先生</category><category>员工</category><category>彩票</category><category>公司</category><category>特等奖</category><category>胡先生</category><category>奖品</category></item><item><title>高市党首讨论直播“放鸽子”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/3A985BE95CD6E1327E4873F9CAC4C8CE48689795_size390_w655_h368.png&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;655&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社东京2月1日电（记者李子越　陈泽安） 日本首相高市早苗2月1日以身体不适为由，临时取消当天上午参加日本广播协会一档党首讨论电视直播节目，引发在野党广泛批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本自民党代理政调会长田村宪久当天代高市出席该节目。他向媒体说明称，高市在此次众议院选举初期手部已有不适，选战期间频繁与支持者握手、行程密集，导致症状加重，因此未能出席当天节目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，在野党方面表示不满。日本共产党委员长田村智子同日在社交媒体发文称，自己在节目开始前约30分钟才得知高市将缺席，节目组也一度“陷入混乱”。她质疑称，选举期间党首公开讨论机会本就有限，高市连讨论都不参加，还想让民众对她投下信任票吗?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令和新选组共同代表大石晃子表示，近期有日本媒体披露，“世界和平统一家庭联合会”（原“统一教会”）相关团体，曾以购买“政治资金派对券”的方式，向高市所在的自民党支部提供资金。她原计划在节目中就此当面向高市提出质询，但因高市缺席未能实现。她要求高市“在投票日前向国民作出说明”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在近日举行的另一档党首讨论节目中，一些日本媒体注意到，当大石就高市与“统一教会”的关系向高市提出质询时，高市脸色突变，明显面露不悦，相关画面引发热议。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qO6W8X0Psr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qO6W8X0Psr</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 04:58:50 GMT</pubDate><category>高市</category><category>党首</category><category>在野党</category><category>节目</category><category>自民党</category><category>节目组</category><category>日本自民党</category><category>教会</category><category>日本共产党</category><category>众议院</category></item><item><title>爱泼斯坦遗嘱曝光，把萝莉岛留给女友</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D6BD7EC4B5C7F76B3F8177C322E75782995FF7B0_size1004_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，美国司法部最新公布的一批爱泼斯坦案文件中，有一份爱泼斯坦在2019年8月8日立下的遗嘱，两天后他就被发现死在了牢房里。爱泼斯坦死后8天，这份遗嘱由他的律师达伦·因迪克签署生效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这份遗嘱中，爱泼斯坦将自己2.88亿美元的钱财和遍布全球的房产留给了至少44位不同的受益人。其中他的女友卡琳娜·舒里亚克将得到5000万美元的现金、一枚33克拉的钻戒和多处房产。爱泼斯坦甚至把他大搞性交易的萝莉岛小圣詹姆斯岛也送给了舒里亚克。爱泼斯坦还在遗嘱上留下了一条手写信息，称这枚戒指是为结婚准备的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，卡琳娜·舒里亚克是白俄罗斯人，2009年来到美国，与爱泼斯坦保持了八到十年的关系，但他们的关系在爱泼斯坦去世几个月后才曝光出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，爱泼斯坦死前最后一通电话就是打给了舒里亚克，而监狱记录显示，在爱泼斯坦死前11天，舒里亚克曾去探监。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在爱泼斯坦的遗嘱中，律师因迪克也将获得5000万美元，会计师理查德·卡恩将获得2500万美元，他的长期同伙吉斯莱恩·麦克斯韦、他的兄弟马克和飞行员拉里·维索斯基都将获得1000万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过爱泼斯坦的遗嘱并没有得到执行，他的遗产全部转入了一个信托基金，用于赔偿受害者、缴纳税款和支付法律费用。最新账目显示，最初的2.88亿美元遗产已经只剩下1.27亿美元。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qO5zsaB6Nf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qO5zsaB6Nf</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 04:38:08 GMT</pubDate><category>遗嘱</category><category>爱泼斯坦</category><category>舒里亚克</category><category>女友</category><category>房产</category><category>美国司法部</category><category>遗产</category></item><item><title>韩国极右翼团体侮辱“慰安妇”受害者，李在明怒了：人面兽心！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/94B608524133B038B233747EAFE25EAE61BE53B5_size440_w640_h360.png&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 姜蔼玲】据韩联社等韩国媒体报道，韩国总统李在明2月1日强烈谴责韩国一极右翼团体涉嫌侮辱日军“慰安妇”制度受害者并要求移除“和平少女像”（也称“慰安妇少女像”）的行为。该团体目前正因相关指控接受警方调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;李在明 资料图 图源：韩媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7E135AA6A7293E58E786949C504084D394847943_size357_w640_h413.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 413px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明当日在社交平台X上发文，以“外貌是人，心肠如兽——人面兽心”为题，附上了关于警方调查进展的新闻报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，首尔警方1月7日对韩国极右翼团体“废除慰安妇法的国民行动”代表金柄宪（音）及多名成员展开初步调查。该团体上月31日未经许可在瑞草高中门前举行集会，要求拆除校门前的“和平少女像”，并悬挂侮辱性横幅冒犯历史受害者，涉嫌违反《集会及示威相关法》。金柄宪长期否认“慰安妇”受害史实，曾在韩国多地“和平少女像”周边举行类似示威，并通过社交平台扩散歪曲言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对上述情况，李在明在帖文中严厉斥责称，以侮辱性言论诽谤“慰安妇”制度受害者，这种话“别说是作为韩国国民，就算是作为一个人，都不可能说得出口”。“对这些无辜的战争受害者不但不能同情，反而多年来走遍全国对她们进行侮辱，这样的热情、费用和时间究竟从何而来？”李在明质问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明还表示，言论自由也存在界限。在人类共同生活的社会中，必须遵守应有的秩序、道德与法律。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qO3lqcxM89</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qO3lqcxM89</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 04:10:17 GMT</pubDate><category>慰安妇</category><category>受害者</category><category>少女</category><category>李在明</category><category>团体</category><category>环球网</category><category>和平</category><category>韩联社</category><category>社交平台</category><category>金柄宪</category></item></channel></rss>