<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:19:41 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>完美的“硬件”VS蹊跷的惨案：西班牙高铁相撞已致40死，几百米外发现乘客遗体</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/634BCB43F454BB6CD368155FF3B57B834EE59B7F_size1199_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间18日晚，本应是西班牙安达卢西亚一个寻常的冬夜，一场史无前例的铁道事故却打破了平静。两列高速列车在科尔多瓦省阿达穆斯附近迎头相撞，化为两团扭曲的金属废墟，带走了40条鲜活的生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安达卢西亚自治区主席胡安马·莫雷诺描述，他在距离事故现场“几百米远”的地方都看见了遗体，可见乘客被强大的力量甩出窗外，事态之猛烈可能超出很多人的想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙交通大臣奥斯卡·普恩特在面对媒体时，反复用“极为蹊跷”来形容这场本不该发生的悲剧，这是一条才翻新过的平坦铁路路段，事故涉及的列车投入使用尚不足4年。在这样“完美”的硬件条件下，这样的惨案令人费解。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB658FFDB8815AD505F489547BBBC49EC1FDED6A_size1368_w1236_h764.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 395px;&quot; alt=&quot;▲救援现场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲救援现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地媒体报道称，在铁轨上发现一处断裂的接头，但目前西班牙官方无法确定这处裂口是引发事故的源头，还是在事故发生后产生的破坏。不过，列车司机曾在事发前就警告过该路段存在安全隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次惨烈的事故究竟是偶发的小概率事件，还是埋藏着更深的系统性漏洞？目前，西班牙社会紧密关注着这一话题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;列车被撞成扭曲的金属&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;有乘客遗体在几百米外被发现&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当第一批救援人员抵达现场时，眼前的景象让他们很难相信：两列时速均高达200公里以上的高速列车，在致命的冲击下已经变成“扭曲的金属”、断裂的钢梁和被抛洒在数百米范围内的碎裂残骸。据报道，损毁更严重的一列车属于Iryo私营高铁，其部分车厢已经彻底报废，它被迎面而来的Renfe国营列车（马德里至韦尔瓦线）巨大的动能生生“削平”了一截。而Renfe列车的前两节车厢也像纸糊的一样，直接被撞离轨道，跌下了足足4米高的路基，化为一团巨大的废铁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9613BA2771C45E5CE38F1DB75A3B60782939494C_size771_w1179_h780.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; alt=&quot;▲现场惨不忍睹&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲现场惨不忍睹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安达卢西亚自治区主席莫雷诺在事后接受采访时，语气沉重地透露了一个令人毛骨悚然的细节：“撞击产生的冲击力极其惊人，部分遇难者的遗体竟然在距离事故核心区数百米远的地方被发现。”这意味着在碰撞发生的刹那，一些乘客被巨大的惯性从车窗中“弹射”而出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有被救出的幸存乘客回忆说，事故在当地时间19时45分前发生，事发后车厢一片漆黑，最初赶来的救援人员只能在有限的照明和取暖条件下工作。车厢里不时有手机屏幕亮起，不少乘客的亲友们打来电话询问安全情况。搜救人员坦承，目前先要从废铁堆中搬出死者的遗体，才能有空间继续寻找可能的生还者。目前仍然失联的乘客，生还的希望正在一点点变小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冰冷的数字背后，是无数个破碎的家庭。一名年仅6岁的西班牙小女孩，在这次事故中瞬间失去了她生命中最重要的人，包括她的父母、哥哥，甚至还有一同出行的堂兄。这家人原本满怀欢喜地从马德里看完《狮子王》音乐剧，准备搭乘这趟Renfe列车返回韦尔瓦，庆祝小女孩的生日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁曾想到，一场艺术之旅，最终竟以如此残酷的方式，让一个家庭彻底支离破碎。当搜救人员在废墟中找到这个幸存的小生命时，她怀里还紧紧抱着从马德里买来的《狮子王》纪念品——这份纯真的快乐，此刻已成为最沉重的悲歌。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;轨道刚翻新，列车才使用不到4年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;交通大臣连称“蹊跷”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据西班牙交通部的通报，事故发生的科尔多瓦阿达穆斯路段，地势平坦，并非险峻的山区弯道。更令人费解的是，这段轨道在去年5月才刚刚完成全面翻修，正处于基础设施的“黄金期”。而涉事的Iryo高铁列车，投入使用尚不足4年，远未达到机械老化或金属疲劳的阶段。在这样“完美”的硬件条件下，一辆正值当打之年的新车，在平原路段莫名脱轨，并撞上对向列车，这在现代铁路安全史上，的确是闻所未闻的“奇案”。西班牙交通大臣普恩特就反复强调，事故原因“极为蹊跷”，可能需要耗费一个月左右的时间调查。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC7DC15DD869A390D331907AFD7BC0757F81CAF8_size2732_w1645_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; alt=&quot;▲救援人员在现场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲救援人员在现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙国铁（Renfe）总裁雷迪亚也迅速确认，两列火车的时速均在200-210公里之间，完全处于该路段250公里的限速范围内，且自动防护系统当时运行正常，没有发出任何预警。所有的数据都指向“正常”，他推测事故原因可能与“某些车辆机械故障或铁路基础设施问题”有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着调查的深入，一条线索逐渐浮出水面。调查人员在Iryo列车最初脱轨的位置，发现了一个关键性的物证：一处断裂的铁轨接头。这个断裂点带着明显的磨损痕迹，专家怀疑它很可能就是这场灾难的“起点”。技术分析认为，这个焊接点的长期磨损和裂缝，可能在列车高速通过时达到了承重极限，最终导致Iryo列车尾部车厢瞬间脱轨，并冲入对向轨道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题的关键在于，这个断裂点究竟是导致Iryo脱轨的元凶，还是相撞剧烈冲击下产生的后果？普恩特虽然承认发现了这个断裂点，但他谨慎地表示，目前仍需更多证据来确定其因果关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更具讽刺意味的是，这场被称为“蹊跷”的事故其实并非毫无预兆。据披露，早在2025年8月，也就是轨道翻新完成后不久，西班牙火车驾驶员工会（SEMAF）就曾致信轨道管理局（ADIF），警告该路段存在严重的“坑洼和接触网不平衡”问题，导致列车行驶时震动异常剧烈，甚至有列车员因此受伤。这些预警，最终却如同泥牛入海，未能引起足够的重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 郑直&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄 审核 高升祥&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4P0SHxCWy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4P0SHxCWy</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:49:10 GMT</pubDate><category>列车</category><category>事故</category><category>西班牙</category><category>路段</category><category>车厢</category><category>乘客</category><category>轨道</category><category>马德里</category><category>遗体</category><category>iryo</category></item><item><title>女孩被3人性侵之后：家属控告民警，甘肃临夏检察院认定不构成渎职未立案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8C8449DAA0D18469F11D65FC2B381E066137022C_size1004_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 朱远祥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12岁的女孩小燕（化名）独自离家，去城里见网友，对方称会带她去公园玩。此后三天，女孩经历了噩梦般的遭遇——先后被3名男子多次性侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是2021年发生在甘肃临夏的奸淫幼女案。案发后，临夏警方曾以“无犯罪事实发生”不予立案。此事经媒体曝光后，临夏州成立联合调查组展开调查，多名犯罪嫌疑人被逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;临夏市公安局的不予立案通知书 本文图片均由受访者提供&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/076EA9BBCB427C580EBCD8C0755567560847F1BD_size197_w823_h1212.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 942px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;临夏市公安局的不予立案通知书 本文图片均由受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年4月，涉案的4名男子均被法院以强奸罪判刑，二审维持原判。此外，临夏州纪委监委对检察、公安机关12名公职人员进行了问责处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于当年曾经“不予立案”的公安办案人员，小燕的叔叔马建强（化名）提出控告——他认为办案民警涉嫌渎职犯罪。2025年3月，临夏州检察院经审查后，认定相关民警“不构成犯罪”，决定不予立案。此后马建强申请复议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，甘肃省检察院作出复议决定，维持了临夏检方的不立案决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，马建强告诉澎湃新闻，甘肃省检察院的检察官近日向他进行了“释法说理”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;临夏州检察院的不立案通知书。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5BE748E4525DFC70B8EB8AA8525A44548EE2FB33_size190_w828_h1171.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 905px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;临夏州检察院的不立案通知书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;噩梦般的三天：女孩离家见网友，遭受多名男子奸淫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月中旬，马建强在他长年务工的青海省辗转忙碌。他抽空给侄女小燕寄回去一套数学练习册，希望她的功课不要落下得太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这孩子是真的聪明，就是那件事对她打击太大了。”马建强叹道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发生在四年前的“那件事”，在小燕心里留下难以愈合的伤痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年3月出生的小燕是临夏州和政县人。2021年暑假，刚刚小学毕业的小燕用奶奶手机上网，认识了“网友”马某华。对方以“谈恋爱”的名义时常与她在手机上聊天。当年7月30日，马某华与小燕相约在临夏市区见面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来小燕跟援助律师透露，当时“网友”提议带她去公园玩。她此前多次缠着奶奶想去公园，奶奶都没“兑现”，“我跟奶奶赌气，就去了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日傍晚，回到家的奶奶未看到小燕，便四处寻找。第二天，在青海务工的马建强闻讯赶回家。8月2日下午，在派出所民警的帮助下，马建强和母亲在距家约20公里的临夏市区找到了小燕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强说，小燕当时躲到奶奶怀里，说自己被几个男人“那个”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离家的三天时间，小燕到底经历了什么？后来的刑事判决书，披露了她被多人奸淫的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据法院审理查明，2021年7月30日，24岁的马某华与小燕约定见面后，告知了同龄玩伴司某云、马某云，三人商定接上小燕后一起“玩耍”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21时许，马某华等3人驾驶一辆三排7座汽车，前往临夏市汽车南站接上小燕。当时马某云驾车，司某云坐在副驾驶位置。坐在最后一排的马某华对小燕进行猥亵，并实施了奸淫。车子停在加油站附近时，小燕趁机下车想离开，马某云强行将她抱回车内并锁上车门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车子驶至积石山县后，马某云回家。7月31日凌晨，马某华、司某云带着小燕驾车返回临夏市。途中，司某云在车辆后排对小燕强行实施了奸淫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日凌晨3时许，马某华、司某云带小燕入住临夏市某商务宾馆。为防止小燕报案，马某华用手机给小燕录制了“自愿发生性关系、不会报案”的录音，对小燕拍摄裸照。两人多次对小燕实施了奸淫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7月31日7时许，马某华、司某云将小燕带至临夏市中心广场。马某华给小燕100元现金，并对给钱过程进行了录像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马某华、司某云离开后，小燕的噩梦般经历并未结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8月1日凌晨1时许，从临夏县过来游玩的周某洒，在中心广场发现独自一人尚无住处的小燕，上前搭讪、尾随并纠缠，此后带小燕入住某宾馆。当日凌晨至次日凌晨，周某洒先后三次奸淫小燕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8月2日下午，在临夏市中心广场，马建强和母亲终于找到了失联三天的小燕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;曾经不予立案：警方定性从“无犯罪事实”到“引诱淫乱”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发后，临夏市公安局民警介入调查，当晚控制了马某华等3名犯罪嫌疑人。在公安局做完笔录的小燕由民警带着，去医院检查，此后跟着叔叔马建强回了家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三天后的2021年8月6日，临夏市公安局向小燕下达《不予立案通知书》，针对她控告的被强奸一案，“我局经审查认为无犯罪事实发生”，决定不予立案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们（警察）认为孩子是自愿的，说是谈对象。”马建强称他无法接受，“就算孩子是谈对象，也不可能同时跟四个男人谈对象呀。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强替小燕申请复议，但临夏市公安局维持了不立案决定。马建强遂向州公安局申请复核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年11月，临夏州公安局作出刑事复核决定，认为临夏市公安局维持不立案决定“认定的事实不清、证据不足”，予以撤销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案件重新回到侦查轨道。2022年2月22日，犯罪嫌疑人马某华、司某云被临夏市公安局刑事拘留。不过，警方认为两人涉嫌的罪名并非强奸，而是“引诱未成年人聚众淫乱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年3月8日，才被刑拘15天的马某华、司某云被释放了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强询问办案民警得知，警方以上述“淫乱”罪名对两名犯罪嫌疑人提请批捕，临夏市检察院审查后不批准逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年5月30日，马建强在网上发出“举报信”。当日，新闻媒体介入采访报道，此事引发社会关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天，临夏州发布通报称，成立联合调查组进行全面调查。当天，马某华、司某云、周某洒被刑事拘留。一天后，另一名犯罪嫌疑人马某云被抓获。四人很快被批准逮捕，涉嫌的罪名均为“强奸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起案件终于以涉嫌“强奸”立案侦查，距离案发已过去整整10个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年4月，临夏市法院作出一审判决，认定被告人马某华、司某云轮流多次奸淫不满十四周岁幼女，被告人马某云为二人的强奸行为提供帮助。三人均构成强奸罪，被分别判处有期徒刑十五年、十四年、六年，并共同赔偿小燕精神抚慰金、医疗费等共计9.45万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为另起案件被告人的周某洒，被以强奸罪判刑七年，并赔偿小燕精神抚慰金等费用共计3.15万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年6月，临夏州中级法院作出二审裁定，维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;临夏州中院作出的二审裁定（部分）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8E934C563C564229E345B3CA4C16B8B8F892B8D1_size216_w1024_h1393.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 870px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;临夏州中院作出的二审裁定（部分）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;办案民警是否渎职？检察院：有过错但达不到立案条件&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奸淫小燕的犯罪分子被判刑，而失职失责的相关公职人员也被问责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审法院宣判此案的2023年4月，临夏州纪委监委向媒体通报称，对州市检察、公安机关12名履职不到位的领导干部和工作人员进行严肃问责处理，其中给予党纪政务处分8人（同时组织处理2人）、调离公安系统等组织处理6人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12名被问责人员的名单，并未对外公布。马建强告诉澎湃新闻，作为被害人家属，他近年来多次向相关部门请求告知“问责名单”，均未能如愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于警方当年曾“不予立案”一事，马建强至今无法释怀。“为什么10个月不立案，新闻一报道就马上立案了呢？”他认为警方办案人员涉嫌渎职犯罪，而不仅仅是“履职不到位”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“案发后才三四天时间，就作了不立案决定，是不是太草率？”马建强觉得警方起初的调查“很粗糙”，比如，小燕反抗时的脚趾伤情未引起重视，涉案男子的手机信息未及时提取恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年10月，马建强向检察机关控告临夏市公安局相关办案人员“渎职”，包括时任刑侦大队副大队长马某、中队长妥某等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，针对马建强控告马某等人涉嫌渎职犯罪一案，临夏州检察院决定不予立案，“经本院审查认为，不构成犯罪”。此后，马建强申请复议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，甘肃省检察院作出复议决定，认为临夏州检察院的不立案决定“符合法律规定”，予以维持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12月31日，马建强来到甘肃省检察院。审查此案的检察官向他进行了“释法说理”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“维持州检察院的不立案决定，这是我们依法审慎作出的。”检察官介绍，公安办案人员起初不予立案，是经过开会和汇报之后决定的；当时未以涉嫌强奸罪立案，主要是难以认定犯罪嫌疑人对小燕的实际年龄是否“应当知道”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发时，小燕的年龄为12岁4个月。警方需要查清楚——犯罪嫌疑人是否知道或应当知道小燕是不满14周岁的幼女？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据我国刑法及相关司法解释，奸淫不满14周岁幼女以强奸论，从重处罚；行为人明知对方是不满14周岁的幼女，仍与其发生性关系，不论幼女是否自愿，均构成强奸罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司法实践中，行为人在未采取暴力、胁迫的情况下与幼女发生性关系，定罪的关键为是否“明知”——明知对方为幼女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照规定，对不满12周岁的幼女实施奸淫行为的，应当认定为“明知”——这条“界线”很明确；而对于已满12周岁不满14周岁的被害人，从其身体发育、言谈举止、衣着特征、生活规律等观察可能是幼女而实施奸淫的，也应当认定为“明知”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从小燕一案来看，是否认定犯罪嫌疑人“明知”其为幼女，是侦查的重点——或许也是难点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在释法说理过程中，检察官向马建强分析了马某等办案民警可能构成渎职的几种情形：关于滥用职权或徇私枉法，并无证据证实他们存在主观故意。那么，是否构成“严重不负责任”的玩忽职守？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察官认为，马某等人在办案过程中“的确有问题”，比如对犯罪嫌疑人预谋奸淫的关键情节未调查清楚，对手机存储内容没有及时调取和恢复，对口供笔录的矛盾点没有核实清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但办案人员的过错，并没有达到应追究刑事责任的程度。”检察官表示，根据审查的事实和现有证据，达不到渎职犯罪的立案条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;残疾女孩命运多舛，叔叔盼她过上“正常生活”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于办案人员涉嫌渎职的控告，检察机关最终并未立案，这令马建强感到失望。不过，目前让他更焦虑的，是小燕的身心健康问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强说，案发至今已经四年多了，小燕仍没有从被侵犯的阴影中走出来。在小燕的成长过程中，叔叔马建强时常是“当爹又当妈”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强的哥哥——小燕的父亲，曾经是一名拉面师傅，年轻时在外地城市务工，与一名青海姑娘相恋，后来小燕出生了，但她尚未满月，母亲就离开了，再也没有回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕5岁时因一次意外受伤构成肢体残疾四级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那段时间，马建强在医院照顾了侄女两个多月。他哥哥从外地回来一趟，留下一千多块钱又出去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在小燕8岁那年，她父亲出了意外，因为受伤导致小脑萎缩，后来被鉴定为精神残疾三级。马建强介绍，他哥哥经常处于失忆状态，缺乏常人的辨别能力，生活难以自理，这些年在家靠年迈母亲照顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月的一天，从家里出去的小燕爸爸走丢了。马建强找了七天，终于在几十公里外的东乡县找到他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在缺乏父母关爱的不完整家庭中，小燕一天天长大。她口中的“尕爸爸”马建强，是她和全家人最大的依靠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强说，经历那件事后，小燕变得孤僻而敏感。村旁的河岸边种着两排白桦树，那里成了小燕的“秘密基地”——她有时会一个人坐在树边，一坐就是一两个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入初中后，小燕在当地政府的帮助下，转到另一所学校上学。可她的“故事”还是不胫而走。不少同学在背后议论她，有人造谣说她“怀过宝宝”，有人在她书本里夹字条，骂她“不要脸”。还有外班不认识的同学当面问她：网上那个女的是不是你？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕不想上学了。她多次“闹情绪”，都被叔叔软硬兼施地劝住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强告诉澎湃新闻，2021年9月的一天，因为听到村里人说闲话，难受的小燕喝下了农药“百草枯”。她奶奶发现后，赶紧给她猛灌发酵的蔬菜浆水，逼她吐出来，才救回一命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“她晚上睡觉经常有幻觉，总感觉有人在叫她。”马建强说，小燕会藏一些镜片或碎玻璃，他收缴过多次，仍“防不胜防”，“她心情不好的时候，就用镜片或碎玻璃划伤自己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，有位女记者与小燕相处多日后，小燕撩起袖子露出手臂上一道道疤痕。她说：“我想着死了就什么都不用管了，但每次看到血流出来，又害怕了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕的手臂、小腿等部位，至今还留有密密麻麻的道道伤痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月的一天，马建强接到侄女同学的电话，说小燕在寝室的卫生间“自杀”。当时在外地的马建强让母亲赶去学校，发现小燕脖子上的皮肤被她自己用利器划伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过家人和老师劝导后，小燕心情好转，认真学习起来。2025年11月，马建国给澎湃新闻记者发来小燕的期中考试成绩——读高二的她，在班上考了第三名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这孩子也算争气！”马建强开心地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可11月下旬，小燕态度坚决地休学了。马建强觉得侄女的精神和心理“还是有问题”。2024年暑假，他曾带小燕去北京安定医院检查，诊断为“抑郁状态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以前一天吃一片药，现在每天得吃两三片。”马建强说，他计划着带小燕去做系统的检查和治疗，让她早日过上正常生活，“这比什么都重要”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：崔烜 图片编辑：金洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4NjYlgd8H</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4NjYlgd8H</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:40:42 GMT</pubDate><category>小燕</category><category>马建强</category><category>临夏市公安局</category><category>临夏</category><category>临夏市</category><category>甘肃省检察院</category><category>临夏州检察院</category><category>临夏州</category><category>青海</category><category>青海省</category></item><item><title>人民网评包钢爆炸事件：安全生产没有“缓冲期”“豁免权”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/76268D5D62BEBC3B69B5C6C344B9911E426C130F_size87_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，内蒙古包头市包钢板材厂发生爆炸事故，当地第一时间启动应急响应、成立现场应急救援指挥部，应急管理部工作组赶赴现场指导救援处置，国务院安委会决定对该起事故查处挂牌督办。科学组织搜救，全力救治伤员，最大程度减少伤亡，防范化解次生危害，是目前事故救援的当务之急。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FB6DDA35497882A2EBCBBA91BCD9E7E27B630EFD_size93_w690_h950.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 881px;&quot; alt=&quot;1月19日，包钢股份发布《关于控股子公司发生安全事故的公告》。图片来源：上海证券交易所官网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月19日，包钢股份发布《关于控股子公司发生安全事故的公告》。图片来源：上海证券交易所官网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起事故又一次警示我们，安全是发展的前提，任何时候都不能有丝毫的麻痹思想和侥幸心理。唯有常怀敬畏之心，永葆谨慎之态，以“防不胜防”的清醒认识风险，以“慎之又慎”的细致应对风险，以“须臾不松”的监管抵御风险，方能将安全隐患消弭于未萌，为一切进步与繁荣奠定坚实基石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思想和认识上的洼地需填补。许多企业在追求经济效益时，将安全生产置于次要位置，未能真正重视潜在风险。须知，忽视安全生产，就是透支未来。安全生产不仅承载着每个劳动者的家庭幸福，也关乎企业发展的存续根基。企业务必认识到，安全生产不是企业成本的“附加项”，而是生产运营的“基本盘”。企业作为责任主体，必须将安全理念贯穿到从生产经营到员工培训的方方面面。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/280950B820BBA246508D0ABD5FF349D598538232_size73_w690_h490.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 454px;&quot; alt=&quot;图片来源：中国新闻网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图片来源：中国新闻网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机制和流程上的漏洞需清除。管理不够严格，操作执行不到位，隐患排查不彻底，安全投入不足，必会酿成大祸。安全工作没有“差不多”的中间选项，只有“零差错”的必达目标，“成功法门”系于科学精准、精益求精的安全防护。健全完善常态化的风险排查机制，提升动态化的预警处置能力，把安全至上“焊”进操作流程里，让安全第一内化为行动自觉，发展的步伐才能走得更稳、更远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安全是防出来的，也是管出来的。安全无虞，靠的是全链条、全方位的恪尽职守、落实有力。相关部门必须以“时时放心不下”的责任感，强化日常监管和专项检查，对存在安全隐患的企业进行严格排查和整改，坚决遏制重特大事故的发生。监管部门要创新监管方式，社会监督和媒体监督也要进一步加强，着力形成多元共治的安全生产格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下，传统行业领域风险隐患点多面广且耦合叠加，新材料、新能源、新工艺广泛应用带来新型风险，新旧风险防控和应急处置的复杂性有增无减。一次操作的疏忽，一个零件的老化，一道程序的错漏，乃至一丝侥幸的心理，都可能成为点燃灾难引信的星火。由此而言，只有筑起一道须臾不可离、半步不能松的高水平安全防护堤，才能确保高质量发展的征途尽是风和日丽的坦途。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼下岁末年初，安全生产没有“缓冲期”“豁免权”。把安全责任钉在岗位上、落在行动上，确保每一个环节都严丝合缝，每一道工艺都严谨无误，才能托举起国泰民安的家国期盼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原发于人民网观点频道，题为《人民网评：安全生产是企业运营的“基本盘”》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：岳谭平&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编｜赵春晓、王帅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4P5v15NCx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4P5v15NCx</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:30:18 GMT</pubDate><category>风险</category><category>事故</category><category>企业</category><category>包钢股份</category><category>流程</category><category>管理部</category><category>风险防控</category><category>洼地</category><category>引信</category><category>新材料</category></item><item><title>马克龙短信被特朗普曝光：我不懂你在格陵兰做什么</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F805062ADD171ABEF4384AA38FE3AE79CE1B536C_size863_w961_h541.png&quot; height=&quot;541&quot; width=&quot;961&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日，美国总统特朗普在真相社交上发布了法国总统马克龙发给他的短信，马克龙在短信中写道，“我不明白你在格陵兰岛做什么”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短信全文翻译如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我的朋友，我们在叙利亚问题上完全一致。我们可以在伊朗问题上做成大事。我不明白你在格陵兰岛上做什么。让我们一起做大事吧：1) 我可以在达沃斯会议之后，于周四下午在巴黎安排一场G7会议。我可以邀请乌克兰人、丹麦人、叙利亚人、俄罗斯人在场边。2) 让我们一起在巴黎共进晚餐，在你返回美国之前，周四晚上一起吃晚饭。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0BE879C4DE5E7A4A1B1833426F5DCE763983D399_size75_w1071_h1176.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 702px;&quot; alt=&quot;马克龙短信被特朗普曝光：我不懂你在格陵兰做什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;马克龙短信被特朗普曝光：我不懂你在格陵兰做什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4MicQMmz8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4MicQMmz8</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:29:49 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>达沃斯</category><category>巴黎</category><category>叙利亚问题</category><category>马克龙</category><category>短信</category></item><item><title>外交部：美邀请中方加入加沙“和平委员会”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3F1B1B7BABBAAF52134A1045D7338BB56989A544_size94_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网 报道 记者 邢晓婧】20日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。俄新社记者提问称，美国总统特朗普之前宣布成立加沙“和平委员会”，并邀请多个国家的领导人加入。请问中国对此倡议持何立场？中方是否收到加入加沙“和平委员会”的邀请？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆对此表示，“中方已经收到了美方的邀请。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4MIDbtDgk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4MIDbtDgk</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:27:18 GMT</pubDate><category>中方</category><category>美国总统</category><category>郭嘉昆</category><category>美方</category></item><item><title>特朗普计划于今年4月访华一事，中方能否提供更多细节？外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C3258C8D757AF42F89D7AEAA752CB07075A8B685_size41_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网 报道 记者 邢晓婧】20日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。日本广播协会（NHK）记者提问称，美国总统特朗普就任已满一年，这期间他的对外政策动向备受国际社会关注，包括在委内瑞拉问题上的强硬举措，以及近期威胁“吞并”格陵兰岛的相关表态。中方如何评价特朗普执政一年来的对外政策及其对国际局势的影响？此外关于特朗普计划于今年4月访华一事，中方能否提供更多细节？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆对此表示，过去一年中美关系历经起伏波折，实现总体动态稳定，这符合中美两国人民的共同利益，也符合国际社会的共同期待。一年来中美关系发展的历程再次表明，中美合则两利、斗则俱伤。中美应该在平等、尊重、互惠基础上，探索两个大国的正确相处之道。中方愿同美方一道推动中美关系稳定发展，同时坚定维护自身主权安全和发展利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆称，“关于你提到的具体问题，我目前没有可以提供的信息。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4MicQMn2n</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4MicQMn2n</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:27:16 GMT</pubDate><category>中方</category><category>中美</category><category>郭嘉昆</category><category>委内瑞拉</category><category>外交部发言人</category><category>环球时报</category><category>美方</category><category>邢晓婧</category></item><item><title>金灿荣：“二进宫”后，特朗普颠覆世界只用了一年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0CC55EA5A390C7CF27227DEA56644C73FD487641_size150_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月20日，美国总统特朗普正式就任一周年。这一年，全世界都感受到了特朗普2.0的冲击以及对国际格局的剧烈影响。从关税战，到加沙、俄乌，到绑架马杜罗，再到ICE（移民与海关执法局）枪击美国公民，如今正在高喊“拿下格陵兰”，似乎过去一年的每一天，特朗普都在占据全球的头版头条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不禁令人感慨，虽然只是短短一年，但特朗普这一年干的事似乎比过去几届美国总统整个任期干的事都多、影响都大。特朗普2.0的任期还有三年时间，世界究竟还要怀着多少期待与不安？我们还会面临多大风险？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对这些问题，观察者网连线知名美国问题专家金灿荣教授，请他回顾分析过去这一年的惊涛骇浪，并预测特朗普未来三年任期内还将在哪些层面动手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【对话/金灿荣，整理/观察者网 唐晓甫】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：金老师好，很高兴再次与您连线。1月20日是特朗普总统上任一周年，过去这一年发生了很多事。想请您回顾一下这一年，并对未来发展做些预判。在您看来，相比特朗普第一个任期，他的第二任期发生了什么变化？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;2025年，其实再次印证了中共二十大对国际形势的判断。大家应该记得，党的二十大提出过一个判断：世界百年未有之大变局正在加速演进。也就是说，变局已经发生，而且还在加速，2025年很大程度上印证了这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要说2025年最突出的国际事件，我觉得就是美国国内政治的变化。特朗普第二次入主白宫，我们简称“二进宫”，跟第一次相比，这次冲击力更大，因为他的群众基础更好，且有备而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年特朗普当选，很多人都觉得意外，觉得这事“不该发生”。到了2020年，他想连任，结果遭到建制派——也就是他口中的Deep State、“深层政府”的阻击，那次他就失败了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但2024年，尽管建制派也做了很大努力去阻击他，但没能成功，特朗普卷土重来，而且赢得比第一次漂亮得多。第一次，他的普选票比希拉里少200多万张，只是选举人票多了6张，属于险胜，当时连他自己都未必预料到会赢；但第二次不一样，他比哈里斯多了大概700万张普选票，选举人票也多了86张，这是大胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的胜利带动下，共和党不仅守住了众议院多数，还赢下参议院多数，重新掌握立法机关。再加上他在第一任期内任命了三个最高法院大法官，使得最高法院保守派与自由派的比例变成6:3，保守派占绝对多数。于是，自富兰克林·罗斯福总统任期以来，美国第一次出现某个政党同时掌握立法权、行政权、司法权，实现了三权合一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普还得到马斯克的支持。马斯克手里掌握X平台，这意味着他有一定的网络舆论权。更重要的是，特朗普得到MAGA派的支持。MAGA认为他在2024年7月13日能躲过那一枪，是“天选之人”。于是，这次就任总统，特朗普的权力基础特别好，和第一任期完全不一样；特朗普的第二任期，来势更凶，基础更厚，在用人方面和第一任期也完全不同。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A92B1299EE6829BD0DDAA5F563B492D0BDC5B66B_size286_w743_h492.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; alt=&quot;特朗普在2024年7月的枪击事件中活下来，被MAGA认为是上帝的意思&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;特朗普在2024年7月的枪击事件中活下来，被MAGA认为是上帝的意思&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普的第一任期，他的内阁人选是基于妥协原则的。当时他第一次进白宫，对华盛顿政治圈不熟，于是就让共和党各派系给他推荐人选。结果各派系人进来后又和他处不好，矛盾很大，于是在他四年任内开除了29个正部级干部，这在美国历史上都极其罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但二进宫，他根本不考虑其他派系，因为共和党已经完全MAGA化了。经过多年斗争，传统的布什家族、切尼家族都靠边站，麦康奈尔也边缘化了，只剩下他自己一派独大。所以特朗普这次用人只有一个标准：忠诚。他不管你属于哪个派系，也不考虑专业能力，他只看忠诚。他重用了很多奇怪的人，说话也稀奇古怪，形成了一个奇葩总统带着一个奇葩团队治理美国的奇景。这就造成了一些我们看着挺荒唐的场面，无论什么时候，周围人对他拍马屁拍得特别严重。内阁会议一开，各种彩虹屁此起彼伏，有人形容称，这套操作别的国家想学都学不来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因为权力基础稳、手下又忠诚，他这一年的政策主张与执政风格，在内政外交两条线上都更完整地显露出来，这也是本届政府与上一届政府最显著的不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在国内主动打击非法移民，跑去洛杉矶、纽约、明尼阿波利斯等地抓非法移民，引发诸多矛盾。最近不就出了新情况嘛？ICE在明尼阿波利斯打死一名白人妇女，这件事在我们谈话时还在发酵中。特朗普的动机很明确：把非法移民赶走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我以前多次讲过，特朗普本人其实是个白人至上主义者，他反非法移民背后有更深的因素。他很担心美国变成“白人占少数”的国家，他觉得美国是白人建立的，就应该永远保持白人多数；但非法移民大量进入美国，加上白人生育率偏低，导致白人人口比例快速下降。怎么办？他就要把非法移民截住，新的移民不让来，已经在美国的非法移民要赶走，这样至少能延缓白人比例下降的速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，他打击非法移民政策的背后，是一种强烈的白人至上主义忧虑：担心美国从白人占多数国家变成白人占少数国家。特朗普在第一任期、第二任期都一以贯之地制定打击非法移民，这在某种程度上超越了党派政治考虑。但他后面的一系列动作，基本是冲着政治对手去的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，裁减公务员，其实就是在打击政治对手——建制派，这是他政策出发点里非常关键的一环。他一上来，就请马斯克负责提升“政府效率”，一下子裁了27万联邦雇员。联邦雇员一共250万左右，裁员人数大概是联邦雇员总数的12%。为什么先裁联邦雇员？因为联邦雇员多数主张大政府，偏民主党的意识形态，民主党的很多政策靠他们推动。特朗普一上来就是要把你民主党的“爪牙”先打掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，他以反对多元文化、反DEI、反LGBT这些名义整大学，去搞哈佛、哥大等等。这些行动背后同样有党派因素，因为大学总体偏左，他认为大学是民主党的“吹鼓手”，反正就是要削弱你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于“制造业回归”这件事，本质上就是要让白人蓝领重新有工作可做。白人蓝领过去主要依靠传统制造业，制造业衰败后，很多传统白人社区也跟着衰败。特朗普通过强调恢复制造业，一方面给他的核心支持者——白人蓝领——提供工作机会，另一方面也让他们“找回尊严”，毕竟有了工作就“有尊严”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在意识形态层面，他对建制派推动的多元文化进行全面反击。他会用非常简单粗暴的方式去表达：上帝告诉我了，就两种人，男人和女人，其他都是胡说八道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在外交上，特朗普这一年的动作特别多，我觉得他有点“滥用”美国过去一百多年攒下来的资本，像逮谁打谁的感觉。他把中国当作主要对手，这一点并没有变——第一任期如此，第二任期也一样。不过他的态度确实有变化，一开始对中国颐指气使，很凶；后来关税战、科技战打不过，现在看来军事战也打不过，于是开始给中国“戴高帽子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：我们再来聊聊美国国内，今年11月美国中期选举就要到了。您刚才提到特朗普动用ICE在国内搞了不少“骚操作”，包括最近枪杀了一个美国空军人员的遗孀。您觉得，特朗普过去这一年的这些政策操作，以及两党对峙的升级，会对中期选举造成什么影响？外界甚至还在猜测美国“会不会内战”，这又会带来什么影响？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;过去一年，特朗普强力推出各种主张：打击非法移民、攻击民主党主政的那些州、在意识形态上冲击民主党那套价值观等等。结果就是民主党非常愤怒，党派对立比以前更厉害、更极化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普这一套“王八拳”可以说在去年上半年把民主党打懵了，同时由于民主党内斗，导致民主党不少高层都不怎么出来说话。但到了下半年，民主党开始有所恢复，出现了一些新星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如出生在乌干达的32岁印度裔帅哥马姆达尼，他利用自己“民主社会主义者”的身份打败了民主党高层青睐的前纽约州州长安德鲁·科莫，并最终赢得纽约市长选举。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/39F4512B8260B3466836ABF2D74C64FB4BDB58A3_size412_w994_h556.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; alt=&quot;美国民主党籍候选人马姆达尼在纽约市长选举中胜出 美联社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;美国民主党籍候选人马姆达尼在纽约市长选举中胜出 美联社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再往外看，在新泽西州以及靠近华盛顿的弗吉尼亚州，民主党也都赢得了这两州的州长选举。后来，佛罗里达州当地的一次市长选举中，民主党也赢了。所以到去年底，民主党的势头开始回升。也正因如此，最近民主党抓住明尼阿波利斯ICE粗暴执法导致美国白人女性死亡的事件，开始拼命反抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以看到，去年年初特朗普挟胜利之威，对民主党穷追猛打，一度把民主党打懵；但到年底民主党稳住了，然后两党斗争就更激烈了，以至于特朗普本人现在似乎对中期选举有点担心。我不知道大家注意到没有，他竟然抛出“取消中期选举”的说法，导致舆论哗然，批评他这是违宪言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着，白宫发言人莱维特就出来解释，说是口误、是开玩笑。但我觉得特朗普恐怕讲的是真心话，因为他自己也吃不准中期选举能不能赢。随着民主党逐步恢复战斗力，今年的中期选举就很有看头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普有可能输掉中期选举，一旦输了，他后面的日子就很难过。对方肯定会全力阻止他的立法，采用Filibuster的方法，也就是“冗长辩论”的手法拖延立法，这会让立法通过变得非常困难。更麻烦的是，如果共和党丢掉国会中的一院甚至两院，那么特朗普后面几乎什么事都将难以推动，提前变成“跛脚鸭总统”。要是输得很惨，对方弹劾他的概率也会增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以特朗普开始担忧，担忧到什么程度？他会冒出一些怪话，甚至对MAGA派喊话“你们得努力，不然我要被弹劾了”，潜台词就是他自己也意识到再这么下去可能要输，干脆别选了。只不过，这种话说出来就跟小孩子一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按正常情况，中期选举还是会进行。而且美国政治有个惯例：执政党在中期选举时往往都会丢掉一些席位。偏偏现在共和党在国会两院的优势都很微弱，再丢几席就可能变成少数。特朗普必须下很大功夫，才有可能不会输得太惨。所以今年的中期选举，对特朗普、对共和党确实很严峻，他担忧也不是没有道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，特朗普会怎么应对？一种极端做法是取消中期选举，那美国就可能走向内战。但我觉得他走不到那一步，他更有可能搞一些“邪招”，做一些我们想不到的操作。比如在外交上“发疯”，反正1月3日他派部队“跃进”委内瑞拉首都加拉加斯，把人家总统从家里绑架走了，这等于给他打了一针强心针，他接着就有点飘了：一会儿要抢格陵兰，一会儿要打伊朗，再就是威胁墨西哥、哥伦比亚、古巴等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以特朗普今年真的有可能在外交上做出一些很出格、很奇怪的事，目的就是在中期选举中获胜。对美国政治、对特朗普而言，今年最大的“中考”就是中期选举：要么赢，要么至少别输得太难看。我判断他今年的很多操作都会围绕这一目标展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为在国内层面，特朗普很难取得太大成果，因为到去年底民主党已经有点“活过来了”。在这种情况下，他很可能把更多赌注压在外交上，做一些惊人动作，这一点值得国际社会高度警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：现在特朗普正试图夺取美联储的权力，包括对美联储主席鲍威尔提起刑事诉讼。大家对美国的美元、美军，及其软实力都开始产生质疑，您怎么看美国总统“夺权”美联储这件事？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对特朗普来说，现在有一个特别大的“技术难题”，就是怎么度过债务危机。我们现在讲话的时候，美国联邦政府债务已经到38多万亿美元了，很快就39万亿；如果利息降不下来，付息成本就会非常高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上一个财年，美国付利息大概是1.2万多亿美元，已经超过军费。现在债务还在扩张，利息成本只会更高，所以对他来说，最紧急的事就是赶紧把利率压下来，把利息成本降下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都知道，美联储一直标榜自己的“专业主义”以及“为美国整体经济负责”，但实际主要还是代表华尔街的利益。他们要玩金融游戏，但又不能太出格，最后别把盘子玩砸了。所以我认为鲍威尔代表的是华尔街利益，他对通胀、对增长要保持一定控制。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6983A8638C464EC83F57C867EB0941A2FFF16108_size369_w739_h413.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; alt=&quot;针对鲍威尔的刑事调查主要涉及鲍威尔牵头的美联储办公大楼翻修项目，特朗普多次提及该工程成本超支，批评鲍威尔无能。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;针对鲍威尔的刑事调查主要涉及鲍威尔牵头的美联储办公大楼翻修项目，特朗普多次提及该工程成本超支，批评鲍威尔无能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可特朗普现在急了，他认为不管怎样，你必须把利率先降下来，这样我偿还利息的成本才能控制住，于是矛盾就出来了。鲍威尔其实还是特朗普第一任期时任命的，刚开始两人还有蜜月期，相互吹捧得挺肉麻；但现在因为政策不同就撕破脸了，而且撕得挺狠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，美国哥伦比亚特区联邦检察官办公室直接对美联储主席鲍威尔启动刑事调查，这种施压在美国历史上应该很少见。我看到国际上不少央行，像英格兰银行、加拿大央行等也表态声援鲍威尔。不少人说，特朗普你怎么能因为政见不同就动用司法起诉？这等于打破了政治游戏的惯例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事的本质是，鲍威尔和特朗普因为各自代表的利益不同，从政治盟友走向政治敌人。特朗普需要降息来压住联邦债务的利息成本，鲍威尔则从华尔街利益出发要控制通胀，不能一下子快速降息，加速滥发货币；如果再滥发，美元就完了，华尔街用来控制世界的工具就没了。所以双方的矛盾非常尖锐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔任期就快到了，这就给了特朗普机会。鲍威尔肯定要下台，特朗普会提名他选中的接班人，但麻烦在于不管提名谁都要国会通过。现在看来，至少两名共和党参议员出来反对特朗普可能提名的几个人，直接说因为对鲍威尔的调查，他们对潜在候选人“都不同意”，这就很尴尬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两党对立这么尖锐，选谁民主党肯定都反对，共和党再出几个“叛徒”，事情就会陷入僵局。那就好看了，新人没来，国会又不让你通过，鲍威尔就只能“先待着”。这就是今年华盛顿圈子里的一个政治游戏。最后会变成什么样？我也不知道，我们就当吃瓜群众看着就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：再转向外交，首先聊聊美国过去一年对华政策的“大转向”吧。特朗普上台之初，美国方面就加码对华贸易战，并试图对我国海外利益开刀。不仅以芬太尼为由对华加征关税，还试图从和记黄埔买走具有战略价值的一系列港口，以及看到特朗普对全球、尤其是中国发动“对等关税战”。但随着中国一系列反击就位，美国对华态度几乎来了个一百八十度大转弯，特朗普多次声称自己是中国的好朋友。您如何看特朗普上任这一年来的中美关系？结合他第一任期的做法，您如何评价特朗普这个人？对他宣称将于今年4月访华一事，您有什么判断？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;4月2日，美国单方面对全球发起贸易战，很多国家都很难受，其中当然也包括中国。事实上在很长一段时间里，贸易战的重点几乎就是冲着中国来的。这也导致2025年中美关系波动很大，而且成为两国历史上很关键的一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道，美国2025年对华关税战比所谓“对等关税战”更早。当时特朗普一上来就先给中国一个下马威：借“芬太尼泛滥”的名义，对中国再加征10%的关税，这是在4月2日他对全球打关税战之前就加上的。再加上原来就有的10%，美国对华关税变成了20%。随后关税战的重点也是冲着中国来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但应该说，中国这次应对得挺好。我们面对这轮气势汹汹的关税战，跟2018年完全不一样。2018年总体态度比较低调，是真心寻求妥协，但2025年这一轮不一样，我们不再主动提出妥协方案，选择跟他对打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打到后来是美国人受不了，跑来要谈，但我们负责经济事务的副总理始终没去美国，坚持在第三国谈。于是，中美先后在五个地点举行磋商——日内瓦、伦敦、斯德哥尔摩、马德里、吉隆坡（马来西亚）。经过这一轮博弈，我们发现“稀土牌”这些反制手段非常好用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果就是，美方提议把这轮新的关税战措施全部暂停一年，明年再议。关税战是美国发起的，最后却是美国主动要求暂停，那是不是可以说我们赢了？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B845B2DC48367CD154296573DF71B7638B9F8771_size57_w800_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;“9·3阅兵”向世界展示了中国的威慑力 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;“9·3阅兵”向世界展示了中国的威慑力 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，2025年中国在军事上也一改以往的姿态。以前我们军事上有些东西都不给人家看，讲究韬光养晦；今年则是明显“大秀肌肉”，特别是“9·3阅兵”。所以可以很明确地讲，面对第二次入主白宫的特朗普，中国这次的应对之道跟他第一任期不一样：第一任期我们姿态很低、主动求妥协；这一次基本就是“以斗争求和平”，经济、技术、军事、外交、文化多条线一起上。现在看来效果不错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打了一年下来，可以说我们取得了阶段性胜利。但中国属于关税战中比较“例外”的一方。我们真跟他打，他这边反倒按下暂停键。甚至还促使他重新提出“G2”的概念。但是特朗普对其他地方，可没有收手，还是继续打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年特朗普对外政策的第一条，就是按“美国优先”（America First）的理念，改变贸易政策，放弃美国过去那种自由贸易“旗手”的角色，转而发动关税战。关税战对世界经济的震荡很大，美国的确占到了一点“小便宜”：贸易战之前，美国联邦政府一年关税收入大约800亿美元；打了一年之后，涨到大约2000亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也比他原先期待的少得多，他本来希望能借助关税搞到五六千亿收入，结果并没有那么多。反而由于关税让进口货变贵了，推高通胀，这对美国普通人的生活不利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于今年4月访华，他已经对外宣布过好几次了。我判断他是真的有需求来，一方面他希望中国对他这一系列“骚操作”别出手阻止，另一方面想从中国这边捞点好处，比如多买一点美国农产品、多买一点美国石油，甚至美国自己都不能消化的芯片，也希望中国买一点。特朗普的核心目的就是：从中国拿点实利，同时劝中国别去“挡”他在外面的一连串动作。我觉得他会来，而且还可能邀请习近平主席去美国参加G20，至少从他的想法来看是这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在复盘，2025年我们之所以能顶住特朗普“二进宫”之后来势汹汹的进攻，可能跟党中央十几年前的部署有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是我们在2015年提出的“中国制造2025”计划，经过十年时间，我们悄悄干成了，基本目标都达到了。所以，当美国对我们搞技术封锁、产业封锁时，我们就能挺住。去年我们跟美国打关税战、贸易战、产业战、技术战的时候，我们之所以能扛住，这个基础就是当年打下的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个是2013年习近平主席提出的“一带一路”倡议。现在看，这也是未雨绸缪、富有远见的布局。因为我们在欧美市场以外，提前开拓了新市场。最新数据应该已经公布了，2025年全年中国贸易顺差达到1.19万亿美元。可以说，即使对美出口大幅下降，中国整体贸易还是增长的，而且顺差还创了新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这说明在美国市场之外，中国找到了替代市场。而这些替代市场的形成，和2013年布局的“一带一路”有关。当然这是事后总结，但说明党中央看得很远。正是这些布局，为过去这些年我们与美国的斗争、取得阶段性胜利提供了基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：2026年开年，美国整了一个大活，那就是在逡巡几个月后，突然派出特种部队，在委内瑞拉首都加拉加斯绑架了马杜罗总统。这一事件无疑引发了全拉美左翼政府的担忧，以及世界对于美国无视国家主权的愤怒。但从另一个角度看，这是美国在去年12月发布新版《国家安全战略报告》之后，第一次展示所谓“西半球的主导地位”并践行门罗主义的特朗普推论。在“唐罗主义”盛行的时代，美国会如何展现它在“西半球的主导地位”？在欧洲和中东这两个方向，又会做哪些调整？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我们可以看到，在中国以外的方向，美国正慢慢调整整体战略。最终的结论，就体现在12月4日发布的第二任期《国家安全战略报告》里，大体上就是：美国的理念变了，美国以后不会再以“民主、自由、人权”之类的价值观为理由去颠覆别人，美国在外面的行动都是为了自身利益，特朗普甚至认为过去那套价值观是“害人的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以他放弃全球主义的旗帜，也不再推动全球化。他的说法是：全球化加上自由贸易，把美国中产阶级“搞没了”，把制造业“搞没了”，所以他不干了。于是就变成：价值观不重要了，利益优先；全球主义不重要了，美国优先更突出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体做法上，他特别强调确保本土安全和西半球安全。这一点非常明显。有人叫它“门罗主义2.0”，也有人叫它“唐罗主义”，而且他自己似乎还挺接受“唐罗主义”这个说法，挺高兴的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一转变的背后，还有一个基本事实，那就是他承认美国力量有限，美国不做世界警察了，改做“世界流氓”。于是美国的定位变了，不再追求全球霸主，不再用价值观去推翻别人，也不搞全球主义、不推动全球化了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在具体操作上，除了保本土、控西半球之外，他在西半球以外地区最突出的动作，就是拉拢俄罗斯。特朗普这一年跟普京多次通话、见面，还积极推动俄乌冲突的“解决”，但他的核心主张本质上就是牺牲乌克兰——把乌克兰东部领土交给俄罗斯，并确保乌克兰不能加入北约。俄罗斯的基本诉求，他几乎都接过去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得通过牺牲乌克兰来取悦俄罗斯，特朗普获得了一些东西。美俄之间的信任肯定在加强，至少两边的执政团队之间是这样的。你看特朗普的中东问题特使一去莫斯科就能见到普京。虽然普京嘴上一直说“我们是独立自主国家，美国想联俄制华，没门”，但在我看来，他们之间的信任确实在恢复，也在做一些交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这只是我个人基于直觉的判断，没有特别硬的证据，但我倾向于认为2024年叙利亚阿萨德政权突然倒台也不完全是军事结果，而是政治交易的结果。阿萨德手里20万政府军，怎么可能打不过3万叛军？仅用军事逻辑解释不通，关键应该还是在于幕后交易：一方是俄罗斯，另一方是美国与以色列，俄罗斯在其中很关键。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99A0C4E7F2079EB11565BB06EC98F2C7B16A9A03_size48_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;2024年12月8日，HTS武装人员进入大马士革 视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2024年12月8日，HTS武装人员进入大马士革 视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯大概是想引入土耳其，然后自己把资源投到俄乌冲突上，因为俄罗斯在叙利亚拿不出太多资源，于是引入土耳其来“接盘”，同时确保自身利益。现在阿萨德夫妇一家去了莫斯科居住，而俄罗斯在叙利亚的两个基地也保住了，目前仍由俄方控制，所以这背后一定有交易。一些军事专家之所以说阿萨德不至于垮台，是因为他们只看军事逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，叙利亚事件背后可能还有情报层面的配合与战略层面的交易。我认为俄罗斯应该还做了伊朗的工作。因为站在伊朗角度，叙利亚在伊朗和以色列之间起缓冲作用，叙利亚倒了，以色列打伊朗会更顺手，所以伊朗本不应该放弃叙利亚，但俄罗斯可能说服了伊朗，伊朗最后勉强同意，于是交易达成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再往后看，到2026年一开年，美国1月抓马杜罗那件事也可能存在交易，而且不排除是美俄之间的交易。所以我的总体判断是，过去这一年，特朗普一直用牺牲乌克兰在拉拢普京。我个人认为他是有成果的，他们之间肯定存在某种交易。如果不把“交易”这一层纳入分析，只从表面、从军事行动去分析，很多事情就解释不通了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体上说，在国际上，美国一方面打关税战，另一方面在地缘政治上调整战略，把重点放到本土安全和对西半球的控制。对盟友施压，向欧洲、日韩施压，收“保护费”，要他们拿出额外资本去投资美国，帮助美国恢复制造业。然后就是拉拢俄罗斯、“抢资源”。现在看美国就是要控制各种资源，哪里有资源他就感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于最近炒得火热的伊朗问题，我不排除他今年会采取某种军事行动。我们看到最近几天他先威胁要打，临近行动窗口又按下暂停键。之所以发生这种转变，我觉得特朗普是经过仔细计算的，本来这次美国可能想打掉哈梅内伊、搞政权更迭，但到临战的时候，特朗普的军事顾问评估又说打不掉，真打反而可能巩固伊朗政权。同时他们发现扶持巴列维国王的儿子根本没有群众基础，做不到一呼百应，所以先暂停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但要注意，美国对伊朗的打击行动是“暂停”，不等于永远不打。所以今年伊朗还是有危险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：特朗普的任期还有三年，您认为今年他会给世界带来怎样的不确定性？在接下来的一年中您最担心什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我觉得2026年特朗普的战略思路会大体延续2025年的思路。首先，他会继续巩固在西半球的优势。我现在越来越相信，他是真的想拿格陵兰，未来这个矛盾很可能会进一步尖锐化。现在丹麦也开始警觉了，他们也向格陵兰派兵了，欧洲各国也派了兵，只不过一共就37个人，一辆大巴就能拉走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，他还会进一步控制巴拿马运河。至于加拿大，现在也开始有所动作。最近卡尼总理访华，他显然希望从中国这边得到一点支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要清楚一点：特朗普很可能会以“确保美国本土安全”的名义去扩展势力范围。以打击委内瑞拉为标志，他会进一步加强对西半球的掌控，然后在格陵兰、巴拿马问题上，美国大概率会加强直接或间接的控制。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/24ED60B76F3247628381091BAE8642E0C1A13300_size121_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;美军位于格陵兰岛西北部的皮图菲克太空基地，基于美国丹麦之间的双边防务协议建立，主要负责提供导弹预警、太空监视与指挥控制等任务&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;美军位于格陵兰岛西北部的皮图菲克太空基地，基于美国丹麦之间的双边防务协议建立，主要负责提供导弹预警、太空监视与指挥控制等任务&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我预计，未来美国对古巴、哥伦比亚、尼加拉瓜这些左翼政权，乃至巴西，感受到的压力都会加大。美国能不能达到目的不好说，但大方向就是：扩展本土安全、强化对西半球的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于西半球之外，接下来一年，美国会更多走“老套路”。我认为特朗普不会改变通过牺牲乌克兰、逼乌克兰让步来取悦俄罗斯的模式。同时，他还会进一步从盟友那里“收割利益”，欧洲、日本、韩国都跑不掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附带讲，特朗普现在也在从包括我国台湾地区“收割利益”，包括进一步强推台积电变“美积电”，要求台湾对美投资5000亿美元。赖清德似乎已经答应这些要求了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在非洲，特朗普也在主要关注资源国家，包括希望抢夺尼日利亚的资源，或者至少做到不让中国拿到尼日利亚以及更多的非洲资源。中东方面，大概率会全力支持以色列，同时把海湾国家牢牢握在手里，一方面控制局势，一方面“收割韭菜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，美国未来的目标可以概括为，西半球要控，在西半球以外的地方就是拉拢俄罗斯，整顿欧洲，从欧洲收割利益并控制全球资源。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4O50WRRid</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4O50WRRid</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:25:35 GMT</pubDate><category>美国</category><category>华尔街</category><category>美国总统</category><category>马斯克</category><category>明尼阿波利斯</category><category>纽约</category><category>华盛顿</category><category>格陵兰</category><category>加拿大央行</category><category>美联社</category></item><item><title>外媒爆：中方已从加拿大下单</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/21F9B794A475802B9AED735D56E944A6FE93F34E_size194_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;消息人士称，在加拿大总理卡尼上周访华后不久，一家中国进口商已购入一船加拿大油菜籽。两位直接了解交易情况的贸易商19日告诉路透社，这船约6万吨的油菜籽，是自去年10月中国暂停进口以来的首笔采购，预计将于3月之后装运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大总理卡尼16日表示，加方预计中国将在3月1日前将加拿大油菜籽的综合关税下调至约15%，这是双方初步贸易协议的一部分，该协议还包括加拿大降低对中国电动汽车征收的关税。中国商务部当天晚些时候表示，中方将根据有关法律法规，调整加方关注的油菜籽反倾销措施和对加部分农水产品采取的反歧视措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“加拿大总理访华后，降低加拿大油菜籽关税几乎已成定局。现在买入合情合理。”一位国际粮油贸易公司的油菜籽交易员表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，过去几个月里，澳大利亚油菜籽填补了加拿大留下的市场空缺，如今加拿大油菜籽回归，中国油菜籽进口结构面临调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，加拿大将给予中国电动汽车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，配额数量将按一定比例逐年增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 陈葭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 周扬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 徐铉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对 | 郭炜桐&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4Nf5Ui9Tf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4Nf5Ui9Tf</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:25:30 GMT</pubDate><category>油菜籽</category><category>关税</category><category>配额</category><category>卡尼</category><category>路透社</category><category>加拿大</category><category>电动汽车</category><category>交易员</category></item><item><title>特朗普发布图片：手持美国国旗登上格陵兰岛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3E3BABB96DA02F2238E3ADBA9295AC8A0C70C123_size56_w540_h304.jpg&quot; height=&quot;304&quot; width=&quot;540&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5BA7E0341033C38E5AF144B33D7582E4D89BEBB4_size65_w594_h466.jpg&quot; style=&quot; width: 594px; height: 466px;&quot; alt=&quot;特朗普发布图片：手持美国国旗登上格陵兰岛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月20日凌晨，美国总统特朗普在社交媒体“Truth Social”上发布图片，他手拿美国国旗登上格陵兰岛，身后站着美国副总统万斯和国务卿鲁比奥，旁边指示牌上写着“格陵兰岛2026年成为美国领土”。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，特朗普还发布了另一张图片：他在白宫办公室与欧洲领导人会面，后面展板上的地图中，除美国本土外，加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉均被美国国旗覆盖。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/710A080C2B03FF3B49F6719552D6580235ABF6BD_size69_w549_h439.jpg&quot; style=&quot; width: 549px; height: 439px;&quot; alt=&quot;特朗普发布图片：手持美国国旗登上格陵兰岛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普发布图片：手持美国国旗登上格陵兰岛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4MIDbtDbZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4MIDbtDbZ</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:24:45 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>国旗</category><category>委内瑞拉</category><category>国务卿</category><category>鲁比奥</category><category>领土</category></item><item><title>外交部：中美合则两利、斗则俱伤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1642B3229154575F9B91E0D1EA80372A9A208AF5_size113_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者就中美关系相关问题提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆表示，过去一年，中美关系历经起伏波折，实现总体动态稳定，这符合中美两国人民的共同利益，也符合国际社会的共同期待。一年来，中美关系发展的历程再次表明，中美合则两利，斗则俱伤。中美应该在平等、尊重、互惠基础上探索两个大国的正确相处之道。中方愿同美方一道推动中美关系稳定发展，同时坚定维护自身主权、安全和发展利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 黄惠馨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4Nf5Ui9Vd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4Nf5Ui9Vd</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:24:26 GMT</pubDate><category>中美</category><category>外交部发言人</category><category>郭嘉昆</category><category>美方</category><category>总台</category><category>两国人民</category></item><item><title>阿富汗首都爆炸致中国公民伤亡，外交部：已提出紧急交涉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7C74377C4FFCE5E6841ED4F10A939D5B1FD1CB0E_size31_w501_h282.jpg&quot; height=&quot;282&quot; width=&quot;501&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。总台央视记者提问，1月19日下午，阿富汗喀布尔市一家中国餐馆门外发生爆炸事件，造成中方公民伤亡。有媒体报道“伊斯兰国”已宣布对爆炸事件负责，请问外交部对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆表示，1月19日，阿富汗首都喀布尔市一家中餐馆门外发生爆炸事件，造成多人伤亡，中国公民1人遇难，5人受伤。我们对遇难公民表示深切哀悼，向受伤公民表示诚挚慰问。中方已向阿方提出紧急交涉，要求阿方全力救治伤员，进一步采取有效措施，保护在阿中国公民项目和机构安全，尽快查清真相，惩治凶手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆介绍说，中国驻阿富汗使馆已赴伤员所在医院进行慰问，中方强烈谴责并坚决反对任何形式的恐怖主义，支持阿方及地区国家合力打击一切形式的恐怖暴力活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆表示，鉴于阿富汗当前的安全形势，外交部再次提醒中国公民近期暂勿前往阿富汗，已经在阿富汗的中国公民和企业要增强防范意识，加强安保措施，尽快从高风险地区撤离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 黄惠馨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4MSeVR2Uq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4MSeVR2Uq</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:23:53 GMT</pubDate><category>阿富汗</category><category>公民</category><category>阿方</category><category>外交部</category><category>郭嘉昆</category><category>中方</category><category>喀布尔市</category><category>总台</category></item><item><title>两位院士提名，韦东奕入围北京市科技奖杰出青年中关村奖候选人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/74082915B12D5FA0D9B33EC5AA194509C5656EA1_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 岳怀让&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，北京市科学技术委员会、中关村科技园区管理委员会官网发布了《2025年度北京市科学技术奖杰出青年中关村奖评审结果公示通知》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通知表示，根据《北京市科学技术奖励办法》及《北京市科学技术奖励办法实施细则》有关规定，北京市科学技术奖人物奖评审委员会已完成2025年度北京市科学技术奖杰出青年中关村奖的评审，现对评审结果进行公示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者注意到，在上述通知的附件“2025年度北京市科学技术奖评审委员会评审结果目录杰出青年中关村奖”栏目中，北京大学韦东奕位列候选人，提名者为文兰、王诗宬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文兰和王诗宬均系数学家、中国科学院院士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文兰是我国动力系统学术带头人，主要从事微分动力系统方面的研究，在 C^1 封闭引理、非扩张双曲吸引子、C^1 连接引理、稳定性猜测、星号猜测、Palis 猜测等动力系统的若干困难的基本问题上做出了重要贡献，产生了令人瞩目的国际影响。王诗宬的研究领域为低维流形和几何拓扑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韦东奕高中在山东师大附中就读，其间，他在第49届、50届国际数学奥林匹克竞赛中，连续两次以满分成绩获得国际金牌。2010年，他被保送至北京大学就读，随后参与北大“本博连读特别计划”，并于2019年毕业后留校任教。28岁起，韦东奕开始担任北京大学助理教授。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月22日，科技部官网发布《国家科学技术奖励工作办公室公告第103号》，韦东奕与章志飞一起作为主要完成人的项目《流动转捩机理的数学研究》，已通过2025年度国家自然科学奖初评，初评建议等级为二等奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，韦东奕已经以北京大学副教授的身份公开亮相。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4LVghIqeV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4LVghIqeV</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:12:52 GMT</pubDate><category>中关村</category><category>北京大学</category><category>科学技术</category><category>北京市</category><category>王诗宬</category><category>韦东奕</category><category>文兰</category><category>动力系统</category><category>评审委员会</category><category>官网</category></item><item><title>恶狗街头撕咬女生，广东汕头通报：狗主人已拘留</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9AB0E900EE3998A937A9ED0DCE14CA2678624A5D_size203_w603_h339.png&quot; height=&quot;339&quot; width=&quot;603&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9AB0E900EE3998A937A9ED0DCE14CA2678624A5D_size203_w603_h339.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/20/p7419271142663274496-102-145443.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，在广东省汕头市街头，两名骑着电动车的女生遭狗追咬。有报道称，其中一名女生的跟腱被咬断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场视频显示，恶狗撕咬女生时，一名外卖小哥和多名路人挺身而出，合力将狗控制并救下女生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日中午，汕头市“潮阳发布”发文称，该区严惩违规养犬者，肇事犬只主人已被拘留。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报称，上述事件发生于1月16日晚，地点为潮阳区和平镇和平社区。当时，二女子途经英西港寨前路时，突遭未拴绳犬只袭击追咬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;危急时刻，一路过外卖小哥和周边群众及时出手相助，驱走犬只，阻止伤害进一步扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事发后，公安机关与和平镇迅速开展调查处置。目前，肇事犬只的主人杨某蓬因未遵守养犬管理规定导致伤人被公安机关依法拘留。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经了解，救人的外卖小哥林南是和平镇和平社区人。镇和区有关部门组织慰问挺身而出的外卖小哥林南，对其仗义相助的行为予以表扬和奖励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受伤女子母亲马女士表示：“感谢外卖小哥和周边的热心人勇敢出手救我两个女儿，他们都是好人，我代表我女儿感谢他们，我女儿现在在医院治疗，伤情比较稳定，谢谢大家的关心。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4Kw2Vfj2p</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4Kw2Vfj2p</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:42:43 GMT</pubDate><category>小哥</category><category>女生</category><category>和平镇</category><category>汕头市</category><category>犬只</category><category>女子</category><category>林南</category><category>女儿</category></item><item><title>解放军演练“斩首行动”，岛内“台独”势力慌了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BFC5456BC996FE36149A4BEB97E4E7709B9A68CC_size497_w691_h389.png&quot; height=&quot;389&quot; width=&quot;691&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;18日，台军宣布在驻守台北的营区新增一个防空连，配备便携式导弹，意图强化所谓“反斩首”能力。舆论认为，这一举措暴露了“台独”分子害怕“被斩首”的焦虑，但其仓促构建的“反斩首”防线，在解放军体系化、信息化的作战能力面前不堪一击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台舆论：“斩首行动”警告意味浓厚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/87D167F978C61BD8F344AF3E258AC0C332EE3593_size523_w1080_h543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 321px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解放军近期公布的一段“斩首行动”演练画面引发岛内关注。在精准轰炸后，特战队员在无人机实时监控与情报支援下，迅速突进独立房屋，不到2分钟，“击毙”4名“暴恐分子”。台媒表示，这是大陆警告“台独”分子，解放军早已具备“斩首”能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;屏幕截图 2026-01-20 132648.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B6854F0FA1F5FC3E9D84CD248F184269DA66D33E_size515_w1080_h545.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 322px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台湾时事评论员 苑举正&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次发布这个视频就是要告诉你说（大陆）有这个能力。我觉得有三个地方是非常特别的，首先第一个就是用无人机来察打一体，这是一个非常重要的关键点；然后第二个，他用的是一个弓弩、弩箭，应该是无声的；第三个，两分钟干掉四个人，这个实在是太可怕了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台军方在台北新增防空连强化“反斩首”能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;屏幕截图 2026-01-20 132702.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD2F3740C81B83A51C13BD041E37BE5E04DF8BFE_size917_w1080_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 325px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，台防务部门18日宣布台北防卫部队新增一个防空连，并配备“毒刺”便携防空导弹与“标枪”反坦克导弹，以强化所谓“反斩首”能力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F6DED361134FB01F6A57ECAF12585BDACE6FCA00_size73_w1080_h539.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 319px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台媒指出，这显然是“台独”势力感到胆怯恐惧而做出的仓促反应。事实上，自民进党当局上台以来，便持续在台北加强军事部署，扩充台北驻军，但军事专家认为，台军构建的“反斩首”防线，在解放军体系化、信息化的作战能力面前不堪一击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;屏幕截图 2026-01-20 133055.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9C0C8C7098A4AC3241D85F6BABBFDFFAFA8B580F_size616_w1080_h545.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 322px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月17日，解放军无人机在东沙岛附近空域进行飞行训练，高度超出台军防空火力射程，台军承认对此束手无策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;屏幕截图 2026-01-20 132751.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2A42BDA9729031F6D51EFE5DFCDB4309989F2F30_size702_w1080_h544.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 322px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台军退役将领 栗正杰&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无人机飞行的高度，我们在东沙部署的防空武器是没有办法击落的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;屏幕截图 2026-01-20 132825.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CF1CADE3F99B70C0BDF50D86082C3807670C78BD_size560_w1080_h545.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 322px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台湾时事评论员 舒孝煌&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得也是一个测试，这类的无人机都具有察打一体的能力，探测我们防务跟反应能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;屏幕截图 2026-01-20 132844.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/06C85C6C4F4BC5F76DA25BF1FA7B72F779673D5B_size481_w1080_h543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 321px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析认为，此次行动表明，大陆若采取“斩首”行动，包括察打一体等各型无人机，随时可飞到台北上空执行任务。国防部发言人此前也明确表示，凡是能够严惩“台独”分子的措施都是可选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台舆论：“反斩首”防线不堪一击 唯有放弃“台独”才有真和平&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;屏幕截图 2026-01-20 132859.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D5C16717292E959BF099380FC5EA19385EECF9B3_size565_w1080_h547.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 324px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;台湾时事评论员 介文汲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们军队要花那么多人保护你，（应对）“斩首”，拜托，不要搞“台独”就没事了。你搞“台独”不但自己现在要被人家“斩首”，还把我们大家都拖进去，我们可不接受这种命运。我们要过和平、安乐、繁荣的日子，我们不会跟“台独”去打仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;屏幕截图 2026-01-20 132952.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/847D2B110F8118F0BC0B363101BFCD101F66D90D_size701_w1080_h546.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 323px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岛内有识之士指出，民进党当局强化所谓“反斩首”能力完全是本末倒置，唯有放弃“台独”分裂立场，停止谋“独”挑衅和对外勾连，才能为台湾带来真正的和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：CCTV4《中国新闻》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央广播电视总台华语环球节目中心新媒体&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4JAAO1uZv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4JAAO1uZv</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:36:11 GMT</pubDate><category>台独</category><category>台军</category><category>台北</category><category>解放军</category><category>无人机</category><category>防空</category><category>时事评论员</category><category>防线</category><category>民进党</category><category>能力</category></item><item><title>贾国龙的十字路口</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0422F9CCDF5C98AE7E955449E6719F4F84803C87_size772_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FFE645CFF65A6F88C2F185A3E3132BA521AAFB26_size895_w1080_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文｜《中国企业家》记者 张文静 编辑｜米娜 头图摄影｜邓攀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走进北京丰台区一家西贝门店时，正是中午用餐高峰期，店内坐着十余桌顾客，有零星的两桌是附近工作的白领，更多的则是家庭带着孩子。那是1月19日，贾国龙和罗永浩的争论以平台禁言方式结束后的第四天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提起门店客流，西贝的服务人员显而易见沮丧起来，“这才多少？9月前基本都是满座，少的时候上座率也有80%。现在最多20%。”当然，相比2025年9月西贝舆情风波刚发生时，已经有所好转。9月16日，有门店服务人员告诉《中国企业家》，当天直到中午用餐时段快结束时，仅接待了10位顾客，堂食营业额只有七八百元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自舆情风波发生后，西贝门店客流受到明显影响。贾国龙开放后厨，“硬刚”罗永浩，并未让事态平息，反而引发网友对西贝更猛烈的质疑和批评。两天后，贾国龙公开道歉并承诺整改，此后选择沉默，开启了调改。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FAC3F5394107DE9240831175DFA8C09AD5C43E2C_size78_w1080_h729.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 432px;&quot; alt=&quot;摄影：邓攀&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;摄影：邓攀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月15日，西贝推出首轮调改方案，将部分菜品调整为门店现制。完成调改后，西贝向消费者发放消费券。10月初，西贝加码促销，推出“满50返50”消费补贴，并对全国30余道产品实施降价。同时，对一线员工发放津贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙后来接受媒体采访时透露，消费券一共发放了3亿多元。消费券和降价策略短期内效果明显，10月门店客流反超往年同期，各地门店排队的消息不绝于耳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去4个月，贾国龙不好过，连续40天靠安眠药入睡，每天有“处理不完的事”，憋了一肚子的心里话。他反思，如果重来坚决不硬刚，耐心听每一个顾客的意见，以后不再做个人IP，认真干活，把菜做好，服务好顾客。他还表示，未来不能再独断专行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙说，“我们不求人，就靠自己，拼了整整125天。”但结果给了他沉重一击。1月15日，有消息称，西贝将一次性关闭全国102家门店，占西贝门店总数约30%。这一消息得到贾国龙的证实，随后他发朋友圈再度提及此前与罗永浩的争论，措辞激烈，双方纷争再起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日晚，微博平台将贾国龙和罗永浩个人账号禁言，持续4个月的争论就此落幕，但对于贾国龙和西贝而言，影响远没有结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/940E313F6413D35E739F2897918A9A70B5701767_size5_w569_h292.png&quot; style=&quot; width: 569px; height: 292px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;餐饮“优等生”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙对自己的定义，“是个开饭馆的”，时至今日，他已经开了38年饭馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1988年，上大二的贾国龙退学，回到老家内蒙古自治区巴彦淖尔市临河县做生意。他卖过啤酒和饸饹面，开过咖啡厅，做过小吃店，还开过酒吧，后来又做海鲜和火锅生意，在当地站稳了脚跟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1999年，贾国龙走出临河，到北京市西翠路承包了2000平方米的金翠宫海鲜大酒楼。后来，这家做海鲜的餐馆改为主打西北菜，获得了成功。2001年2月，西贝莜面村在北京的第一家旗舰店六里桥店开业。发展至今，西贝在全国门店数量已经超过300家。2023年，西贝营收超过62亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙称自己热爱餐饮行业。在开饭馆这件事上，他专注且有追求。过去30多年，诱惑很多，赶上内蒙古、陕西、山西挖矿热的时候，很多人建议贾国龙投资开矿，劝他“这可比一盘菜一盘菜地卖来钱容易多了”。他的回答是，“天下还有比70亿张嘴更大的矿吗？”他对自己的要求是“把饭馆开好，把生意做好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网上对西贝一片讨伐声，行业内却有不少人对此感到惋惜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从事餐饮供应链工作十多年的杨明称，据他了解，西贝的后厨和供应链管理甚至不能说严格，已经称得上严苛了。西贝的供应链管理实行黑白名单，供应商一旦出现品质问题，西贝是零容忍，只要出现一次问题，不符合要求或违法添加，就永不录用。西贝的采购供应链人员会不定期飞检，即不提前告知，随时到供应链企业工厂进行临时检查。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D59478147C610EB3A65EF3ADA0854A97E1303D22_size135_w1080_h740.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 438px;&quot; alt=&quot;摄影：李艳艳&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;摄影：李艳艳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，西贝三四百家门店背后，有几万名员工和上百家供应链企业。杨明称，西贝合作体量大、合规性做得好，且结款从不拖延，供应商非常喜欢与这样的企业合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;种大树企业创始人王亚军告诉《中国企业家》，在餐饮行业，西贝的各项标准，包括厨房管理、人员培训、食品安全等，都是相对较高的。西贝对原材料的选材、产地都有要求，绝非随意采购。从事餐饮咨询多年的精英品牌管理咨询公司合伙人毛翔宇称，西贝的研发能力很强，每年在研发上的投入达上亿元，这在中国餐饮行业并不多见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西贝对行业更重要的影响，在于中餐标准化的研发。贾国龙曾说，他希望西贝对行业的贡献，是让中餐的现代化和国际化变成现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，整个现代化系统是面向未来的，用高效率的方式造福社会，代表着未来的基础供应。他认为，麦当劳就是一家现代化餐饮企业，未来市场会分化，有的品牌追求极致风味，有的品牌追求规模化复制，后者一定要学习麦当劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;规模化的前提是标准化。贾国龙曾自豪地说，西贝开了那么多复杂的中餐门店，每家店的出品都能保证质量稳定。中餐标准化很难，但过去一些年里，西贝在这方面“越做越有感觉”。他称，西贝掌握了一些标准化的底层能力，即像零件一样，先分离，再组合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在西贝，每一道菜必须按照标准来做，少放一个荷包蛋都不行，连店长都没有权力改动菜的标准。西贝有一个专门的标准化部，由导师对一道菜进行定标；导师手下一支队伍往下贯标；落到门店叫落标，也就是执行标准；执行后，裁判要到全国各个门店查标，查是不是按照标准做的；最后，门店里任何人都有权力提出修改标准的建议，反馈给定标的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在业内人士看来，也正是贾国龙引以为豪的标准化能力，给西贝引来争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“西贝太前卫了。”一位业内人士告诉《中国企业家》。在毛翔宇印象中，贾国龙特别爱学习，但出现争议的原因，也在于他学得太超前、太快。但他表示，未来中国连锁餐饮行业会沿着西贝这个方向发展，很多企业即使想做都不一定能实现，它对管理层的认知、人员培训及供应链弥合度的要求非常高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么餐饮人眼中的“优等生”，却成为一些消费者“吐槽”的对象？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多位餐饮行业人士看来，一方面业内人士与大众在认知上存在信息差。另一方面，传统的餐饮人对互联网危机公关的认识和能力不足。杨明坦言快60岁的贾国龙，现在还需要学习的是，与消费者沟通的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如《人民日报》评论文章中所说，“推进预制菜产业规范化、标准化、透明化，有助于让14亿多人都吃上更安全、品质更有保障的肉禽蛋奶、瓜果蔬菜。国家加强预制菜食品安全监管、促进产业高质量发展，有利于保证供应效率、卫生标准、稳定口味，并降低餐饮消费价格，在维护‘舌尖上的安全’同时提升消费体验，这是一件好事。餐饮企业不仅无需谈预制菜色变，还应大方地标注、公开地推广。真正需要解决的，是信息透明、标准统一、价格公道、执行到位。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DB6EA96A092CCEEF2C289902503552DFCD962029_size5_w569_h292.png&quot; style=&quot; width: 569px; height: 292px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙的危机&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙曾说，所有的企业都是企业家的作品，是他的“一手活”。西贝就是贾国龙的一手活。他一手把来自内蒙县城的小饭馆带到中国餐饮业头部，但他的局限性也造成了西贝今天的危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西贝股权集中，总部85%的股权掌握在贾国龙和他的太太张丽平手中。作为创始人和大股东，贾国龙在西贝拥有绝对话语权。对于这一点，他非常坦诚，直言“现在没有人能约束我”。他一直牢牢掌握西贝的决策权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙见过大量投资人，但最终只是见过，并未真正融资。他心中理想的投资人，是“给钱，相信我”。他甚至愿意签订对赌协议，做不到就回调估值。言下之意是，不要干涉他决策。在他看来，投资人能起到一定作用，但在决策上的作用不会太大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在内部，贾国龙曾坦言，公司干部都是他一手带出来，或是他挑选出来的，通常听从他的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西贝过去的成功，也让贾国龙对于自己的决策和尝试充满底气和自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他见过很多餐饮品牌火得不得了，后来这些品牌逐渐沉寂、消失，他得出结论，这个行业“气长”特别重要。他对西贝充满信心，在他看来，西贝是拥有30多年历史的餐饮品牌，经历过各种危机，其中有自己的问题，也有环境、市场或一些不可抗力的问题，每次小的危机，都会让西贝更强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，他不止一次说过，“我开饭馆是高段位的。”西贝自2015年开始，围绕快餐和零售做过多次尝试，一个项目接着一个项目，投入数亿元。贾国龙敢于尝试、折腾的底气，也是基于30多年“开饭馆”的经验和能力积累。不过，后来一些项目被证明不成功。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C2A06453BDA5B344C592750D0D4E2F531E0E598_size1045_w1080_h815.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 482px;&quot; alt=&quot;贾国龙 摄影：邓攀&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贾国龙 摄影：邓攀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨明告诉《中国企业家》，贾国龙做餐饮30多年，经历丰富。他做的判断，有90%是正确的，也有10%被证明是失败的。从业时间长、企业做大了，有时会让他陷入经验主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说贾国龙一言堂，不听别人意见，他否认，认为是自己没有听懂、听进去。作为老板，他必须要拍板、做决策，也要为自己的决策负责。他很清楚，老板决定了组织的天花板。老板自我学习、修炼，是抬高组织天花板的唯一办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，擅长学习、反思的贾国龙，很多时候对自己的短板有清醒的认知，比如他认为西贝的短板是随意性太大、计划性不强，但又觉得不好改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他坦言，西贝不擅长通过营销的方式，获得年轻用户的青睐，但又说，西贝擅长硬碰硬地做管理，把菜做好吃，把服务做好，他希望能用这个长板来弥补自己的短板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在业内人眼里，贾国龙是典型的西北人，说话大嗓门，心直口快，不服输。在他们看来，性格鲜明的贾国龙，有时会给西贝带来一些争议和风险。这次与罗永浩的争论，就是一例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接受《中国企业家》专访时，贾国龙曾称，他喜欢对抗性游戏和运动。他也不怕冲突，“一冲突，灵感就来了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾有一次，西贝一位高管与贾国龙在会上争论，眼见气氛变僵，一旁有高管出来打圆场说，二人说的方向不冲突。贾国龙一听就瞪圆了眼睛，“我俩必须有冲突。怎么能没有冲突呢？没有冲突就是回避矛盾。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他将这称为“思想拳击”，他认为，不应该回避争吵，智慧是在打拳击的过程中互搏出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，经历这次“外部危机”后，贾国龙或许会收获一个教训：永远不要与消费者互搏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（应采访对象要求，杨明为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《折腾不止》，中信出版集团，李翔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《独家对话贾国龙：我们不想被冤死》，中国新闻周刊，余源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《沉默100天后，贾国龙首次回应西贝预制菜风波》，南方周末，黄思琪&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4Nf5Ui9bR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4Nf5Ui9bR</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:29:24 GMT</pubDate><category>西贝</category><category>贾国龙</category><category>中国企业家</category><category>内蒙</category><category>西贝莜面村</category><category>内蒙古自治区</category><category>人民日报</category><category>巴彦淖尔市</category><category>内蒙古</category><category>山西</category></item><item><title>郭有才央视开讲《道德经》，我们正批量生产“当代文盲大师”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2C096A4F90C8CD602429CF6CCAFE6B32B8CC83F6_size47_w596_h335.jpg&quot; height=&quot;335&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2B49EFBA50FD312B9A1DE4B6CEDAC405EF85AB5B_size61_w660_h570.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 552px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭有才在央视讲《道德经》了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就像让杀猪匠主刀心脏搭桥手术。郭有才小学学历、无国学专业背景，却在国家级平台解读经典。以流量逻辑凌驾文化专业标准，不会误导青少年吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭有才把“无，名天地之始；有，名万物之母”断成“无名天地之始，有名万物之母”，老子若泉下有知，怕是要从函谷关骑牛回来扇他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位小学学历的“国学领读者”，愣是把“上善若水”解读成“做生意要闷声发大财”，把道家“利万物而不争”的哲学，活活腌成了成功学酱缸里的咸菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说什么““人无道德而不立，人无忠孝而不全”，愣是把《道德经》解读成了儒学。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6D9361E578A478976700E4756E3B6687499D6051_size80_w601_h870.jpg&quot; style=&quot; width: 601px; height: 870px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真是一个堕落的时代。这个被短视频与媒体平台生造的神，真不怕现眼呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抖音的算法是个势利眼。它不管你有没有文化，只看你有没有流量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭有才凭什么上央视？凭他那被修音软件打磨过的公鸭嗓，凭他那套“烧烤摊逆袭”的草根剧本，更凭他背后那四千万个等待被收割的注意力？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台要造神，媒体就递刀。央视这波操作，像过年时硬拉村里杀猪的远房表叔给全村孩子讲微积分，不是他真懂，是表叔屌丝逆袭了值得一个跪拜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当新华社的直播镜头对准他那张被美颜过度、26岁长着70岁沧桑的脸时，我们终于明白：在这个时代，权威认证的门槛，已经低到了地下室的下水道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舆论场分裂成两拨人。一拨人痛心疾首，说这是“礼崩乐坏”，是“流量强奸文化”。另一拨人则高呼“平民的胜利”，还搬出六祖惠能——“人家慧能也不识字，不也成了禅宗祖师？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话听起来有理，实则不过脑子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们聊聊《六祖坛经》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些拿惠能给郭有才洗地的人，看再多遍《坛经》认知也不会有任何提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事里说，神秀写下“身是菩提树，心如明镜台，时时勤拂拭，勿使惹尘埃”，被五祖评为“未见本性”。而惠能一句“本来无一物，何处惹尘埃”就得了衣钵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可稍微动动脑子就知道：禅宗讲究顿悟，且已传了五代，怎么可能弘忍的大弟子神秀的偈子还是“时时勤拂拭”？这是渐修，完全与禅宗不符，明显是杜撰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神秀可是“两京法主，三帝国师”，禅宗北宗开创者，他会写出“时时勤拂拭”这种幼儿园水平的顺口溜？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就好比让爱因斯坦写“1+1=2”然后夸他是个数学天才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惠能被描述成大字不识的文盲，却包装成无所不知。这套叙事漏洞百出，却是最成功的宗教营销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南宗为了打压北宗，硬是把慧能包装成“草根天才”，把神秀丑化成“书呆子渐修”。千年后，这剧本被抖音+央视原封不动地抄走，我们正在活成一个巨型《坛经》现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;算法就是那个编故事的“后世弟子”，它不需要真相，只需要一个好卖的人设。郭有才们就是被选中的惠能，而那些在书斋里真的把“道可道非常道”读通的人，则成了被嘲讽的神秀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当央视的聚光灯打在这个连断句都断不对的网红身上时，它照见的不是文化普及的曙光，而是一个时代智识的黄昏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老子说“知者不言，言者不知”。郭有才们当然不懂，他们正忙着把《道德经》拆解成直播带货的顺口溜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些真正懂的人，大概也只能苦笑着关上屏幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当杀猪的教你哲学、修音的教你声乐、文盲教你认字时……你最好赶紧检查一下，自己的脑子是不是已经被平台悄悄格式化了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：宋晰&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4J7DbCwRz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4J7DbCwRz</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:09:27 GMT</pubDate><category>郭有才</category><category>流量</category><category>算法</category><category>禅宗</category><category>道德经</category><category>坛经</category><category>剧本</category><category>老子</category><category>顺口溜</category><category>央视</category></item><item><title>嫣然天使基金发文：待完成备案补正后再开放捐赠渠道</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/291C575E0B1F8C5039CE98D5E1BBDC251709D32B_size356_w764_h430.png&quot; height=&quot;430&quot; width=&quot;764&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日，嫣然天使基金官方微博发出图文：“亲爱的嫣然天使基金捐赠人，您好。近期我们收到了大家的大量捐款，我们将珍惜并妥善将大家的善款持续用于唇腭裂患者的医疗救助项目。按照相关制度法规，项目预算已经筹满的，我们将陆续暂停筹款项目，待完成备案补正后再开放捐赠渠道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A60FA9B2C358364DF81B08CB79B62EA664D8CB49_size127_w690_h1455.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1349px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，北京嫣然天使儿童医院被曝因欠租面临关停，引发广泛关注。医院面临关停的消息传出后，引发了网友的关注与同情，大量网友涌入嫣然天使基金捐款入口进行捐款。16日下午，李亚鹏发视频表达谢意。他透露，在过去两天内，超过18万名捐赠者共计捐赠善款约900万元，“这些善款能够大致完成1000台左右的唇腭裂手术。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏表示，善款将在互联网平台和中国红十字基金会双重监管下由志愿者、医护人员在全国开展救助，救助成果将于2026年底公布。对于网友关心的医院后续，他呼吁有意提供新院址、医疗资源或推荐患者的社会力量，可直接与医院联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D4B68435662536AAD6E595DCB91A2A0F1EC208FA_size180_w1080_h2194.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1300px;&quot; alt=&quot;QQ图片20260119134206.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，不少网友在嫣然天使基金筹款页面留言称“没办法捐款了”。当天，红星新闻记者联系到嫣然天使基金相关工作人员，她表示：“每一年的筹款平台都会有常规的筹款预算，这两天大量网友在往项目里捐款，一下子把常规的筹款预算给筹满了。”该工作人员表示，正在积极沟通，“看看什么时候能再开通，暂时是暂停的，这个是正常的情况。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 曾琦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4HZ93P7Mp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4HZ93P7Mp</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:03:24 GMT</pubDate><category>嫣然天使基金</category><category>善款</category><category>李亚鹏</category><category>预算</category><category>唇腭裂</category><category>患者</category><category>网友</category><category>项目</category></item><item><title>李亚鹏口碑反转，给喧嚣的流量时代上了一课</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1637306DF7363D20D4A7EF046D0D75982BD54AAC_size844_w912_h514.png&quot; height=&quot;514&quot; width=&quot;912&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;李亚鹏的坚持、网友的力挺都是行善，这种双向奔赴，正是社会不断向好、温暖前行的力量所在&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，北京嫣然天使儿童医院被曝因欠租面临关停。据报道，消息传出后，大量网友涌入嫣然天使基金捐款入口进行捐款。1月16日下午，李亚鹏发视频表达谢意并透露，在过去两天内，超过18万名捐赠者共计捐赠善款约900万元。截至1月19日15时30分，“嫣然唇腭裂患者救助计划”项目通过字节跳动公益平台累计获得1936万余元善款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3B872B4CB748B398A4245C03D51448725FE933B9_size356_w496_h527.png&quot; style=&quot; width: 496px; height: 527px;&quot; alt=&quot;640.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连日来，网上关于李亚鹏与嫣然医院的讨论持续升温。从网友纷纷点赞他“真男人”“终于翻身”，到受惠于北京嫣然天使儿童医院的患儿家属现身说法，暖心留言和跟帖直抵人心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该说，李亚鹏目前实现了口碑反转。曾经他是舆论场上的争议焦点，背负着“不善投资”“失信人”等标签。而如今，对他的褒奖源源不断，似乎没有刻意的自我标榜和造势，李亚鹏就完成了形象“再造”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，李亚鹏还是李亚鹏，之所以实现口碑翻身，原因在于坚守慈善和坦诚自我。在名利场之外，他选择了一条少有人走的路，并用长达10多年的时间把慈善做成了一份沉甸甸的事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006年，李亚鹏与王菲共同发起嫣然天使基金。北京嫣然天使儿童医院是中国首家民办非营利性儿童综合医院，由李亚鹏、王菲等于2012年创办，以唇腭裂序列治疗为核心，覆盖0-16岁患儿的外科修复、正畸、语音训练、心理咨询等项目，已纳入北京医保定点。据李亚鹏讲述，医院累计完成1.1万余台唇腭裂手术，其中7000名患儿享受全额免费治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基金和医院之名“嫣然”，正是取自其爱女李嫣，先天性唇腭裂患者。这份将心比心、推己及人的情怀应该被认可。十多年来，李亚鹏的人生几经沉浮。但在公共舆论场上，他投身公益的这些艰难似乎并非为外人熟知。直到近期医院拖欠房租风波曝光，人们发现原来在聚光灯照不到的角落，这个饱受争议的“落魄明星”，以近乎悲壮的方式选择了坚守。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上看，李亚鹏口碑反转是意外，但又存在某种必然。慈善是硬核的底牌，时间是公正的裁判。&lt;strong&gt;李亚鹏目前赢得的公众认可，不是商业标签，而是那份超越功利的坚持和坦诚的回应。这份迟来的点赞，也是善良对良知的回馈。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个流量为王的时代，笨拙的真诚和无私的坚守，往往更令人敬佩。这也说明，再高明的公关炒作，抵不过日复一日的付出；再完美的形象伪装，也敌不过一次坦诚的面对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，嫣然医院尚未彻底走出经营泥潭，资金链的压力依然如影随形。在捐款纷至、赞誉刷屏的当下，期待这份来自公众朴素的善意与助力，成为李亚鹏坚定走下去的后盾、医院脱困的出路，也要给那些心怀善念的网友点一个大大的赞。其实，&lt;strong&gt;李亚鹏的坚持、网友的力挺都是行善，这种双向奔赴，正是社会不断向好、温暖前行的力量所在&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻特约评论员 秦川&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 赵瑜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 何先菊&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4Du2qeb1m</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4Du2qeb1m</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 05:18:43 GMT</pubDate><category>李亚鹏</category><category>患儿</category><category>王菲</category><category>口碑</category><category>善款</category><category>唇腭裂</category><category>李嫣</category><category>嫣然天使基金</category><category>患者</category><category>公益</category></item><item><title>马克龙拒绝，特朗普：没人想他加入，他很快将卸任</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5DF1047DF41C655AC103CE8679172418C4D95285_size53_w702_h395.jpg&quot; height=&quot;395&quot; width=&quot;702&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的所谓“和平委员会”，并邀请多国加入，法国总统马克龙拒绝加入，美国总统特朗普做出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日晚，记者问特朗普：“法国总统马克龙说他不会加入‘和平委员会’，你对此有何回应？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，特朗普回应说：“哦，他真这么说了？嗯，没人想要他加入，因为他很快就要卸任了。所以，你知道，这没关系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还威胁对法国葡萄酒和香槟征收200%的关税，这样马克龙就得加入了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“但他不必加入。如果他说了这话，你跟我听到的可能就有点不一样了。但如果他真的说了这话，但你也知道，他几个月后就要卸任了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/52D6F960214738CD99F5664553DF24DACFE00C74_size153_w702_h402.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 366px;&quot; alt=&quot;马克龙拒绝，特朗普：没人想他加入，他很快将卸任&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的所谓“和平委员会”，并邀请多国加入。据美国“政治新闻网”欧洲版最新报道，因担忧加沙“和平委员会”意图取代联合国，法国总统马克龙已拒绝美国总统特朗普邀请法国加入该委员会的提议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，马克龙的办公室当地时间19日在一份声明中表示，法方拒绝加入加沙“和平委员会”，是出于担忧由特朗普担任主席的“和平委员会”将拥有超出加沙地带过渡治理范围的广泛权力，且会破坏联合国框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道援引声明内容称，该委员会章程“超越加沙问题框架，引发严重质疑，特别是关于联合国的原则与架构层面，而这些原则和架构不容置疑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道提到，法国外交部长巴罗当地时间19日在法国首都巴黎发表演讲时称，“和平委员会”章程中关于在“加沙和其他地区”的职权范围，以及赋予其主席的“极其广泛权力”令人担忧。巴罗表示，特朗普作为该委员会主席，将有权批准成员参与、选择其继任者和否决多数成员作出的决定，“这与联合国宪章相去甚远”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据多家媒体1月18日报道，特朗普政府去年斡旋加沙地带停火时所宣布的“和平委员会”并非局限于监管加沙，实际上有意就调停国际冲突获得更大授权，或意图挑战联合国的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美国白宫去年9月发布的关于加沙停火与战后安排的“20点计划”，“和平委员会”将监督加沙地带战后过渡治理，特朗普将担任“和平委员会”主席。特朗普本月15日宣布，已组建“和平委员会”。然而，《以色列时报》18日公布的“和平委员会”拟议章程草案全文未提及加沙地带，反而称“可持续和平需要实际判断、常识性解决方案，以及有勇气背弃已失败太多次的方法与机构”。这让一些媒体担心，长期批评联合国的特朗普可能试图建立一个由美国主导、替代联合国或与联合国竞争的国际机构。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;马克龙拒绝，特朗普：没人想他加入，他很快将卸任&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4CvxjYfAE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4CvxjYfAE</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 05:18:38 GMT</pubDate><category>和平</category><category>联合国</category><category>委员会</category><category>加沙</category><category>特朗普</category><category>法国总统</category><category>马克龙</category><category>主席</category><category>章程</category><category>美国总统</category></item><item><title>日本一观光直升机失联</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D87AE61527AB501476F1D15E29F29BB015C07464_size197_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本警方称，有消息称一架观光直升机今天（1月20日）在熊本县阿苏山附近失联，机上或共载有3人。（总台报道员 柏春洋）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4E8bgzMZL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4E8bgzMZL</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 05:16:09 GMT</pubDate><category>直升机</category><category>熊本县</category><category>阿苏山</category><category>柏春洋</category></item></channel></rss>