<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 11:14:44 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中央一号文件明确支持新能源汽车下乡，专家解读</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2725EA7BF34B224A02BA7F75B59C72730FDC192A_size132_w863_h486.jpg&quot; height=&quot;486&quot; width=&quot;863&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今年的中央一号文件提出，多措并举扩大乡村消费，并明确支持新能源汽车下乡。这一举措的意义何在，专家解读↓&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/686086334ABCACD98D9792B01A88FB128AF0B95E_size189_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/04/p7424769045737517056-102-190126.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;专家表示，农村市场是我国汽车市场的重要组成部分，也是未来市场增量的“主力军”。从2020年开始，我国启动新能源汽车下乡活动，加快补齐农村地区新能源汽车消费使用短板，提升居民绿色安全出行水平，赋能美丽乡村建设和乡村振兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AC35341059F70DB05E191AFC3960CFD1B695A6F7_size240_w1280_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 329px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家发展改革委宏观经济研究院研究员 涂圣伟：&lt;/strong&gt;这些年活动入围的车型是越来越多。既可以服务家庭出行，也能够运输一些农用物资。让农村居民也能够体验智能科技，享受舒适驾乘环境，选择的面越来越广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推进新能源汽车下乡的同时，售后维保服务企业、充电换电企业，还有一些金融服务企业，也在同步下乡，乡村地区新能源汽车的应用配套环境不断改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3B99BBDCA7DA05EAC8080BD8877A90E297999E2B_size205_w1280_h664.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 332px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;涂圣伟表示，在产品下乡的同时，换电、充电、维修相关服务也在配套，包括新能源汽车的行驶里程都在延伸。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTVAFonlgP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTVAFonlgP</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:38:33 GMT</pubDate><category>新能源</category><category>汽车下乡</category><category>乡村</category><category>美丽乡村</category><category>汽车市场</category><category>农村</category><category>中央一号文件</category><category>车型</category></item><item><title>印欧敲定巨型协定，真能摆脱对中美依赖？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/3787FB58203D1E0FD29672FFA5BAD21A4727B203_size120_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A8F966D4AF5E3AA1563281F300D4F81671871CDE_size47_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;◆印度和欧盟达成史上最大规模贸易协定。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;◆印度和欧盟达成史上最大规模贸易协定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文/一墨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编辑/漆菲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月2日，美国总统特朗普宣布与印度达成贸易协议，将美国对印度商品的关税从50%降至18%，以换取印度停止俄罗斯石油采购和降低贸易壁垒，同时印度将从美国或委内瑞拉购买更多石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普披露，印度将其对美国商品的关税和非关税壁垒降至零，同时承诺购买5000亿美元的美国产品，包括能源、技术、农产品等。印度官员则称，该国同意购买制药、电信、国防、石油和航空等美国产品，并为一些农产品提供市场准入。此外，印度还将降低进口汽车的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，相较于印欧不久前达成的史上最大规模贸易协定，美印的合作远不算全面和深入。1月27日，印欧双方历经近20年艰难谈判后，签署了印度-欧盟自由贸易协定（下称“印欧自贸协定”），覆盖商品、服务、监管等多个领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟委员会主席冯德莱恩将其形容为“所有协议之母”。她表示，“欧印正在创造历史，双方建立一个拥有20亿人口的自由贸易区。这只是深化战略关系的开始。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度总理莫迪强调，该协定覆盖全球国内生产总值（GDP）的25%和全球贸易额的三分之一，“将为印度14亿人和数亿欧盟人民带来许多机遇”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CFB1CE89A8052C3B628F9533B340960BAF9D1C83_size960_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;◆1月26日，冯德莱恩（左一）和科斯塔（左三）出席印度共和国日庆祝活动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海国际问题研究院南亚研究中心青年研究员李红梅指出，这份协定实现了印欧史无前例的市场开放与关税减免。“印度打破‘关税帝国’的保护主义形象，承诺对约96.6%的欧盟出口商品降税或免税；欧盟则对印关税减让约覆盖99%的印度出口商品。”李红梅告诉《凤凰周刊》，印度在服贸领域给予欧盟准入特权，关税减免分阶段推进且排除各自敏感领域；欧盟则为印度商务与技术人员流动提供了制度保障，可缓解美国收紧H-1B签证给印度带来的冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“印欧自贸协定堪称近年全球经贸领域最重要的贸易协定之一，最核心的亮点在于规模与全面性，是名副其实的‘巨型自贸协定’，关税减让力度空前。”孟买大学国际关系与战略研究学院助理教授布山（Bhushan Thakare）向《凤凰周刊》评价说，“这不仅是标准的关税削减协定，更是一份‘地缘经济协定’，将推动印度更深融入以欧盟为中心的价值链。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CE6D0139F0AB6FF66D563AA11E83D51BEA49B875_size3_w1000_h223.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;协定将实现印欧双赢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，印度保持了相对高的经济增速，其对未来发展潜力也保持较大信心。按照印度政府的评估报告，该国已于2025年年底超越日本、晋升全球第四大经济体，并计划于2030年超越德国、跻身第三。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0EEE49C7A50F4E350B650E7833D662ECA96067B6_size41_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;◆印度政府去年发布的年终经济评估报告称，印度经济已超越日本，成为世界第四大经济体。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的自贸协定无疑会加强这一信心。当前欧盟是印度最大的贸易伙伴，印度则位列欧盟第九大贸易伙伴。过去十年，印欧双边货物贸易额增长近90%，2024年达1200亿欧元，占印度贸易总额的11.5%，同时为欧盟创造了近80万个就业岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟委员会指出，协定将取消或降低至少90%的出口关税，每年为欧盟产品节省40亿欧元的关税成本，并让欧盟优先进入印度金融服务和海运市场，提升6000家在印欧洲企业的竞争力。2024年，印度仅占欧盟货物贸易总额的2.4%，落后于美国（17.3%）、中国（14.6%）和英国（10.1%）等，双方合作潜力巨大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来，印度97%的关税税目将获得优惠，覆盖99.5%的贸易额。欧盟将取消印度纺织、水产、皮革等劳动密集型行业关税，这些是印度的优势产业。它们此前面临4%至26%的欧盟关税，关税取消后竞争力将大幅提升，还能深度融入全球及欧洲价值链并创造就业。按照莫迪的说法，协定将推动制造业与服务业发展，增强全球投资者对印度的信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从数据来看，印度劳动密集型行业每年对欧盟的出口约为330亿美元，雇佣约4500万工人。”布山披露，“但过去，印度在与孟加拉国、巴基斯坦等享有对欧优惠市场准入国家的竞争中，始终处于结构性劣势，该协定一夜之间消除了这一竞争差距。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，未来五年，欧盟出口印度的汽车关税将从最高的110%降至10%，适用于每年25万辆的配额，为英印贸易协定配额的六倍。不过印度为了保护本土产业，对低于15000欧元的欧洲汽车设有更高关税，同时为电动汽车预留至少五年的宽限期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为全球第三大汽车市场，印度年销量达到四五百万辆，但长期实施高额关税保护，目前宝马、雷诺等欧洲品牌的市占率不足4%，本土以及日本铃木合计占比接近三分之二。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FEDF53CD765CB2C10A4FA8D30AE04B34475A4A1E_size452_w770_h509.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;◆位于孟买的一家宝马汽车展售中心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农产品亦是该协定的重要组成部分，此领域一直是印度的敏感议题，既关系十几亿民众生计，也影响到政府的执政根基。印欧自贸谈判之所以长期受阻，核心症结就在于农产品关税上的分歧，这也是印美贸易谈判久拖不决的关键原因。此前印度的农产品关税平均达到36%，部分高达150%。2024年欧盟对印出口的农产品仅13亿欧元，占其全球农产品贸易的0.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于印英、印澳等自贸协定，印欧自贸协定实现了农业领域的突破性准入，同时尊重双方的敏感清单。印度对欧盟中高档葡萄酒的关税将从150%逐步降至20%，烈酒降至40%，啤酒降至50%，果汁和加工食品关税直接取消，橄榄油五年内降至零。作为交换，印度茶叶、咖啡等优势农产品获得欧盟优惠准入。欧盟将牛肉、大米等排除在外，印度则继续对乳制品、谷物等敏感农产品征收关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该协定还在服务贸易、人才流动、知识产权保护等多个领域有所突破。李红梅评价说，“这项协定将实现印欧双赢，深化双边贸易合作。印度可扩大对欧出口、获得欧盟的投资与先进技术；欧盟有望在2032年前对印商品出口额翻番。双方通过合作，可推动供应链、产业链多元化，增强经济韧性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EC1B8CE77197AB3D122A7DF7F66D0A9DFA29EF5C_size1094_w1080_h718.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;◆印度海产品出口商将从印欧自贸协定中受益。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对欧洲来说，该协定解决了一个独特问题：如何在不加深对华依赖的前提下，进入印度这个全球增长最快的主要经济体。”布山直言，“尽管印度是欧盟第九大贸易伙伴，但欧盟仅占印度货物贸易总额的2.4%。这种不对称性反映了此前的关税和监管壁垒，自贸协定旨在消除这些障碍。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4F34AAE12CFC6B622D08F2766E3F3679D5AF02E4_size4_w1000_h223.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结构性矛盾阻碍谈判&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印欧自贸协定谈判最早可追溯至2007年，当年6月，双方启动全面贸易协定谈判，涵盖贸易、投资、知识产权等领域，但2013年陷入停滞，直至2022年6月才重启，2025年加速进程并计划年底前达成“早期收获”协定，最终于今年1月27日正式签署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谈判初期双方均较为乐观，印度1990年代经济改革后推进市场自由化，欧盟则积极在亚洲拓展贸易协定网络。”布山介绍说，但2010年–2011年，双方在“相互敏感议题”上出现结构性分歧，并于2013年终止谈判。“印度反对欧盟提出的知识产权保护要求，担心会推高当地药品价格；欧盟则不满印度不愿开放政府采购及全面降低工业产品关税，双方均未做出足够让步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后十年，印度的贸易政策转向保护主义，莫迪政府推行“印度制造”，大幅提高关税，2019年更是退出《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP），理由是：印度对RCEP国家的贸易逆差超过1000亿美元，并担心中国商品大量涌入。与此同时，欧盟对印欧自贸协定的兴趣也有所减弱：2014至2021年，欧盟忙于处理更紧迫的事务，同时与日本、加拿大、越南等优先级更高的伙伴达成自贸协定，且愈发聚焦对华关系。不过，新冠疫情后，印欧均意识到过度依赖单一经济体存在巨大战略风险，重启谈判的意愿日益强烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李红梅认为，印欧自贸谈判几经波折的核心是双方存在结构性矛盾。“欧盟作为发达经济体，有着全球最高标准的市场准入要求；但印度作为发展中国家，首要任务是解决发展问题，在劳工、环保、卫生等标准上暂时难以达到欧盟水平，且本土产业竞争力不足，无法与欧盟抗衡，需保护民族企业以规避外来冲击。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“漫长的谈判历程折射出印欧的结构性矛盾、印度对自贸协定的怀疑以及欧盟战略优先事项的变化。”布山进一步说，如今协定达成并非矛盾消失，而是多重全球冲击共同作用的结果，包括特朗普政府的重税政策、全球供应链碎片化、中国崛起、欧洲经济停滞及欧盟战略自主意识提升等，它们共同催生了双方“相互迫切需要”的局面，促使双方锁定伙伴关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/12DD66F4D833A86924707B459CDAE2A5A6E2A00A_size834_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;◆1月27日，欧盟委员会主席冯德莱恩、印度总理莫迪和欧洲理事会主席科斯塔在新德里达成自贸协定后合影。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这份协定超越了关税范畴，是多极竞争时代对印欧关系的结构性锚定，让双方成为基于规则的国际秩序支柱，即便该秩序正面临前所未有的压力。”布山说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4600BDD59A7E8976442325F6098EAC9DE847E9A7_size22_w1000_h223.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共同面临美国的胁迫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印欧之所以能达成协议，也有美国因素的影响，它们均面临特朗普政府“美国优先”及“唐罗主义”的冲击。“同病相怜之下，双方希望通过制度化合作增加发展确定性，对冲美国带来的不确定性，通过供应链多元化降低对美依赖。”李红梅说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自特朗普重返白宫以来，美欧关系迅速恶化，特朗普频繁以贸易逆差、地缘诉求等为由向欧盟发起关税威胁，在俄乌冲突等欧洲安全核心问题上逼迫欧盟向俄罗斯屈服，甚至试图强夺格陵兰岛，威胁若失败便对8个欧洲国家征收惩罚性关税，从今年2月的10%提升至6月的25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BA641B113EA24B663A964FDB285A1E8E849F7C2B_size430_w800_h450.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;◆特朗普对格陵兰岛的夺岛威胁导致美欧关系遭受冲击。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期的民调显示，近一半欧洲人认为特朗普是“欧洲的敌人”，这迫使欧盟寻找替代合作伙伴，拥有庞大市场、年轻人口红利及制造业雄心的印度成为理想选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度同样承受着美国功利化外交政策的压力。尽管莫迪与特朗普互称好友，但这份情谊在关税壁垒面前不堪一击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年4月，在特朗普最初公布的征税清单中，针对印度的“对等关税”为26%。不少印度官员起初对后续谈判充满信心，但因在农产品关税以及俄罗斯石油采购等问题上分歧严重，导致谈判始终处于拉锯状态。特朗普一度以印度购买俄石油为由，威胁要将对印关税上调至50%，使得其成为美国在亚洲征收关税最重的贸易伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美印日前达成的协议，特朗普提到，这是“出于对莫迪的友谊和尊重，并应他的要求”。他还吹嘘，美印之间非凡的关系在未来将更加牢固。不过，特朗普提供的细节信息实在有限，包括18%关税的生效时间、印度停止购买俄罗斯石油的最后期限、贸易壁垒削减的具体内容，以及印度承诺采购的美国商品范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫迪证实了特朗普宣称的18%关税税率，称该协议是恢复双边关系稳定与动能的重要一步，并表示期待与特朗普的密切合作，将两国关系推向空前高度。但他亦未提及俄罗斯石油问题，也未回应特朗普关于印度将取消对美商品关税的声明。印度去年购买了价值约400亿美元的美国商品，要满足特朗普提出的5000亿美元的贸易方案，将需要更长的谈判时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF054206D92CC86CBB66A6D44F5CA9121D177A6B_size92_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;◆2025年2月13日，特朗普在白宫椭圆形办公室会见莫迪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡内基国际和平基金会研究副院长方艾文（Evan Feigenbaum）对此评价说，“魔鬼藏在细节里。”他表示，预计印度不会就俄罗斯石油问题作出任何“明确”承诺，并对印度力争实现购买5000亿美元的美国产品持怀疑态度，称其“有些牵强”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由小企业组成的美国联盟组织“我们支付关税”（We Pay the Tariffs）敦促美国人不要为该协议庆祝，称这项协议“与2024年相比，对美国企业征收的税款增加了600%”。该组织指出，两年前美国对印度进口商品的关税约为2%至3%，现在将升至18%，如果印度不能摆脱对俄罗斯石油的依赖，关税可能会更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘印度制造’战略及该国2030年实现5万亿美元经济体的目标要依赖出口驱动。但美国敌意日增之下，覆盖全球27%GDP、拥有超5亿消费者的欧盟市场，对印度而言具有重要战略意义。”布山称，印欧自贸协定为印度提供了进入全球最大单一市场的通道，且无需承受关税胁迫。“特朗普的关税霸凌印证了印度此前的担忧：过早向大型贸易伙伴开放市场会带来脆弱性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李红梅则认为，当前是印欧谈判的“有利窗口期”，印度有意取代中国在全球产业链中的位置，欧盟则受俄乌冲突、美国施压及内部问题困扰，面临信心危机，双方迫切需要加强合作，提升抵御风险的能力。“同时，莫迪政府大幅开放市场，从侧面体现出印度对自身经济发展及市场承压能力的信心提升，而互利共赢的内生动力，也是协定最终达成的重要原因。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0FF93D15D520B25365C5024E43711E9AA82AF17F_size18_w1000_h223.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重塑全球贸易格局？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球地缘政治动荡、逆全球化思潮兴起的背景下，印欧自贸协定的签署并非孤例，而是多国推进自贸合作、对冲贸易风险的缩影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次协定签署前十天，欧盟与南方共同市场四国签署了自贸协定。过去一年，欧盟还与印尼、墨西哥、瑞士等国达成或推进了自贸协定。印度则与英国、新西兰、阿曼等国签署了重大贸易协定，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，西方多国政要近来扎堆访华，反映了对地缘政治变化的考量。今年1月中旬，加拿大总理卡尼访华，推动双方降低电动汽车、菜籽油关税，他还计划访印聚焦贸易合作；几乎同一时间，芬兰总理奥尔波、英国首相斯塔默接连访华，随行均有大量企业高管，德国总理默茨也将于2月下旬访华，凸显各国拓展多元贸易合作的迫切需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C5E494A8BAD48382723CC25C3650D2FAD853899F_size965_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;◆1月16日，加拿大总理卡尼访华期间，在北京召开记者会。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期在达沃斯世界经济论坛上，卡尼不点名批评特朗普政府的单边主义，呼吁中等强国与加拿大一道，开辟独立于超级大国的发展道路。冯德莱恩对此表示呼应，强调欧洲正以“合作与战略伙伴关系”应对全球动荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李红梅分析说，印欧自贸协定的签署客观上强化了全球自贸体系，是对特朗普“关税大棒”倒行逆施的有力回击，彰显了双方强化战略自主的决心。“然而，协定的实际影响力与落地进程仍面临多重挑战。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她进一步表示，该协定需要经过双方的内部法律审查，预计至少需要半年才能正式签署，签署后还要经各自的议会批准。“这是一场‘国内博弈’的过程，一旦遭否决就会功亏一篑。但目前来看，被否决的可能性不大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李红梅称，许多政策的落实没有纸面承诺那么容易，所以执行过程中会遇到困难。“技术层面，印度商品仍要符合欧盟高标准的卫生和食品安全规定，这对印度也是一大挑战。”布山亦提醒说，该协定面临的政治风险依然较高，若全球贸易持续碎片化、欧俄地缘政治紧张局势升级，都可能影响到协定的成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碳税与特定产业议题也是该协定的核心争议点。印度智库“全球贸易研究倡议”指出，协定的最大风险是未妥善应对欧盟碳边境调节机制（CBAM），导致双方碳税不平衡——欧盟商品可免碳税进入印度，而印度出口欧盟的商品仍需缴纳碳税。前印度贸易局官员阿杰（Ajay Srivastava）称，欧盟CBAM等要求可能迫使印度出口商将价格降低15%-22%，以保持竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，CBAM和钢铁问题是印度谈判末期的核心关切，但除欧盟承诺不给予其他国家优于印度的待遇外，印度未获实质性让步，反观美欧贸易谈判中，特朗普宣称欧盟已同意豁免美国企业缴纳该税。这引发印度反对党国大党的批评，指责莫迪政府对协定进行“过度炒作”，而未能为本国金属产业争取到CBAM的豁免。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/623E61137781F6A52E73B467F02C3A92C3C47EC2_size21_w1000_h223.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国地位尚难被撼动”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印欧自贸协定达成后，美国的反应备受关注。目前特朗普尚未发声，但美国财政部长贝森特已提出批评，称欧印签约是“资助一场反自我的战争”，破坏了美国惩罚印度购买俄石油的努力，并抱怨“美国做出的牺牲比欧洲人大得多，尤其对印度购买俄石油的行为征收了25%的关税，欧洲却不管不顾”。他还宣称，俄罗斯原油正被运往印度提炼后出售给欧洲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4F4E86E8714BC4520920F9ADFA1C70D17525761A_size69_w1050_h684.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 416px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;◆2025年10月，俄罗斯喀山举行的金砖峰会上，中印俄三国领导人一同出席活动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析师认为，印欧自贸协定并不会对印美贸易关系造成损害。美国大西洋理事会印度问题非驻会高级研究员马克·林斯科特（Mark Linscott）直言，不应草率断言该协定将重塑全球贸易格局，其最终影响力或许较为温和。他提到，该协定反而能为美印贸易协定的达成增添动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球风险咨询公司Teneo的分析师强调，美国仍是印度最大的贸易和防务伙伴，印欧自贸协定未削弱印美达成贸易协议的意愿。果不其然，该协定签订后不到一周，美印贸易协议便于2月2日达成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布山认为，印欧自贸协定将为印度新增约750亿美元的对欧出口，显著提升了欧盟在印度出口篮子中的占比，从而降低对美市场依赖；但印度在信息技术等服务出口领域仍高度依赖美国，欧盟仅能起到补充作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国对印度乃至欧洲贸易中的地位变化同样受到关注。李红梅分析道，对欧贸易中，印度可能在纺织、玩具等部分领域形成对华产业替代，但无法撼动中国在全球贸易中的地位。“中印经济存在结构性差异与互补性，印度想要取代中国还有很长的路要走，过去几年的尝试已充分证明这一点。”她补充说，印度对华经贸依赖短期内难以逆转，即便中印关系冷淡的时期，双边贸易额仍不降反升，这是市场规律作用的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“目前中国仍是印度最大的贸易伙伴国，为缓解美国带来的冲击，印度未来可能会进一步扩大对华投资，提升贸易便利化。”李红梅强调，对中国而言，关键是保持战略定力、发挥比较优势，坚持高水平对外开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布山则认为，印欧自贸协定为印度提供了摆脱对华制造依赖的替代方案。“虽无法让印度完全取代中国低成本制造基地的地位，但能推动供应链多元化，助力印度融入欧盟为中心的供应链，吸引欧洲外商直接投资与采购转移，长远可部分替代对华中间品进口。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有预测称，该协定中期将使5％-9%的贸易从中国转向印欧，涉及机械、车辆等，尤其欧盟会将印度作为部分领域“中国+1”的替代选项，从而削弱中国部分细分市场份额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在布山看来，中国仍会深度嵌入全球价值链。“印欧协定仅能轻微削弱其全球贸易地位，无法造成根本性动摇。”他提醒说，“总之，该协定是印度降低对中美过度依赖的重要一步，应被视为与其他自贸协定及国内产业政策相辅相成的关键支柱，而非解决贸易依赖问题的独立方案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版 /李惠雅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTTjwNx3aO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTTjwNx3aO</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:28:37 GMT</pubDate><category>印度</category><category>印欧</category><category>美国</category><category>俄罗斯</category><category>欧洲</category><category>凤凰周刊</category><category>格陵兰岛</category><category>巴基斯坦</category><category>委内瑞拉</category><category>新德里</category></item><item><title>美军称击落伊朗无人机，双方在危险的边缘互相试探？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D6F0FC81A6D6C2F2CF0596E127CA870B91840573_size692_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 谢瑞强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美航母舰载机击落一架伊朗无人机，并称这架无人机接近“林肯”号航母，伊朗则称无人机在公海活动中失联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社2月4日报道，美军中央司令部发言人蒂姆·霍金斯3日说，美军当天在阿拉伯海击落伊朗一架无人机，并称该无人机当时正“挑衅性”接近美军“林肯”号航空母舰。美军当天还护送一艘遭伊方船只逼近的美国油轮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复旦大学中东研究中心研究员邹志强向澎湃新闻（www.thepaper.cn）分析表示，现在双方都处于一个相互试探和博弈的阶段，美国击落伊朗无人机也是对伊朗极限施压的一部分，而伊朗派出无人机也是军事上不示弱的一种表现，这个互相试探和博弈会是一个比较激烈的过程，因为双方都想为谈判获得更多的筹码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美军F-35C首次在实战中取得战果&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，霍金斯在一份声明中说，“林肯”号航母当时在阿拉伯海航行，距离伊朗南部海岸约500英里（合805公里）。接近航母的是一架伊朗“目击者-139”型无人机（又称为“见证者-139”无人机）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍金斯称，美军采取“缓和局势”措施，但伊朗无人机仍继续向航母飞去。一架来自“林肯”号航母的F-35C型隐身战斗机击落了这架伊朗无人机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;伊朗“目击者-129”察打一体无人机。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3976AEEF585C5B9A8993AE91423846BFBF7E4691_size399_w1024_h511.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 319px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;伊朗“目击者-129”察打一体无人机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是伊朗方面的消息显示，美国击落的无人机应该是伊朗的“目击者-129”无人机。伊朗方面一名消息人士表示，伊方一架无人机当天在公海执行常规合法侦察任务过程中失联，但已成功传回其拍摄的图片。他说，失联原因正在调查中，一旦确认，将予公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国军事网站“战区”刊文称，“目击者-129”是伊朗装备的一款类似美国MQ-9的无人机。MQ-9无人机配备了光电侦察设备，可挂载空地导弹和制导炸弹，执行侦察和对地打击任务，这款无人机长期部署在中东，曾被胡塞武装击落多架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军事专家韩东向澎湃新闻介绍说，“目击者-129”外形上与美国MQ-1和MQ-9相似，定位也相同，配备了光电系统，可挂载制导弹药，续航时间超过24小时，在1000千米外的空域活动，具备较强的侦察和打击能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国航母进入中东部署后，与伊朗本土保持了一定的距离，按照美军说是805公里，这个距离美军是有自己的考虑的，”韩东表示，“一方面己方舰载机在空中加油后能够打击伊朗的目标；另一方面又在伊朗主力反舰弹道导弹的射程之外，能为拦截伊朗反舰导弹和自杀式无人机提供比较长的窗口，确保航母的安全。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次美军击落伊朗无人机是美国海军F-35C舰载机首次参加实战，该战机是F-35战机家族的弹射型飞机，目前已经装备多艘美军“尼米兹”级航母，2022年，F-35C随“卡尔·文森”号航母首次进行海外部署，但在南海遭遇坠海事故，出师不利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“战区”网站刊文称，F-35C能够携带AIM-9X近距格斗空空导弹、AIM-120中距空空导弹和机炮吊舱，这些能用于拦截无人机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在韩东看来，“林肯”号航母上数量最多的舰载战斗机是久经沙场的F/A-18E/F战机，但这次却用更先进的F-35C隐身战斗机，对付的是机动性差且几乎没有空战能力的‘目击者’无人机，有点“杀鸡用牛刀”的感觉。“美军很可能借此让F-35C积累实战经验，同时也‘露露脸’，并且还有威慑伊朗的意图。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于伊朗来说，伊朗派出无人机也是一个军事试探的举动。邹志强认为，伊朗也要展示出强硬的姿态，如果向美方屈服，政权会遇到更大的危机，而且也是向美方发出一个信号：你打我，我不怕，你要谈，也可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗总统佩泽希齐扬当地时间2月3日通过社交平台表示，已指示该国外交部长阿拉格齐同美国进行“公平公正谈判”。当地时间2月2日，伊朗武装部队总参谋长穆萨维称，对任何侵犯伊朗主权和领土完整的军事挑衅，伊朗已做好充分准备予以回击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“面对美军的大规模军事集结和动武言论，伊朗派出无人机在公海搜寻美国航母位置也是情理之中的事情，由于伊朗缺乏有效的太空监视系统，无人机是侦察美航母位置的重要装备，”韩东表示，“如果两国真的爆发大规模军事冲突或战争，伊朗很可能会动用多种手段打击美国航母，而打击航母的前提是找到航母。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;在航母上降落的F-35C战斗机。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/048D438BB7CB2D72C32017072336588952589505_size460_w999_h660.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;在航母上降落的F-35C战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“以打促谈”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管发生击落无人机事件，白宫称特朗普仍倾向于通过外交手段解决与伊朗的紧张局势。目前伊朗方面也没有因此事升级态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日晚些时候，白宫新闻秘书莱维特在接受福克斯新闻网采访时证实美军击落一架伊朗无人机，同时表示，美国总统特使与伊朗方面定于本周晚些时候举行“对话”的日程目前没有变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍金斯还说，无人机事件发生几个小时后，两艘伊朗伊斯兰革命卫队船只和一架伊朗无人机在霍尔木兹海峡高速接近一艘悬挂美国国旗、由美国船员驾驶的油轮，并威胁登船并扣押这艘油轮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍金斯说，当时在该海域执行任务的美军“麦克福尔”号导弹驱逐舰立即赶赴现场，在美国空军支援下护送这艘油轮。“局势因此得以缓和，这艘油轮目前正在安全航行”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中新网报道，当地时间2月3日，针对伊朗总统佩泽希齐扬指示该国外交部长阿拉格齐同美国进行谈判一事，伊朗外交部发言人巴加埃回应称，相关谈判计划已经制定，伊朗和美国目前正在就谈判地点进行磋商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴加埃称，“原则上，会谈的地点和时间并非复杂问题；土耳其、阿曼以及该地区其他一些国家都已表示愿意主办会谈，这对我们来说非常宝贵”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两名消息人士称，预计美国总统特使威特科夫和伊朗外交部长阿拉格齐将于2月6日在土耳其伊斯坦布尔会晤，讨论“可能的核协议”。伊朗已要求更改6日与美国谈判的地点和形式，将谈判地点从土耳其伊斯坦布尔市改为海湾国家阿曼，并希望会谈以双边形式举行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“伊朗派出无人机，美国称击落伊朗无人机，这是双方的博弈，为了争取更多的谈判筹码，面对无人机事件双方反应是有限度，都比较克制，”邹志强表示，“特朗普并不愿意陷入与美国大规模的地区战争，现在极限军事施压也是为了迫使伊朗让步，如果谈判在某个领域取得重大进展，特朗普可以宣称自己赢了，这个‘赢了’他可以自己定义。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国白宫新闻秘书莱维特3日还称，如果外交努力失败，美总统特朗普仍保留采取军事行动的选项，并称特朗普“在伊朗问题上手中仍握有多种选择”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日，伊朗最高领袖哈梅内伊的政治顾问沙姆哈尼近日接受媒体采访时表示，伊朗可以降低浓缩铀丰度，但不会将浓缩铀转移至国外，并再次强调伊朗核计划的和平性质。沙姆哈尼表示，例如，伊朗可以将浓缩铀丰度从60%降低至20%，但美国必须为此付出代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土耳其阿纳多卢通讯社3日称，有迹象表明华盛顿可能倾向于与伊朗达成政治解决方案而非采取军事选项，这引发了以色列的担忧。《以色列时报》2日称，以色列政府将向3日抵达该国的威特科夫提出“三不”要求。这些要求是，在与美国达成的任何协议中，伊朗必须同意不发展核计划、不发展弹道导弹计划，不向包括威胁以色列的“恐怖组织”在内的武装“代理人”提供支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：李怡清 图片编辑：沈轲 校对：姚易琪&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTVQYD7em2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTVQYD7em2</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:22:21 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>韩东</category><category>土耳其</category><category>伊方</category><category>美国总统</category><category>中东</category><category>邹志强</category><category>林肯号航母</category></item><item><title>在印尼：会中文，月薪近万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/32E674B65A6D21435C89CF5AFA257DC2BC4DFA80_size197_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/95F3FD0CA0C1EC35A98FFE1E124BBE8FCC2E4247_size161_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 刘晓洁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傍晚的雅加达，晚高峰的车流缓慢挪动。堵在路上的时间，第一财经记者观察了下当地人最常开的车——放眼望去几乎只看得到日系品牌，丰田、三菱是主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在旁边，印尼向导黄禄章对记者表示，10年前，日系车垄断了印尼90%的市场份额。当前街上虽仍是日系车为主，但这几年其生存空间正不断被中国新能源车挤压，市场份额已降至70%左右。谈话间，前方就出现了一辆还未上牌的比亚迪新车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6802F7451DE630FBA98B57785CF23A92954A2EF4_size142_w1080_h755.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 447px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新能源车在印尼的势头是中企出海的缩影。在雅加达核心商圈，蜜雪冰城、名创优品的出现频率很高。印尼是TikTok电商全球第一大市场，极兔速递在这里崛起，游戏企业沐瞳在这起家，印尼至今仍是其月活最高的市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10多年前，跨境新零售企业沃客非凡（WOOK）创始人许龙华赴印尼创业，今年这家公司递表准备港股上市。ATM Capital创始人屈田2017年来到印尼投资，极兔速递是他最成功的项目之一，他曾提出一句口号，“得印尼者得东南亚”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印尼是东南亚最大的单一市场，GDP和电商规模分别占东南亚约40%和50%，人口接近3亿，互联网渗透率超7成。庞大的年轻人口与快速发展的数字经济，吸引着一批又一批中国企业前来淘金。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;会中文，月薪近万&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄禄章是印尼第四代华人，其曾祖父在清末时期从广东移居印尼。过去十年，他看到了印尼社会对中文和中国的态度发生了巨大的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大概十年前，还有不少印尼人看不上中国货，觉得质量不好。这几年情况完全变了，中国开放得越来越大，中印合作加深后，学中文的人越来越多。很多印尼人意识到，未来世界经济离不开中国，中文变得非常重要。”黄禄章对记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，会中文的人在印尼“非常吃香”，就业机会更多。以翻译岗位为例，如果只会中文口语，月薪大概在五六千人民币，这已经是当地中高水平的薪资；如果还会读写中文，加上电脑熟练、有经验，月薪能到八千到一万人民币左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄禄章发现，印尼的中文学校越来越多，以前当地人更倾向于去美英留学，现在很多家庭把孩子送到中国留学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大量中国企业进入印尼，带动了对中文人才的需求。屈田对第一财经记者表示，很多中国管理层不懂当地语言，会中文的人能更充分地和管理层沟通，还能帮忙做翻译，这类人才稀缺，工资自然水涨船高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屈田的团队在印尼投了一家K12线下培训中心，同时提供英语和中文课程，他提到“中文课程比英语课程卖得更好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024 年，中国对印尼直接投资流量达45.9亿美元，同比增长46.5%，在中国对外直接投资目的地中排名第五。印尼投资部原副部长Tirta Nugraha Mursitama在去年的一次公开发言中提到，2025年1至9月期间，中国（含香港）对印尼投资达127亿美元，占外资总额的31.6%，是印尼前三的外资来源国之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许龙华是较早一批来印尼掘金的企业家，2014年他创立跨境新零售企业沃客非凡（WOOK），从印尼逐渐覆盖至越南、泰国、菲律宾等东南亚四国市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创业10多年后，这家公司已临近上市。1月20日，沃客非凡向港交所递交招股书，招股书显示，沃客非凡2024年收入10.5亿元，净利润超2000万元，毛利率35.6%；2025年前9个月公司收入8.8亿元，净利润超4000万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和中国相比，许龙华认为，印尼的机会在于本地制造较弱，技术人才较缺乏，对互联网新的商业模式接受度很高，对新品牌、新业态接受也很快。“所以这十年中国的品牌在那里扎根、发展很快，包括OPPO、vivo、小米、传音，以及这几年的新能源汽车。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屈田是看着中国移动互联网起来的那一代投资人，他在阿里巴巴战略投资部主导过对美团的投资，2017年，他察觉到中国移动互联网的机会已不多，希望能投出更成功的项目，将目光看向了中国企业的全球化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在筛选了众多目的地后，屈田押宝东南亚市场，选择在印尼创立了ATM Capital。目前基金管理规模超10亿美元，投资了极兔速递、涂鸦智能等上市企业。屈田发现，这十年很多中企在印尼做得很成功，这些成功案例也鼓舞了更多中企出海印尼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印尼电竞战队RRQ的CEO Andrian Pauline认为，现在的印尼像十年前的中国——人口红利凸显，购买力持续提升，基础设施亟待完善。“中国企业将成熟的技术带到印尼，希望开拓新的市场。印尼拥有庞大的人口，对新技术和就业机会的需求十分迫切，这样的合作对双方都有利。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;strong&gt;得印尼者得东南亚&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;雅加达当地超市里摆放显眼的中国商品&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C44DF2DEAF88351967A61F4FB847184DD6161746_size192_w1080_h740.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 438px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;sup&gt;雅加达当地超市里摆放显眼的中国商品&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年，一个值得关注的数据是，印尼成为TikTok电商全球第一大市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年8月，机构Momentum Works发布的报告显示，上半年TikTok Shop在印尼市场的GMV同比增长超过100%，以60亿美元的成绩首次超越了美国市场（58亿美元）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乍看不可思议，细看印尼各项数据并不难理解：截至2024年，印尼有2.81亿人口，为世界第四人口大国。印尼互联网服务提供商协会的数据显示，2024年印尼互联网用户规模达2.15亿，年轻群体占比近70%，互联网渗透率超过75%。这意味着“三人中有两人”使用互联网，为电商发展提供了庞大的用户基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印尼也是东南亚第一大经济体，2024年其GDP占东南亚总量约40%，为1.4万亿美元。印尼电商市场规模在东南亚地区占比超过50%，去年底谷歌、淡马锡等联合发布的《2025年东南亚电子经济报告》显示，预计2025年印尼电商GMV将同比增长逾14%，达到约710亿美元，是东南亚最大电商市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年屈田到印尼后，提出了“得印尼者得东南亚”的口号，这一判断正是基于上述数据。“拿下印尼，就相当于拿下了东南亚40%的市场，再拓展其他60%的市场会更容易。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屈田认为，印尼市场规模足够大，企业在这里做到一定规模后，就能获得稳定的利润和足够大的团队，支撑其拓展更多国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以极兔速递为例，在2015年选择做印尼，在当地站稳脚跟后再拓展东南亚其他国家，就很顺利；另外两家创业快递公司，一家先做泰国，一家先做马来西亚，后来想进入印尼就很难，因为规模和利润和极兔差距太大。”屈田解释道，进入市场的时机和策略很关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极兔速递是中企出海印尼最成功的案例之一。这家2015年由原OPPO印尼手机代理团队创办的快递公司，如今已是东南亚最大的快递企业，市值约千亿元，2024年全球收入超100亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屈田对记者表示，在2017年来到印尼时，当地移动互联网的新机会已不多。电商、外卖、打车等大赛道已有大型本土公司布局；搜索、社交、短视频等领域，则被谷歌、TikTok等大公司占据。但他发现，围绕电商还有很多机会，电商要快速发展，必须完善物流等基础设施。极兔的成功，源于对市场空白的精准捕捉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从印尼起家，极兔在东南亚做到头部后，又回到中国分下一块蛋糕，目前拉美和中东市场正成为其下一阶段增长的重要支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此类似的是，游戏企业沐瞳同样是10年前在印尼打下基础，推出《决胜巅峰》（《Mobile Legends:Bang Bang》）后，在印尼成为“国民游戏”，长期位居中国出海手游收入榜前15。印尼是《决胜巅峰》月活用户数最高的市场，沐瞳国际化赛事负责人Tiger表示，印尼未来仍然会是他们最重要的市场之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，沐瞳也在探索更大的市场，团队的选择与极兔类似，一方面回到中国市场布局，另一方面看向全球新兴市场，如欧洲、美洲等。2026年，沐瞳将重点进军欧洲市场、新增美洲赛区，M8世界总决赛将落地横跨亚欧的土耳其。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着企业全球化，单个市场的重要性可能会降低，但印尼是很多企业的开疆扩土的基础。屈田表示，至今印尼也是极兔非常重要的单量和利润来源国，是非常关键的市场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;仍是增量市场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印尼的数字经济市场还有巨大的红利。“过去八年，我们在东南亚的投资实践中发现，发展态势良好的企业，大多与数字经济高度相关。”屈田提及，东南亚的移动互联网普及度、数字经济发展水平及电商渗透率是重要优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费领域的机会也变多了。屈田观察到，“中国的消费品牌，涵盖衣食住行、吃喝玩乐，都在往印尼布局，包括食品饮料、新能源车等，后者增长很快。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一方面是印尼民众消费力的提升，消费升级类产品迎来更多机会。另一方面，许龙华发现，电商、自媒体的快速发展，正在催生新的消费红利。“过去印尼打造一个线下品牌需要5-8年，如今借助TikTok、货架电商等渠道，3-4年就能打造一个新品牌。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屈田认为，企业出海要抓住行业大趋势，学会“借船出海”。如极兔的发展，就依托了电商平台快速发展的东风，伴随行业巨头协同出海。而一些新兴消费品牌也能借助TikTok的流量红利，快速形成品牌声量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞银证券研究部总监徐宾也对第一财经记者表示，很看好印尼市场的消费潜力，“印尼这么大的人口，背后用的产品大都是日系品牌或者别的国家，这给中国企业很好的机会去竞争，不会有地方保护主义。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许龙华发现，在很多品类中，日本、欧美的企业对南方市场都没有那么重视，不是用最好的产品、最先进的模式和技术去竞争，这会是中国企业的机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看向未来，虽然众多中国企业涌向印尼，但屈田认为，大家主要还是在做增量市场，“中企多，但真正做得好的并不多”，这个市场会有挑战，但在全球新兴市场中，印尼是比较适合起步、难度相对较小的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在东南亚发展的九年里，屈田见证了许多中国企业出海的成败，也总结出一些成功经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最重要的一点是，找准出海方向——必须选择大赛道、高天花板的领域。屈田认为，那些成功出海的企业，无论是做电商的Shopee、做物流的极兔、做手机的OPPO，均布局了高天花板大赛道，这样才能形成足够规模和利润，建立高竞争壁垒，进而向全球其他市场拓展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个“千岛之国”，印尼交通不便，外界对其第一印象是搭起生意框架会很难。但屈田对记者表示，跨岛物流和供应链搭建虽然比中国难做，但并非不可行。“印尼60%-70%的人口和经济集中在爪哇岛，剩下的集中在三四个大岛，只要做好这几个核心岛屿，就能覆盖90%以上的人口。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更需警惕的潜在风险是合规问题。屈田强调，印尼在合规方面有自己的严格之处，这是很多中国企业家容易忽视的一点。例如中国员工签证问题、进出口违规、交税问题等，小违规可能面临几百万甚至上千万的罚款，严重的企业负责人可能会被判刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说东南亚是企业出海的“新大陆”，那印尼就是这片大陆上最丰饶的“新手村”。在这里，机会与挑战同样存在，但每一位优秀的玩家都知道：选对了起点，就等于赢了一半。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTSdqRiiZh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTSdqRiiZh</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:19:34 GMT</pubDate><category>印尼</category><category>东南亚</category><category>屈田</category><category>沐瞳</category><category>许龙华</category><category>雅加达</category><category>黄禄章</category><category>美洲</category><category>决胜巅峰</category><category>淡马锡</category></item><item><title>河北一小区管道漏水，污水冻成三四层楼高，社区回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4C66CFBEA6D811608DB5482F9A554CE3025FD7CF_size316_w548_h308.png&quot; height=&quot;308&quot; width=&quot;548&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，河北省承德市居民李女士反映，其所在的富家花园小区管道一直漏水。该小区地形特殊，漏水的楼栋在山上，导致污水沿着山壁流淌一个月。因天气寒冷，污水结冰冻成了“瀑布”奇观，多方反映问题一直未能得到解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日，其所在社区回应现代快报记者，表示的确存在该问题，是因为需要涉事楼栋居民集资清掏，但费用一直没有收全，所以问题暂时还没有得到解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从李女士拍摄的照片中可以看到，漏水的楼栋位于一处山坡，污水顺着山壁流下冻住，颜色呈灰黄色，冻得厚厚一层。李女士表示，污水已经漏了一个月，导致位于山下的楼栋窗外的冰层越来越厚，整个“瀑布”有三四层楼高，底部结冰高度即将超过一楼。“我找过社区，社区说经费不足需要时间集资，但已经过去一周了，也没有后续。我们这栋楼的住户一直在打12345，也没能解决。”李女士告诉现代快报记者，现在冰越来越厚，对居民生活造成不便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代快报记者联系到了该小区所在的付家沟社区，一名工作人员表示，的确存在该问题，但未能解决是有原因的。“这个小区没有物业，化粪池堵了，污水管道需要清掏。这栋楼也比较特殊，没有作业面，请人上门清掏收费会比其他楼高一些。”该工作人员告诉现代快报记者，这部分费用需要该楼栋的居民出，摊下来一家30元，但目前费用还没有收全，得等到费用收全后，才能找人上门解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：现代快报/现代+&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：严君臣；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：灵灵；&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTSqnqCohi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTSqnqCohi</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:11:46 GMT</pubDate><category>楼栋</category><category>污水</category><category>现代快报</category><category>小区</category><category>社区</category><category>瀑布</category><category>山壁</category><category>管道</category></item><item><title>精神病院骗保乱象，调查不应止于湖北一地</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4C73877440D32F175E7D073C7785474B1B045C2C_size94_w956_h538.jpg&quot; height=&quot;538&quot; width=&quot;956&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/486AA6D6AF47902D3D8132D977244840B48C708C_size75_w1080_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 390px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 秦新安&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“精神病院骗保问题不难查，就怕有的地方不查！”一名曾长期从事基金监管的地方医保局局长对第一财经记者说的话，道出了这一骇人听闻的违法违规行为长期存在的深层原因。所幸情况有望迎来改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据“湖北发布”消息，2月4日，针对媒体反映有的精神病医院“违规收治患者、涉嫌套取医保资金”等问题，湖北成立联合调查组，已赴襄阳市、宜昌市开展深入调查。联合调查组由省纪委监委、省卫健委、省公安厅、省医保局等部门组成。相关问题一经查实，将依纪依法严肃处理，追究相关人员责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，新京报记者卧底调查湖北襄阳、宜昌两地多家精神病院违规收治患者的报道，揭开了精神病院不为普通民众所知的涉嫌骗保内幕。2月3日，襄阳、宜昌两地分别发布通报，称已经成立工作专班或联合调查组，组织全面开展调查工作。第一财经当天发布的报道，揭露了更多惊人的真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一财经记者从地方医保部门和专家处采访得知，虽然精神病院骗保对于普通民众来说有些“匪夷所思”，但在业内人士看来，这一现象在全国尤其是民营精神病院中“具有普遍性”。新京报的调查只是表明，襄阳、宜昌等地的问题尤为突出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开信息显示，在新京报此次报道之前，已有多地发生过精神病院骗保案件。例如，2009年至2012年间，海南省安宁医院被查实存在严重的“挂床住院”行为，即为并未实际住院的患者伪造全套病历和诊疗记录，累计虚列住院达2962人次，套取医保基金高达2414万余元。2014年至2015年，广西北海市合浦精神病医院采用另一种手法，对未离院的患者频繁办理虚假出入院手续（称为“分解住院”），以此重复获取医保支付，两年间至少操作73名患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，全国多地医保部门就精神病院违法违规使用医保基金问题进行了专项整治，但相关行为并未绝迹。就在1月30日，广东汕尾市还发布公告，向全社会公开征集精神康复类定点医疗机构欺诈骗保的线索，最高奖励20万元。公告列举了六大类骗保行为，包括虚构精神康复诊疗服务，无明确住院指征收治患者、挂床住院、分解住院，违规收取精神康复相关但实际未提供服务的费用，实施无指征的过度检查、过度治疗或超长期、超剂量开具药品等，与媒体曝光的操作手法高度吻合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，业内人士所指精神病院骗保现象普遍存在并非信口开河，而是真实可信的。对此，监管部门应保持清醒认识，加大打击力度；各地也应正视问题，积极开展自查及配合查处。湖北省在媒体监督报道发出后，立即成立高规格联合调查组着手调查，展示了应有的态度，也为其他可能存在类似问题的地方打了样。针对这一广为业内所知的普遍性违法违规现象，需要进行自查、调查的绝不只有湖北一地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于与普通医疗机构相比，精神病院的付费机制特殊、诊疗行为合规性判定困难，加上处置违规的风险高、地方顾虑较多，在调查精神病院存在的问题时，宜由多部门协同发力，避免单打独斗，正如此次湖北省所做的那样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于具体怎么查，上述地方医保局局长的经验之谈值得参考。他在接受第一财经采访时提出“精神病院五查”：一查设备使用是否符合治疗规范，二查治疗项目计费与治疗过程是否相符，三查检验设备与检验方法是否匹配，四查实际床位数与床位收费总量是否对应，五查医护人员资质、数量与精神病院开办条件是否合规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神病院骗保现象不仅损害医保资金安全，更侵害患者权益和医疗公平，有的甚至涉嫌刑事犯罪。期待湖北省的行动能为彻查乱象开个好头，推动在全国范围内根除这一顽疾。更重要的是，在此基础上开展制度性整改，建立长效监督机制，从根本上杜绝此类事件，守护好人民群众的看病钱和弱势群体的尊严。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTSDS7Ke1g</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTSDS7Ke1g</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:09:26 GMT</pubDate><category>精神病院</category><category>患者</category><category>医保</category><category>宜昌</category><category>湖北省</category><category>联合调查组</category><category>医保局</category><category>襄阳</category><category>医保基金</category><category>新京报</category></item><item><title>哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/ECC603960A366AB3711417805CA46DE1B2E30CB3_size24_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着马年临近，中国出现了一位颇为“反差”的春节新面孔——不是财神、不是锦鲤，而是《哈利·波特》里的反派角色德拉科·马尔福（Draco Malfoy）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CAECEF7CBB20B9004AD35ADFBFD49D46804743FB_size41_w1536_h866.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一现象引起多家西方媒体关注。CNN、BBC和《卫报》近日接连报道，这位在原著中以傲慢、刻薄著称的霍格沃茨“金发少爷”，如今在中国却被当成了“马年吉祥物”，频频出现在春联、海报和各类节日装饰中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E3950AA4AED17C5A53606F34609D293E311BAAFF_size126_w2952_h548.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 118px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/ECDAB6FC9688C1450F5FF4E8B9E773C7AB2457CA_size81_w1830_h494.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 172px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/148612C723AF5250F281279B17CA3229D028BDCD_size164_w2264_h694.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 196px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马尔福的走红，主要源于名字的中文谐音。在普通话中，“Malfoy”通常音译为“马尔福”（mǎ ěr fú），“马”正好对应生肖马，“福”则是春节最常见的吉祥字。连起来读，听上去就像“马到福来”，让这个原本不太讨喜的角色，意外多了一层“转运意味”。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《卫报》形容，这个文字巧合让马尔福成了一个“意外应景”的形象——哪怕在原著中是反派，在马年也显得格外顺耳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国社交平台上，这种“顺耳感”很快变成了视觉素材。有人把马尔福印在红色春联上，有人做成骑着卡通小马的形象，还有人干脆把他当作“福字”，倒贴在门上或冰箱上，寓意“马尔福到”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C42E6FACC4AE7F8C96DD8A60381E58FDA3AC6202_size1201_w1504_h938.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 399px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/3162793C1BD61AD23EB46DE9EECE8C52EF22A997_size66_w834_h1483.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1138px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BBC还专门解释了这一点：在春节文化中，“福字”常常倒着贴，因为“倒”和“到”同音，象征好运到来。而现在，不少网友索性把这个传统移植到了马尔福脸上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在抖音的一段视频中，有人把印着马尔福的春联贴在冰箱上，这条视频获得超过6万点赞，一条高赞评论写道：“你真是个天才。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电商平台上，很快也出现了相关商品。CNN注意到，淘宝、拼多多等平台已经上线大量“马尔福春节周边”，从春联、贴纸到冰箱贴一应俱全。有买家留言：“福到了。”还有人写道：“2026年就靠你给我带点财运了，少爷。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/64959CEA472505A0ED9B8ED33FD49D91120E70D9_size102_w1536_h865.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更有网友在社交平台转发马尔福图片，配文“转发这张图，接好运”。一位微博用户评论：“这是一个带魔法元素的东方新年。”还有人引用《哈利·波特》中的台词调侃：“Felix Felicis！”——那是书中能让人短暂走运的魔药名称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这股“马尔福热”甚至传到了演员本人那里。马尔福的扮演者汤姆·费尔顿（Tom Felton）近日在Instagram上转发了一张中国商场的照片：红色横幅上是他饰演的角色，旁边写着“魔法觉醒，招财进宝”等中文。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EC6115FD665B67D737132D9BE6E39A8F5CE966DD_size26_w1278_h720.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费尔顿还配文称，自己的角色成了“中国新年的象征”。BBC说，他的回应让中国网友更加兴奋，不少人调侃：“马尔福本人100%搞笑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对外媒来说，这一现象既新鲜又带着几分文化错位。《卫报》提到，《哈利·波特》系列自2000年进入中国以来，累计销量已达约2亿册；CNN则指出，早在2007年最后一部小说出版前，中文版销量就接近1000万册。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不少外媒看来，这种“反派变福星”的现象，本身就像一场跨文化的玩笑。一个原本并不讨喜的角色，因为谐音和节日氛围，在中国获得了完全不同的解读。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;哈利·波特反派在中国成马年吉祥物，外媒看懵了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTR0BVcGEz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTR0BVcGEz</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:08:43 GMT</pubDate><category></category></item><item><title>俄美乌三方新一轮会谈在阿布扎比举行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0C88B143C7D12023861DC3AFF7636190E317453D_size219_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社阿布扎比2月4日电　乌克兰谈判代表说，由俄罗斯、美国、乌克兰三国代表组成的安全问题工作组4日在阿联酋首都阿布扎比开始举行新一轮会谈。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTS0oUo4S1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTS0oUo4S1</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:05:08 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>阿布扎比</category><category>阿联酋</category><category>新华社</category></item><item><title>副省部级“老虎”，一幅字5000元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5E04CF2501A8359A5E39D56C6ACF44D092EBE9FF_size18_w750_h422.webp&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“你是纪委的吗？连辑都被查了还买字。”在北京经营名人字画的张某某警惕地问。中国艺术研究院原院长连辑被查后，中国新闻周刊记者以购字者身份向其询问连辑书法作品的价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现存两幅连辑的字，每幅字5000元人民币，两幅字优惠价8000元可售。”张某某说，连辑的字已经卖了十多幅，“都是定制的，题学校、博物馆、美术馆等，也有免费题的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，中央纪委国家监委网站发布消息，中国艺术研究院原院长连辑涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连辑生于1955年10月，山西沁源人，早年在内蒙古自治区当过中学教师，从辽宁大学中文系毕业后，长期在内蒙古自治区工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在内蒙古自治区工作三十余年，担任过呼和浩特市委常委、副市长，呼伦贝尔市委书记，自治区政府副主席，之后担任过甘肃省委常委、宣传部部长，中国艺术研究院院长等职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年7月，连辑卸任中国艺术研究院院长。七年半后，连辑被查。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;二十多天前出席公开活动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退休后，连辑常以中国艺术研究院原院长的身份出席公开活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《齐鲁晚报》报道，1月11日，“文化赋能牡丹产业高质量发展座谈会暨时代芳华——牡丹主题中国画扇面作品展”在菏泽尧舜牡丹产业园举行。连辑参加了此次活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再之前，1月5日至10日，纪念邹韬奋同志诞辰130周年书画邀请展在中国国家画院美术馆举行，连辑参加了该活动的开幕式并致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，2023年12月，由中国敦煌吐鲁番学会体育卫生研究会、中国岩画学会体育岩画研究专业委员会等单位主办的首届中华传统体育文化传承发展论坛在山东师范大学举行。连辑参加了此次活动，其头衔是上海体育大学中国体育非物质文化遗产研究院名誉院长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊注意到，退休后，连辑频繁参加各种活动，其名字也常出现在媒体报道中，其中一个重要身份是书法家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，2011年5月，文物出版社出版了连辑的书法作品集——《连辑书法作品选》，定价286元。彼时连辑正任内蒙古自治区政府副主席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为证明其手中的字是连辑写的，张某某向中国新闻周刊提供了相关的照片和视频。张某某还介绍说，他手中连辑的字有两个来源，其中之一是从北京琉璃厂一家名为“聚名阁”的店收来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，“聚名阁”的工作人员告诉中国新闻周刊，该店并没有连辑的字，“以前也没有，从来都没有”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一来源是从一名江西人手中购得。张某某称，这名江西人给连辑送了宣纸，连辑以字回报。这名江西人又将字卖给了张某某。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，连辑还有诸多兼职，如中国岩画学会名誉会长、中国楹联协会顾问、清华大学文化经济研究院学术顾问、北京大学文化产业研究院兼职研究员、内蒙古师范大学等高校兼职教授。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一年多前，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;艺术研究院&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;的副手已被查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年2月至2018年7月，连辑任中国艺术研究院院长。其间，王福州曾任中国艺术研究院副院长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王福州生于1965年11月，还曾担任过《中国非物质文化遗产》杂志主编、联合国教科文组织亚太非遗国际培训中心管委、国家黄河文化公园专家咨委会协调人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近些年，王福州曾在《文艺研究》《文化遗产》《文化研究》《中国非物质文化遗产》等刊物媒体发表文章，并就非遗方面的话题接受媒体采访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月，时任中国艺术研究院副院长王福州被查。同年9月，王福州被检察机关提起公诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察院起诉指控，王福州身为国家工作人员，利用职务便利及职权或者地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国艺术研究院是文化和旅游部直属的国家级艺术科研机构。连辑官宣被查当日，2月3日，文化和旅游部党组召开会议，传达中央纪委国家监委对中国艺术研究院原院长连辑涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议要求，部机关、直属单位各级党组织和广大党员干部要深刻汲取教训，以案为鉴、警钟长鸣，严守政治纪律和政治规矩，树立和践行正确政绩观，筑牢拒腐防变思想防线，自觉做到知敬畏、存戒惧、守底线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，中国艺术研究院党委召开会议，通报中央纪委国家监委对原院长连辑涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查的决定，传达文化和旅游部党组会议精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议要求，各级党组织和广大党员干部要深刻汲取教训，以案为鉴、警钟长鸣，严守政治纪律和政治规矩，树立和践行正确政绩观，自觉做到知敬畏、存戒惧、守底线，营造干事创业、风清气正的政治生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：佟西中&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：孙晓波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTS0oUo4Vf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTS0oUo4Vf</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:03:37 GMT</pubDate><category>中国艺术研究院</category><category>王福州</category><category>国家监委</category><category>辽宁大学</category><category>内蒙古</category><category>文化遗产</category><category>山西</category><category>齐鲁晚报</category><category>菏泽</category><category>呼伦贝尔</category></item><item><title>全国人民代表大会常务委员会公告 〔十四届〕第十五号</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5A285D4C0EE7FD5FE4A9BB4912192301B19B7F1E_size141_w958_h539.jpg&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;958&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京2月4日电　全国人民代表大会常务委员会公告&lt;/p&gt;&lt;p&gt;〔十四届〕第十五号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市人大常委会决定罢免周新民的第十四届全国人民代表大会代表职务。山东省人大常委会决定罢免罗琦的第十四届全国人民代表大会代表职务。四川省人大常委会决定罢免刘仓理的第十四届全国人民代表大会代表职务。依照《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法》的有关规定，周新民、罗琦、刘仓理的代表资格终止。依照《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法》的有关规定，罗琦的第十四届全国人民代表大会常务委员会委员、全国人民代表大会教育科学文化卫生委员会委员职务相应撤销，刘仓理的第十四届全国人民代表大会常务委员会委员职务相应撤销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，第十四届全国人民代表大会实有代表2897人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特此公告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国人民代表大会常务委员会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月4日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTR0BVcGKv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTR0BVcGKv</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:58:00 GMT</pubDate><category>全国人民代表大会</category><category>职务</category><category>委员</category><category>刘仓理</category></item><item><title>寻求选举“国有化”，特朗普打什么算盘</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2D479D268BE68CAF51B6F0FD862FE7361B3229F9_size695_w960_h540.png&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;王逸君&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普近日敦促，共和党应“接管选举”，并寻求部分地区的选举“国有化”。这一论调引发美国国会民主党人批评和部分共和党人士质疑。多家媒体分析认为，特朗普政府或寻求在11月国会中期选举前对美国选举方式进行全面改革，以确保共和党能继续把持国会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【“国有化”选举？】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2日发布的播客中，特朗普接受联邦调查局前副局长丹·邦吉诺采访，说共和党应“接管选举”，并将至少15个地方的选举“国有化”，但他没有说明是哪些地方以及“国有化”具体措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3日在白宫，特朗普敦促共和党议员“放行”选举改革法案，重申联邦政府应加大对选举的管控。“在选举事务上，各州是联邦政府的‘代理人’。我不知道为何联邦政府（自身）不这么做。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特当天接受媒体采访时为特朗普“打圆场”，称特朗普希望国会通过涉及新选举规定的《保护美国选民资格法案》。按照莱维特说法，特朗普相信美国宪法，但认为美国选举中出现了“许多舞弊和违规情况”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依据美国宪法，选举由各州政府而非联邦政府监管，大部分选举工作由各县和地方官员执行。但自从2020年竞选总统连任失败后，特朗普反复宣称选举存在“大规模舞弊”，美国的选举方式、选举制度等令他“如鲠在喉”。2025年再度入主白宫后，美国司法部向包括华盛顿特区在内的几乎美国所有州索要选民登记表，遇有不从便借助诉讼打压。登记表涵盖地址、出生日期和社保账号等选民个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普去年3月还签署涉及深度改革选举程序的行政令，内容包括要求各州不得统计在选举日后收到的邮寄选票。不过，美国一名联邦法官去年4月裁定，特朗普政府不得执行行政令中关于“选民登记时须提供美国公民身份证明”的核心条款。这名法官在裁决书中指出，美国宪法赋予国会和各州、“而非总统”规范联邦选举的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在今年1月，联邦调查局突袭搜查佐治亚州富尔顿县一处选举中心，意在调查特朗普所指控的2020年总统选举期间“选民欺诈”问题。国家情报总监图尔茜·加巴德参与此次行动。按照路透社说法，国家情报总监参与牵涉国内选举的行动“极不寻常”，更何况是在没有出现“明显外国关联”迹象的情况下，此事引发民主党议员警觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【意在中期选举？】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“国有化”选举的论调在美国政坛引发争议。民主党人士与旨在保护选举权利的机构指责特朗普政府试图破坏国会中期选举。民主党籍联邦参议员马克·沃纳在一场新闻发布会上说，这并非事关2020年总统选举，“说白了是针对国会中期选举”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，共和党在国会众议院仅以数个议席占据微弱优势。按美联社说法，从历史上看，美国总统所属政党通常会在中期选举中丢失席位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院共和党籍议长迈克·约翰逊表示，只要各州将确保选举公正性作为优先事项，原有选举系统“运行良好”。他同时为特朗普辩护称，部分民主党主政的州“做得不那么好”，因而促使“总统表达沮丧……我们正寻找解决方案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议院共和党领袖约翰·图恩则声称，他坚定支持“分布式权力”，不赞成“将选举国有化”。在他看来，与“黑”进一个选举系统相比，“黑”进50个选举系统更难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国达特茅斯学院政治学教授布伦丹·尼汉警告道，特朗普上次“这样谈论美国选举事务”时，最终发生了“国会山骚乱”事件。2021年1月6日，大批特朗普支持者闯入国会大厦，打断参众两院认证拜登赢得总统选举的联席会议。拜登指责特朗普煽动“国会山骚乱”，动摇美国民主基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据部分选情胶着的“摇摆州”共和党人士分析，特朗普可能以扣留选举相关联邦资金相威胁，向那些试图反抗选举新规的州政府施压。据悉，联邦政府每年向各州政府提供数亿美元援助资金，以帮助地方政府展开提升网络安全、培训选举工作人员等选举相关工作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTQVqN3GR1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTQVqN3GR1</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:53:51 GMT</pubDate><category>共和党</category><category>国会</category><category>总统</category><category>联邦政府</category><category>特朗普</category><category>联邦</category><category>选民</category><category>民主党</category><category>白宫</category><category>美国</category></item><item><title>郑丽文大赞国共两党智库论坛，喊话赖清德</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CABEDC571256CD24422B9303C72ED96651407CB4_size40_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，国共两党智库日前在北京进行交流，国民党主席郑丽文2月4日在中常会上表达高度肯定，期许未来双方能展开更紧密的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文指出台湾高科技蓬勃发展，但传统产业和服务业却面临困境，经济失衡问题严重，这次国共智库交流取得突破，郑丽文对此感到欣慰，并话锋一转，向赖清德喊话，接受“九二共识”、下架“台独”党纲，两岸就会春暖花开，并建议赖清德不要每天都看亲绿媒体的报道，要多看国际新闻、扩大视野，就会明白世界为什么会积极主动地走向大陆。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CABEDC571256CD24422B9303C72ED96651407CB4_size40_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/04/p7424745371131191998-102-174051.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTQJHfx5ug</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTQJHfx5ug</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:51:06 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>郑丽文</category><category>智库</category><category>九二共识</category><category>台独党纲</category><category>中常会</category></item><item><title>高价器材植入体内后“消失”，三甲医院医生借医疗诈骗，94名患者该怎么办？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E0E472E20D998E601BE693A7C82AFA5E7CE7AAD6_size1028_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻评论员 屈旌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单价1.68万元，声称在术中植入体内、用于缝合血管的两个环形吻合装置，却在患者的X光片上消失了，原因竟是“手术时没有使用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2016年到2020年，郑大一附院急诊外科原副主任医师王福建，用“谎称使用高价器材”这一手段对94名患者实施了诈骗，共计收取205万余元费用，其个人收受回扣达105万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，郑州市中级人民法院作出判决，王福建犯诈骗罪、非国家工作人员受贿罪，两罪并罚，判处有期徒刑12年，并处罚金40万元。（据2月4日新京报）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4B879B1B521D80E54A9CF230EE09573036587736_size137_w1444_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 478px;&quot; alt=&quot;2021年12月，患者彭先生拍摄的左手X光片，未见收费单据中列出的微血管吻合装置。新京报记者 程亚龙 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2021年12月，患者彭先生拍摄的左手X光片，未见收费单据中列出的微血管吻合装置。新京报记者 程亚龙 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一名三甲医院的副主任医师，王福建的所作所为令人瞠目结舌，寒心透顶。医者本应救死扶伤，关怀患者，他却利用患者对医生的信任、对健康的渴求，将手术台变成行骗舞台，把他人病痛当成了敛财机会。根本用不上的昂贵器材，他能一口气给患者开上6个，然后扔进垃圾桶白白浪费。甚至为了规避投诉，他还将本应用于缝合血管的装置，缝在患者血管旁边的肉里，只为在X光下“留痕”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些违法行径毫无良知和底线，其危害远超普通诈骗，不仅让本就遭受伤病痛苦的患者额外背负了沉重的经济负担，更让医疗行业的公信力轰然崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将根本没有用甚至可能带来隐患的器械植入患者体内，无疑是埋下了未知的健康风险，是对患者人身权益的无情践踏。如此无良无耻，玷污了神圣的白衣，背弃了医疗伦理的底线，逾越了法律法规的红线，王福建因此获刑12年，实属罪有应得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人倍感沉重的是，案发前，王福建就曾两次被患者联名投诉。然而，医院的处置仅仅是将其调至另一院区，而他的诈骗行为却并未停止，更为了逃避投诉想出了“把器械缝在肉里”的坏招。这暴露出医院内部监管的严重失灵，其对医生的医疗行为缺乏有力约束和规范，其投诉渠道也基本形同虚设，处罚措施更是仿若“罚酒三杯”。某种程度上，这就是对王福建伤害患者、大肆敛财的变相纵容。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8D1B63E5756D7FE39210271198EE79F28C06F826_size212_w1441_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; alt=&quot;郑州大学第一附属医院，王福建曾为该院急诊外科副主任医师。新京报记者 程亚龙 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;郑州大学第一附属医院，王福建曾为该院急诊外科副主任医师。新京报记者 程亚龙 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;患者来医院就医，是以健康相托、生命相系，这份信任容不得半点敷衍和亵渎。坏医生贪欲膨胀，害人不浅，当然可憎，但郑大一附院作为知名三甲医院，本应是医疗行业的标杆，却因监管失职让患者沦为“待宰鱼肉”，其管理之责绝不能被轻轻揭过，也应有清晰公开的处理通报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一惊人案件折射出部分医疗工作者眼中只有利益、没有患者权益的畸形心态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当回扣、提成的巨大诱惑让人忘记了医者本心，当本应被严格约束的医疗行为被肆意操弄，王福建这样的“黑心医生”败坏的是白衣天使群体的职业形象。如果不能解决医疗系统中系统性、规范化的监管问题，不能扭转重效益、轻医德的不良倾向，患者的权益就无法得到真正保障，医疗行业的公信力也如一盘浮沙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要守护患者权益，遏制医疗权力滥用，就必须强化医院的主体监管责任，督促医院对医生的诊疗行为，尤其是对高值耗材的使用进行常态化审核和评议，让异常操作无处遁形。同时，相关单位的投诉机制必须畅通有效，对查实的违规行为要果断严惩，涉及违法犯罪的要积极上报，配合司法部门从严打击，并主动向社会公示，形成震慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更深层次而言，要持续推进医疗体系改革，必须淡化、切断医生收入与具体药品、耗材使用之间的直接经济利益联系，让医生的价值体现于仁心仁术而非“销售”业绩。同时，应赋予患者更充分的知情权与核查手段，比如对植入体内的医疗器械，医院应提供便于术后验证的规范说明与途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王福建最终被依法严惩，彰显了法律的威严和公正，但正义不能总是迟到，患者的苦也不能白受，对于这些权益受损的患者，医院必须要负责到底。行业监管部门应更主动介入调查，与公安、纪检部门形成联动，对医疗欺诈“零容忍”。唯有构筑起法律亮剑、医院严管、系统优化、医德为先的立体防线，才能避免类似案件重现，才能践行“以人民健康为中心”的医疗使命。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTPBfVkNo2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTPBfVkNo2</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:28:15 GMT</pubDate><category>患者</category><category>医疗</category><category>王福建</category><category>权益</category><category>新京报</category><category>血管</category><category>装置</category><category>医院</category><category>医生</category><category>极目</category></item><item><title>最后约束将失效，美俄核军备竞赛是否会加剧</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2400F833163EA8F1D638E7D90149CDBAFD9C774F_size90_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿2月4日电（记者黄强） 美国和俄罗斯之间的《新削减战略武器条约》将于5日失效，这是2019年美俄《中导条约》失效后两国间唯一的军控条约。目前，双方未就条约延期或替代方案达成协议，美方也未宣布将进行相关谈判，该条约很可能在“悄无声息”中走向终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士认为，美俄关系恶化以及美国对威胁认知的变化，是该条约难以为继的重要原因。国际社会普遍担忧，该条约的终止恐将引发美俄新一轮核军备竞赛，进而威胁全球战略稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;何为《新削减战略武器条约》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美俄《新削减战略武器条约》旨在限制两国战略核武器的数量。该条约于2010年由时任美国总统奥巴马和时任俄罗斯总统梅德韦杰夫签署，2011年2月5日正式生效。条约原定有效期10年，缔约方可以选择将其延长最多5年。2021年，两国协商延长条约至2026年2月5日。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/65E2960E32E45EA505B34420E5A85F38C47DEE0E_size61_w800_h552.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 441px;&quot; alt=&quot;这张拍摄于2010年4月8日的资料照片显示，时任美国总统奥巴马（左）和时任俄罗斯总统梅德韦杰夫在捷克首都布拉格签署新核裁军条约后出席新闻发布会时握手。 新华社记者武巍摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这张拍摄于2010年4月8日的资料照片显示，时任美国总统奥巴马（左）和时任俄罗斯总统梅德韦杰夫在捷克首都布拉格签署新核裁军条约后出席新闻发布会时握手。 新华社记者武巍摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该条约对美国和俄罗斯部署的核弹头和载具数量加以限制，规定双方部署的战略核弹头数量不得超过1550枚，部署的洲际弹道导弹、潜射弹道导弹和配备核武器的重型轰炸机不得超过700件，部署和未部署的洲际弹道导弹和潜射弹道导弹发射装置，以及重型轰炸机数量不得超过800件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/650A2B1E053C337FFF6258E393881C044AA3FD86_size30_w800_h531.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; alt=&quot;这张资料照片显示的是2016年4月9日，一架美国空军的B-52轰炸机抵达卡塔尔乌代德空军基地。新华社/美联&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这张资料照片显示的是2016年4月9日，一架美国空军的B-52轰炸机抵达卡塔尔乌代德空军基地。新华社/美联&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，该条约仅限制“部署的”核弹头与载具数量，对美俄两国包括库存、储备在内的整体核武库规模未作约束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国国务院网站声明，在2018年2月5日前美俄均满足条约规定的核心限制，并在此后保持或低于相关水平。除数量限制外，该条约还设立了核查机制，包括现场核查、数据交换以及政府间就导弹试射和核力量变化等信息通报的制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国塔夫茨大学教授莫妮卡·托夫特认为，该条约一定程度上提高了美俄两大核武库的透明度，为降低意外冲突风险发挥重要的机制性作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄总统普京2025年9月曾表示，若美国不采取破坏现有平衡的举动，俄将在该条约到期后一年内继续遵守条约规定的核心限制。俄官方2月3日表示，普京提出的有关延长条约的建议仍然有效，但俄方尚未收到美方回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;条约难以为继的背后&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据条约文本，《新削减战略武器条约》的延期需要双方共同审议同意。分析人士认为，当前条约难以为继的背后存在多重因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是美俄缺乏信任基础。2021年2月条约延期5年后，美俄关系因俄乌冲突等原因急剧恶化。俄核政策专家米哈伊尔·特罗伊茨基指出，军控合作以双边政治关系为基础，如果政治关系破裂，军控合作也往往难以维系。俄乌冲突爆发后，“美俄合作的政治基础就不存在了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;托夫特也认为，有意义的军控谈判至少需要基本的信任和沟通，“而目前美俄之间并不具备这些条件”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D628036F85839E3F697956F57F83B0091C8FAE1E_size59_w800_h520.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 416px;&quot; alt=&quot;这是2025年12月2日在美国首都华盛顿拍摄的白宫。新华社记者胡友松摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这是2025年12月2日在美国首都华盛顿拍摄的白宫。新华社记者胡友松摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是美方威胁认知的变化。美方一些专家认为，随着高超音速武器等先进武器系统的发展，美方的战略环境发生了变化，过去主要针对战略核武器的军控机制已略显“过时”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国智库战略与国际问题研究中心高级研究员卡丽·宾根指出，当下的安全风险早已不限于核攻击，美国本土越来越多地暴露在先进常规武器与核威胁的双重风险之下。在此背景下，美国势必要调整国土防御战略，对基于旧有战略框架的军控条约的态度越发冷淡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有分析指出，美国国内共和党方面长期质疑军控机制的传统、特朗普政府寻求建立多方参与的新军控机制也是该条约难以延长的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普上个月在接受媒体采访时表示，他不担心该条约即将到期，称“我们会达成一项更好的协议”。不过，英国《卫报》等多家媒体指出，若想达成一项具备同等约束力、技术复杂度相当的替代协议，将是一个漫长而艰难的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世界会更不安全吗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入本世纪后，对美俄具有约束效力的《反导条约》《中导条约》《开放天空条约》等军控和信任建立机制陆续失效，且均由美国率先宣布不再遵守。作为美俄间最后一个军控条约，《新削减战略武器条约》即将终结，引发国际社会对出现新一轮军备竞赛和破坏全球战略稳定的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是核武器规模激增。随着该条约失效，美俄两大核武库将不再受任何约束。美国忧思科学家联盟发表报告说，美俄部署的核武器可在短短几周内增加数百枚，核力量可以在几年内翻一番。美国科学家联合会指出，未来十年内美俄两国部署的核弹头数量有可能突破6000枚，而这可能会在全球引发“连锁反应”，核军备竞赛的参与者可能增多。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/BC01148F677A5A2C84912C339D48D2EE58728B84_size66_w800_h532.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;这是2025年5月9日在俄罗斯首都莫斯科举行的纪念苏联伟大卫国战争胜利80周年阅兵式上拍摄的洲际弹道导弹。新华社记者赖向东摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这是2025年5月9日在俄罗斯首都莫斯科举行的纪念苏联伟大卫国战争胜利80周年阅兵式上拍摄的洲际弹道导弹。新华社记者赖向东摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是危机管控更难。英国皇家国际事务研究所研究员乔治娅·科尔撰文指出，没有该条约的限制，美俄将更多基于“最坏情况”进行核力量评估和战略规划。即便美俄大规模核军备竞赛不立即开始，但约束机制和透明度的缺失会让双方增加误判风险，加剧危机管控的复杂性，令全球的战略风险上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家与舆论普遍呼吁，美俄双边关系即将失去最后一道核军控“护栏”，双方应有新的军控安排或信任措施来避免形势失控。美国战略与国际问题研究中心文章称，面对当前变乱交织的世界，军控机制无疑仍然是国际安全的重要基石。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTP5HWkkZG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTP5HWkkZG</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:21:41 GMT</pubDate><category>条约</category><category>美俄</category><category>美方</category><category>核弹头</category><category>核武库</category><category>核武器</category><category>核力量</category><category>美国</category><category>中导条约</category><category>俄罗斯总统</category></item><item><title>男子自带折叠椅坐高铁，12306客服回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/14085456E9043196966EC593EBEBD9C21046EAB5_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 柳之萌 胡秀文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月31日，浙江一网友在社交平台发布的一段高铁视频，引发关注。视频画面中，一名男子在高铁两节车厢连接处，惬意地靠坐在折叠椅上玩手机，悠然的状态被网友拍摄下来发到网上，并配文“高人呀，这才是坐高铁的正确方式”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/739B1F3678ECEA0D0BF16CB5D3953D9A8FF17753_size228_w1200_h1444.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 770px;&quot; alt=&quot;ddc8a2a23d8cc4300e76b96b55bfec44.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段视频迅速引发了网友的热烈讨论。评论区里观点鲜明地分成了几派：有人表示羡慕：“空间大、安静、还靠窗”“这比二等座可舒服太多，还一人一个空间”；一些买到了无座票的旅客更是直接“求链接”，希望效仿。也有网友表示，春运高峰期高铁客流紧张，“能有个落脚位置就不错了，难有空间放置折叠椅”。同时，部分网友也提出疑问：“这样的能带上高铁吗”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8CB00AD85B009DE81B85001AD03E19FCDDEC3D6D_size63_w1290_h951.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 471px;&quot; alt=&quot;11920b51dbd09d8aa6a8fba2a4211147.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友评论&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高铁上是否可以使用折叠椅？2月4日，极目新闻记者致电12306，客服工作人员回应称，乘客可以携带并（在高铁上）使用折叠椅，但必须符合行李规定。具体而言，折叠椅展开后的尺寸长、宽、高不得超过130厘米，并且在通过车站安检时必须处于折叠状态。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTP462LeXw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTP462LeXw</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:16:03 GMT</pubDate><category>高铁</category><category>极目</category><category>折叠椅</category><category>报料</category><category>网友</category><category>新闻记者</category><category>热线</category><category>社交平台</category></item><item><title>精神类定点医疗机构被国家医保局集体约谈</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1194F93A04AE6F8482FB17B8D561604E7A129EC4_size87_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国家医保局今天发出通知，为进一步加强精神疾病类医保定点医疗机构（含综合医院精神科，以下简称精神类定点医疗机构）管理，严厉打击违法违规使用医保基金乱象，各省级医保部门要于本周日前组织对辖区内所有精神类定点医疗机构主要负责人进行集体约谈，宣讲医疗保障相关法律法规和监管政策。同时，以近期有关媒体曝光的湖北省襄阳市、宜昌市部分精神类定点医疗机构和以往医保飞行检查中发现的问题为反面案例，开展警示教育，强化精神类定点医疗机构合法合规使用医保基金意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各省级医保部门要组织本辖区内所有精神类定点医疗机构从即日起全面开展自查自纠，重点聚焦但不限于诱导住院、虚假住院、虚构病情、虚构诊疗、伪造文书、违规收费等违法违规使用医保基金行为，压实机构主体责任和机构主要负责人管理责任。各精神类定点医疗机构应于3月15日前完成自查自纠，提交书面报告，完成涉及违法违规使用医保基金退款。各省级医保部门要于3月底前将自查自纠情况报国家医保局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家医保局今年将重点对精神类定点医疗机构开展专项飞检，对违法违规使用医保基金和自查自纠不到位的精神类定点医疗机构，将依法依规从重处理处罚，情节严重的移送公安机关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 杨阳 龙晓勤 李仲博）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTOLywQdAZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTOLywQdAZ</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:16:02 GMT</pubDate><category>医疗机构</category><category>定点</category><category>医保基金</category><category>医保</category><category>辖区</category><category>精神</category><category>医保局</category><category>总台</category></item><item><title>极具羞辱性！爱泼斯坦新一批文件披露后，安德鲁被要求搬离温莎住所</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/705B714D5A35748D1761CA1F010F44B026B43739_size688_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据路透社2月4日报道，在新一批涉及美国性犯罪富豪杰弗里·爱泼斯坦的文件披露后，英国国王查尔斯的弟弟安德鲁·蒙巴顿-温莎已搬离其位于温莎的王室住所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名王室消息人士当地时间周三证实，65岁的安德鲁目前已转往位于诺福克郡桑德灵厄姆庄园的一处小屋居住，该处属于国王名下产业。报道称，安德鲁于本周一夜间悄然搬离其居住多年的“皇家小屋”（Royal Lodge），整个过程低调进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该消息人士称，在过渡期完成前，安德鲁未来几周可能会偶尔返回温莎处理相关事宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《太阳报》援引安德鲁一位友人的话称：“随着最新一批爱泼斯坦文件公布，他被明确告知，是时候离开了。”该人士还称，搬离对安德鲁而言“极具羞辱性”，因此选择在夜间完成。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/705B714D5A35748D1761CA1F010F44B026B43739_size688_w975_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;极具羞辱性！爱泼斯坦新一批文件披露后，安德鲁被要求搬离温莎住所&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，查尔斯国王此前已于去年10月剥夺安德鲁的王室头衔，并在有关其与爱泼斯坦持续往来的细节曝光后，表示将安排其搬离住所。查尔斯同时强调，自己更关心的是性侵案件中的受害者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部上周公布的最新一批与爱泼斯坦有关的文件中，包括部分电子邮件内容，显示安德鲁在爱泼斯坦因涉及未成年人性犯罪于2008年被定罪后，仍与其保持了两年多的定期联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安德鲁方面否认存在任何不当行为。他此前曾表示，在爱泼斯坦被定罪后，除2010年前往纽约与其见面、意在“结束关系”外，双方并未继续来往。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;极具羞辱性！爱泼斯坦新一批文件披露后，安德鲁被要求搬离温莎住所&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTOIQJqb1b</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTOIQJqb1b</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:15:48 GMT</pubDate><category>安德鲁</category><category>查尔斯</category><category>王室</category><category>太阳报</category><category>爱泼斯坦</category><category>国王</category><category>住所</category><category>路透社</category></item><item><title>干部晋升公示年龄变小4岁？记者采访后政府官网变更信息，当地回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A05D3FCE235F2F578C02822F2CF40BFFCED626C0_size175_w619_h348.png&quot; height=&quot;348&quot; width=&quot;619&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月2日，江西省吉安市新干县委组织部发布一则干部任前公示，其中提到现任县行政审批局副局长杨某，拟任县直单位行政正职。华商报大风新闻记者注意到，公示中提及的杨某个人信息与新干县政府官网的公示信息存在差别。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/20E5465F83428E15FE0564441662FDBFCACE4339_size103_w960_h1014.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 676px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该则干部任前公示显示，杨某出生于1982年7月，无党派，而在新干县政府官网行政审批局信息公开页面中，杨某出生于1978年2月，是中共党员，并下附了杨某的办公联系电话。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DA0188740A8880BB62D157DECEB987C1723E13E4_size57_w960_h713.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 475px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日上午10时许，记者拨打了杨某的办公电话询问此事，接听人员自称行政审批局办公室工作人员，并表示将让杨某向记者回电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4日上午10时40分许，记者刷新新干县政府官网发现，杨某的个人信息被更改，出生信息变更为1982年7月，并删去了“中共党员”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D40C1C4D9DF8B21A5CF63F48DE332C97136B91D2_size55_w960_h692.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 461px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这一变化，记者再次联系新干县行政审批局，工作人员表示杨某去开会了，并称不清楚政府官网杨某信息变更一事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，记者联系到负责管理县政府官网的新干县大数据中心，工作人员表示他是接到行政审批局的指令，对杨某的个人信息进行了更改。大数据中心负责人称，是由于工作人员个人原因导致信息录入错误，已对其进行批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天中午，新干县委组织部工作人员向华商报大风新闻记者反馈称，因负责信息公开的工作人员录入信息时疏忽，导致相关领导的个人信息录入有误，目前已进行更正，并对涉事人员启动问责程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者 白仲夏 编辑 李婧&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTPBfNncBu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTPBfNncBu</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:08:05 GMT</pubDate><category>华商报</category><category>行政</category><category>官网</category><category>大风</category><category>个人信息</category><category>信息</category><category>新干县政府</category><category>新闻记者</category></item><item><title>美国为何可以随意奚落台湾，张亚中：你自己跪下来，别人自然站着对你说话</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EACE42E72B2FD3345FA2E5BE56EEA34F41AE0265_size425_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据台湾中时新闻网2月4日报道，美国参议院军事委员会主席罗杰·威克、共和党籍参议员沙利文接连在社交媒体发文指责台湾地区“在野党”阻拦预算通过、弱化防务。孙文学校总校长张亚中对此表示，美国参议员语气之强烈、措辞之傲慢，视台湾地区为美国战略棋盘上一枚可以随意呵斥的棋子，为何台湾会落得让美国政客可以如此毫无顾忌地指手画脚、公开羞辱？因为台湾的“执政精英”，早已交出了尊严。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;张亚中 资料图 图源：台媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B6506B9BBB9133822D0ABF4F656A6DF9331EC63C_size662_w1024_h670.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，张亚中4日在社交媒体脸书发文表示，在正常的国际关系中，即便是所谓盟友，也不存在一方可以公然对另一方的决策指责“全责在你”，甚至暗示“你们会引火上身”的情况。这样的语言，只会出现在宗主国对附庸、或上级对下级的关系之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但今日的台湾，却已习以为常”。张亚中称，原因在于，民进党当局长期对美国采取的是单向依附、全面配合、先行自我审查的路线。军购要不要买、买什么、多少钱等，几乎不容台湾社会有实质讨论空间；只要提出质疑，立刻被贴上“不爱台湾”“亲中卖台”的标签。久而久之，美国自然认定：台湾不是谈判对象，而是服从对象。“当你自己先跪下来，别人自然站着对你说话”。张亚中还在文中批评民进党把“亲美”变成道德正确，把“质疑美国”变成政治原罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前报道，为期8年、预算规模达1.25万亿元新台币的台当局行政机构版军购特别预算条例接连被封杀，而民众党版军购条例则交付审查。上述情况引发美方频频施压，也在台湾掀起“朝野”论战。对此，台湾《联合报》日前质问道，最近民进党当局对“防务特别预算”受阻以及台美贸易协议，都抬出美国向“在野党”施压，这是把台湾民意放在什么位置？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《联合报》批评称，美方不仅直通民进党高层，还开始介入台立法机构，民众不能被蒙在鼓里，需要确保民众利益不会被少数人“秘密交易”。（尹艳辉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTNaF71mV6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTNaF71mV6</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:59:51 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>张亚中</category><category>台湾</category><category>在野党</category><category>预算</category><category>防务</category><category>参议员</category><category>美国</category><category>美方</category><category>台湾地区</category></item><item><title>乌克兰代表团抵达阿布扎比</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CE63D7480D8C8D4B71F08300D29017ACB338CB0C_size112_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间4日，总台记者获悉，乌克兰代表团已抵达阿布扎比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月2日，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫确认，新一轮乌克兰问题谈判将于2月4日至5日在阿联酋阿布扎比举行。乌克兰总统泽连斯基2日在其晚间视频讲话中表示，乌克兰代表团已启程前往阿联酋参加三方会谈。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTNa5bkWVO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTNa5bkWVO</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:51:58 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>阿联酋</category><category>阿布扎比</category><category>总台</category></item></channel></rss>