<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 04:14:34 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>缅北明家11人被执行死刑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4D740C0BBCE15113631E9E82198394DD171343DD_size133_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年9月29日，浙江省温州市中级人民法院以故意杀人、故意伤害、非法拘禁、诈骗、开设赌场等罪，判处明家犯罪集团案明国平、明珍珍、周卫昌、巫鸿明、吴森龙、傅雨彬等11人死刑，并判处相应附加刑。一审宣判后，明国平、明珍珍等被告人提出上诉，浙江省高级人民法院经开庭审理，于2025年11月25日裁定驳回上诉，维持原判，并依法报请最高人民法院核准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高人民法院经复核确认，2015年以来，以明国平、明珍珍等家族核心成员为首要分子的明家犯罪集团，在缅甸果敢老街及石园子、清水河等地设立多个园区，招揽、吸引巫鸿明、罗建章、蒋吉等多名“金主”入驻并提供武装庇护，实施电信网络诈骗、开设赌场等犯罪，涉诈、涉赌资金100余亿元。明家犯罪集团还伙同巫鸿明等人的电诈犯罪集团，故意杀害、故意伤害、非法拘禁涉诈人员，造成中国公民14人死亡、多人受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高人民法院认为，被告人明国平、明珍珍、周卫昌、巫鸿明、吴森龙、傅雨彬等人分别组织、领导、参加犯罪集团实施犯罪，其行为分别构成故意杀人、故意伤害、非法拘禁、诈骗、开设赌场等10余项罪名。以明国平、明珍珍等人为首要分子的明家犯罪集团和以巫鸿明等人为首要分子的电诈犯罪集团结伙实施故意杀人、故意伤害、非法拘禁致人死亡等严重暴力犯罪，其中，各被告人所犯故意杀人罪、故意伤害罪，犯罪性质特别恶劣，情节、后果特别严重，罪行均极其严重，依法应予严惩。第一审判决、第二审裁定认定的事实清楚，证据确实、充分，定罪准确，量刑适当。审判程序合法。据此，最高人民法院依法核准明国平、明珍珍、周卫昌、巫鸿明、吴森龙、傅雨彬等11人死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江省温州市中级人民法院收到最高人民法院的刑事裁定书和执行死刑命令后，&lt;strong&gt;依法对明国平、明珍珍、周卫昌、巫鸿明、吴森龙、傅雨彬等11名罪犯宣判并执行死刑&lt;/strong&gt;。临刑前，罪犯的近亲属进行了会见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：铲除缅北“四大家族”犯罪土壤！明家犯罪集团覆灭始末披露&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：央视新闻（2024年12月30日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年12月30日，浙江省温州市人民检察院对缅北四大家族明家犯罪集团主案39名被告人依法提起公诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月，明家犯罪集团重要头目明国平、明菊兰、明珍珍被中国警方成功缉拿归案，相关案件历经了一年多的艰难取证和侦查，&lt;strong&gt;警方向检察机关移交的卷宗就多达1110本，书证、物证等证据材料近1.5万份，电子数据超过50TB。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着明家及其关联犯罪集团涉嫌的罪名和犯罪事实逐渐清晰，一个长期盘踞于缅北果敢地区，疯狂实施对中国公民电信网络诈骗犯罪，并由电诈衍生出来其他恶性犯罪的生态链也随之浮现。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2024_01/58764C088ADA65E567B0A32AFF8AC071743484CF_size137_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2024/12/30/p7279376120074485760-102-140151.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;以兵护诈 以诈养兵&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;构建犯罪生态链&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在缅北果敢地区，包括明家在内的“四大家族”控制着当地的赌场、矿产、地产等暴利行业和黑灰产业，大肆对我国公民实施犯罪。已经畏罪自杀的明学昌，1954年出生于缅甸果敢，先后担任缅甸掸邦议会议员、果敢自治区领导委员会委员等职务。明家从2015年底开始，逐渐依靠赌博、电诈生意实现暴富。在家主明学昌的带领下，逐步发展为以其儿子明国平、女儿明菊兰、孙女明珍珍等为主要成员的明家犯罪集团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明家犯罪集团通过招揽电诈“金主”，也就是电诈团伙的负责人，陆续设立了卧虎山庄、路易国际、玉祥国际集团等一批产业化、集团化的赌诈园区，合作笼络着一批大小电诈“金主”，高峰时期园区里涉诈人员近万人，大肆对中国公民实施虚假投资理财、刷单返利、冒充公检法、虚假征信等各类电诈犯罪活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局常务副局长 王造：&lt;/strong&gt;明家最大的特点就是依靠在当地历史以来形成的势力、实力以及武装，通过武装实施控制、管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金主和明家相互依存、紧密共生，为了更有效地逃避打击和控制电诈人员为自己攫取巨额利润，金主们会主动投靠明家寻求庇护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收了保护费的明家，除了要为了金主们出面“平事儿”，日常还要派驻武装力量暴力管理园区，对不服从管理、无法完成任务的电诈人员轻则体罚、重则残害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/35394600B77288A52D31166C11D80A4BD33F70BF_size118_w1172_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;犯罪嫌疑人 罗某良：&lt;/strong&gt;打死的也有，跳楼的也有。如果是逃跑了，又命令我们必须把人抓回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗某良，之前是明家电诈园区卧虎山庄民兵队长。据他的交代，殴打、虐待、铐在老虎笼旁威吓、关进小黑屋禁闭等等，在各个电诈园区司空见惯、天天上演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;犯罪嫌疑人 罗某良：&lt;/strong&gt;小黑屋就一个人刚好坐下去，墙上就放这么大的一个洞，就给你好喘气一个洞。外面有个铁门，就这么大，好吃饭、好送菜放进去的一个洞，这样转身也不可以的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方查实明家电诈园区高峰时期电诈人员多达上万人，串并出明家电诈窝点对中国境内实施的电诈案件数超万起。明家以收取保护费、物业费、管理费和租金等名目加强武装，继而又对金主、园区实施更严格的控制，在获取源源不断高额暴利的同时，确保整个家族势力版图的持续运行和扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局刑侦支队副支队长 杨国强：&lt;/strong&gt;当时公安部提出了工作目标，掌控明家动态全面调查犯罪证据。第一阶段任务总的目的其实就是倒逼果敢地区的武装势力，向我国移交中国籍涉诈人员清理电诈园区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;血夜枪响 中国籍电诈人员4死4伤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了彻底铲除缅北四大家族侵害中国公民的犯罪土壤，经中缅双方多轮会谈磋商，从2023年7月开始，公安部部署开展打击缅北涉我电信网络诈骗犯罪专项行动。就在专案组对明家犯罪开展紧密侦查期间，缅甸果敢地区发生了一起枪杀中国公民的恶性案件，相关消息迅速登顶热搜，引发社会强烈关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年10月20日，来自“卧虎山庄”的枪响，彻底揭开了缅北四大家族的黑暗历史，也加速了明家犯罪集团的覆灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/DE2B808D48F3E0DE22DDF859EA303E47512B8F1F_size179_w1176_h661.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着全国公安机关开展打击缅北涉我电信网络诈骗犯罪专项工作的持续推进，中国警方与缅甸相关部门持续开展执法合作，一大批缅北电诈窝点被清剿，大量涉诈人员被抓获并移交我方，打击形势对境外诈骗分子形成了强大震慑，明家也感受到不同以往的紧张气氛 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明家犯罪集团首要分子 明珍珍：&lt;/strong&gt;2023年10月份果敢自治区有一个活动，就是清查活动，到每个园区去检查一下有没有人被羁押或者说被控制人身自由的。我就问过我爷爷明学昌，我就说要怎么去应对，他说跟其他家族一样，反正就是来检查的时候，你人员先转移出去，然后等到检查完了再把这些人员转移出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得知当地执法部门将要对卧虎山庄进行清查，为保护电诈窝点，继续控制涉诈人员，2023年10月19日，明家通知卧虎山庄里的电诈“金主”，紧急转移园区内电诈人员到所谓的“安全地带”，妄图蒙混过关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/F5F485A518193B0A81CD51C6CA3A766C1EFBBFA9_size122_w1172_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明家以“送想回家的涉诈人员回国”为理由，组织电诈园区内的人员分批次转移，并安排武装人员当晚携带枪支进行押运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局刑侦支队民警 张政：&lt;/strong&gt;当天晚上他们是总共转移了近600人，且他们也知道这次转运可能会发生反抗，所以押运都是荷枪实弹的，是有大量的民兵武装持枪看守的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很快，被陆续转移的涉诈人员意识到，明家并非真的要把他们送回国内，而是要将他们藏匿起来躲避清查，有人想要逃跑。在逃跑过程中，负责看押的武装人员直接开枪射击。4人死亡、4人受伤，弥漫着血腥与暴力的“卧虎山庄”成为互联网搜索“热词”，引发社会舆论广泛关注的同时，4名中国警察在枪击案中被残忍杀害的消息也甚嚣尘上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局常务副局长 王造：&lt;/strong&gt;4名对象死亡、4名对象受伤，死亡和受伤的对象都是在他们园区，原来他们的卧虎园区里面实施电诈的相关对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;那不是我们的人民警察？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局常务副局长 王造：&lt;/strong&gt;根本不是我们人民警察，&lt;strong&gt;所以这一块涉及人民警察被残害，这个是谣言，根本不存在这样的事情。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;中缅合作 “四大家族”被彻底摧毁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“10·20”枪击案件发生后，为了尽快彻查此案，在公安部的统一部署下，组织昆明、临沧、温州警方成立专案组，并指定温州侦办明家犯罪集团专案，在中缅执法安全合作机制下与缅甸警方开展了联合调查。随着调查的深入，警方也掌握并查清了“10·20”枪击案真相和明家犯罪集团的涉嫌犯罪的主要事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/C999E5752F0446F3A52D5F2291A0EB916769A5E9_size229_w1168_h657.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于被害人、犯罪嫌疑人、实施犯罪的地点等都在缅北果敢，这给我国公安机关第一时间开展调查取证工作带来了难以想象的困难。为了尽快查明案件真相，为中国公民讨回公道，专案组抽调数百名警力，取证就先从缅北移交我方的上万名涉诈回流人员进行逐一筛查开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;昆明市公安局刑侦支队支队长 纳新：&lt;/strong&gt;因为当时有大量的涉诈人员已经开始回流入境，我们就立马组织了100多号警力就赶赴到临沧，对这些人逐一地开展筛查，从中我们就找了400多人，就是整个“10·20”案件的亲历者或者知情者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侦查人员很快就发现，“10·20”枪击案件发生后，为了掩盖杀人的犯罪事实，明珍珍不仅指派手下消除现场遗留的痕迹，还将其中3名被杀害的中国籍电诈人员的尸体进行了藏匿掩埋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明家犯罪集团首要分子 明珍珍：&lt;/strong&gt;就把尸体给埋了，然后就尽可能地把事情压下来，避免发酵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侦查取证到了关键阶段，为了获取“10·20”枪击案最核心、最关键的物证，专案组与缅方保持密切沟通协商，在中缅执法安全合作机制框架下，中国警方与缅甸警方成立联合调查组，冒着战事风险赴果敢开展现场勘查，收集固定证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;昆明市公安局刑侦支队支队长 纳新：&lt;/strong&gt;我们在果敢老街那查获了遇难者的遗体，还有一些被焚烧人员的骨灰。同时，在那些案发现场还有大量遗留枪弹痕迹，直接提取到弹头，同时在现场提取了几百份的这些血迹样本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侦查越深入、罪恶就越难以掩盖，明家犯罪集团的累累罪行也被彻底揭开。在充分掌握犯罪事实的基础上，2023年11月12日，我国公安机关对明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍进行公开悬赏通缉。在缅甸各方的大力配合下，2023年11月16日，明国平、明菊兰、明珍珍3人被成功抓捕并移交中方。缅方2023年11月15日夜组织对明学昌抓捕，其间明学昌畏罪自杀身亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/6A1B00BDBB2D35CFD41DE75311AC612634FEB52F_size199_w1180_h664.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;昆明市公安局刑侦支队支队长 纳新：&lt;/strong&gt;在四大家族里面，明氏集团这个家族，就是仗着他们自己家儿子是警察营的营长，地位还是比较高的，武装护诈，从这些诈骗园区获取巨额的利润。从而导致了在园区里面又发生了故意杀人、绑架、故意伤害等一系列的违法犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专案组将彻查“10·20”案件的真相，作为撬开缅北四大家族犯罪集团的突破口。为了摧毁包括明家在内的缅北“四大家族”，一年多时间里，专案组民警奔赴20多个省份100多个地市进行侦查调查、搜集固定证据，查实一批命案以及涉赌诈资金上百亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/83623FDFC8693B62BFDDEB27B6948399A796EDFE_size149_w1172_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年1月30日晚，押解白所成、白应苍、魏怀仁、刘正祥、刘正茂、徐老发以及4名“10·20”枪击案重大犯罪嫌疑人的包机安全降落至昆明机场，&lt;strong&gt;至此“10·20”枪击案成功告破，疯狂对我国公民实施电诈的缅北果敢“四大家族”也被彻底摧毁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局常务副局长 王造：&lt;/strong&gt;通过各种侦查工作，我们查清了他们整个集团的指挥流、武装流、管理流、业务流、电诈流、网络流等等，以此来查清了整个集团框架和运行情况。我们还查清了包括“10·20”命案在内的一批命案以及恶性案件，也查清了一大批涉及中国老百姓被侵害的电诈案件和其他案件，通过境内境外的搜查取证固定证据，形成了比较完整的、完善的证据链和证据体系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;明码标价 中国人在缅北被“交易”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缅北果敢“四大家族”被铲除，国内电信诈骗类犯罪发案数大幅下降，让怀揣“一夜暴富”的梦想前往电诈园区的不法分子彻底梦碎。而另一方面，电诈犯罪给受害者和他们的家庭带来的巨大经济损失和精神创伤，也越来越强化着中国警方打击跨境涉我电诈犯罪的坚定决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李某乾，广东人，29岁，2023年9月偷渡到缅北。和大多数梦想去缅北“淘金”的人一样，出去的原因就是偶然在网上看到有人高薪招募的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电诈回流人员 李某乾：&lt;/strong&gt;蛇头说背手表，说背一趟有十几万，然后就相信了，他那边给我买机票，然后就飞到昆明去了，然后昆明他们就有车来接我到边境，就跟着他们过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照“蛇头”的安排，李某乾偷渡到缅北后，他才知道，自己已经成为电诈园区的敛财工具，被明码标价地“出售”给了明家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电诈回流人员 李某乾：&lt;/strong&gt;那个老板就过来跟我说，是他把我骗过来的，意思就是说我微信上联系的人是他，他说现在你已经值30万了，在他这里。好像没有过晚上，就被老板买走了，然后就带到卧虎山庄了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在卧虎山庄，管理人员把诈骗话术单发给他，简单培训后，就开始上岗实施电信网络诈骗了。李某乾讲，他每天上午9点上班，按照话术一天至少要打几百个电话，要求每天必须诱骗上钩三个受害人，完不成任务就会被毒打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/5F2994D4D34DDC85EC3B96A4160E6621859BFFB2_size140_w1168_h657.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果敢反抗只会被打得更重，李某乾一心想找机会逃跑。有一次，他和一个代号叫“不悔”的电诈人员试图翻墙逃跑，但很快被荷枪实弹的看守民兵抓了回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电诈回流人员 李某乾：&lt;/strong&gt;民兵抓到我之后， 然后就用手铐铐起来，是用这么长的钢管、水管，打弯了好几根，肋骨也断了，跟我一起逃跑的，我在那边听说是被打死了。叫兽医来看，说这个人不能打了，再打就会死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在双方力量绝对悬殊的情况下，一心就想着摆脱牢笼的电诈人员几乎不可能有逃跑的机会，在当地，明家既掌控着警察营，又拥有自己的民兵大队，约2000人的武装力量，就是要保障电诈园区为他们源源不断地产出“价值”。毕竟对明家而言，园区里的每个电诈人员都是“行走的人民币”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局刑侦支队副支队长 杨国强：&lt;/strong&gt;明珍珍说过一句话，这些都是钱，一个人就值三十五万、四十五万，我们怎么可能轻易地让他逃跑或者交给国内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被扔进小黑屋的李某乾死里逃生、躲过了一劫，而那个当时和他一起逃跑的伙伴却再也无法回家。令专案组成员感到愤怒和无奈的是，就在“10·20”枪击案发生后 ，仍有人还在偷渡前往缅北。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福建刘女士年仅20岁的儿子就在其中，偷渡出去12天后再也联系不上他了。警方后来查实，他已经死在了缅北。更可悲的是，为了寻找儿子，刘女士又被人骗了90多万，主要是借款和贷款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/449A79DA03A63157EA298A1B48A52B7C8A2E2952_size112_w1180_h664.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;受害人 刘女士：&lt;/strong&gt;花钱从园区里面赎出来要十几万，又说我儿子在里面借钱借多少万，然后叫我拿钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;你最后给了他们多少钱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;受害人 刘女士：&lt;/strong&gt;总共给了九十几万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;九十几万？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;受害人 刘女士：&lt;/strong&gt;我心里想我能找到我儿子，我倾家荡产都要去救他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，诈骗刘女士90多万的犯罪嫌疑人已被公安机关抓获，案件正在进一步办理中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于缅北电诈团伙来说，是否由于他们的累累罪行，导致国内受害人家破人亡、堕入无底深渊，他们丝毫并不在意，他们要的就是尽一切可能将受害人的家财吃干榨尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局刑侦支队副支队长 杨国强：&lt;/strong&gt;有很多的案例是因为被骗以后去产生轻生念头，甚至是自杀的，那就是家破人亡，那就是倾家荡产。你说我们作为人民警察还有什么理由不打击他们。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;除恶务尽&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;铲除“四大家族”犯罪土壤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些梦想在缅北发财却最终命丧异国他乡的人，在缅北“四大家族”犯罪集团的眼中，不过就是损失的人民币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在境内外的互联网平台上，缅北四大家族成员经常会在社交媒体上，炫耀着各种被滤镜包装着的“美好生活”，不仅迷惑着寻梦的年轻人，也让他们自己在用赌诈资金堆积起来的“体面”和“奢靡”中一步步走向灭亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年7月，明学昌与家人过69岁生日时，果敢地区各行各业人士纷纷前来祝寿送礼。而那些电诈园区的“金主”，更是拿着从国内骗过来的钱肆意挥霍，开着价值上百万甚至几百万的豪车，还经常更换，日常的夜场消费更是耸人听闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惩治犯罪，除恶务尽。自2023年7月，公安部组织开展打击缅北涉我电信网络诈骗犯罪专项工作以来，&lt;strong&gt;截至目前，缅北相关地方执法部门共向我方移交电信网络诈骗犯罪嫌疑人5.3万名，&lt;/strong&gt;一大批境外诈骗窝点被成功铲除，狠狠打击了境外诈骗集团的嚣张气焰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/C223F76A2DBB21845DFB09A80C1C7D0F58EA9A2E_size146_w1172_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市公安局常务副局长 王造：&lt;/strong&gt;明家犯罪集团专案办理以后，里面还有一批还没到案的犯罪嫌疑人，在境内的，我们要竭尽全力进行研判追捕，一定要把他们抓到案；在境外的，我们要通过相关的警务合作，也要想办法尽快地搞回来，接受我们的法律审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察机关坚持以证据为中心，依法审查了1110本卷宗、1.5万份证据材料，提出500余条取证补证意见。随着明家犯罪集团及关联集团案件提起公诉，所有罪恶都将彻底暴露于阳光之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2024/7F2CC83D7E587A802C03C944681AA56E9D54329A_size127_w1176_h661.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州市人民检察院常务副检察长 王盛：&lt;/strong&gt;检察机关坚持严格依法公正办理该案，依法严惩犯罪分子 ，对其中犯罪手段特别残忍 ，犯罪情节特别恶劣，主观恶性极深。人身危险性和社会危害性极大、犯罪后果和罪行极其严重的犯罪分子，将依法提出判处极刑的量刑建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，除明家之外的缅北四大家族以及其他缅北涉我电信网络诈骗犯罪嫌疑人也已或者即将进入司法审判程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 白央 李文杰 徐平 冀成海 张岗）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJ2109LIAr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJ2109LIAr</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 03:30:59 GMT</pubDate><category>犯罪集团</category><category>巫鸿明</category><category>明珍珍</category><category>明国平</category><category>最高人民法院</category><category>故意杀人</category><category>死刑</category><category>被告人</category></item><item><title>哥伦比亚坠机事件致机上15人全部遇难，哥总统发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/25788895C8959A2DCBDDA2BF88332F03679BA567_size53_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网快讯】据美联社报道，哥伦比亚一架小型飞机于当地时间1月28日坠毁造成机上人员全部遇难，哥伦比亚总统佩特罗当天晚些时候在社交平台上发帖称，他对此“深感悲痛”，向遇难者的家人表示深切慰问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;佩特罗 资料图 图源：IC photo&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0A86E82D829C41D0978D7FA2FBD86DB3F41A416F_size398_w554_h369.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 369px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合美国《华盛顿邮报》等媒体报道，哥伦比亚政府称，一架小型飞机28日在哥伦比亚北桑坦德省坠毁，机上15人全部遇难。该架飞机当天从库库塔起飞，计划飞往奥卡尼亚地区。（张江平）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJ2HEwq47e</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJ2HEwq47e</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 03:27:14 GMT</pubDate><category>哥伦比亚</category><category>美联社</category><category>华盛顿邮报</category><category>桑坦德省</category></item><item><title>蔡英文复出？董智森曝赖清德很害怕：2026选举他不用自己人不放心</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E0CD3FF13623AAA9AE3133F7D7E936562C978097_size52_w638_h359.jpg&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;638&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 国民党前民代蔡正元近日指出，台湾地区前领导人蔡英文虽卸任仍维持影响力，甚至不排除在2028年再度出马，届时恐上演“蔡英文对台湾地区领导人赖清德2.0”的局面。岛内媒体人董智森认为，从“想想论坛”重开、“司改会”和前“政务委员”张景森等人出来开炮，就感觉出氛围不同了。赖清德害怕蔡英文，所以2026年选举要一把抓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0ED4A3EE2A031910E9C56370ECD0A6E01E531D71_size37_w640_h445.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 445px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董智森28日表示，其实赖清德现在心里非常害怕，所以他语无伦次。包括美国徒手攀岩运动员亚历克斯·霍诺德（Alex Honnold）成功攀登台北101，岛内朝野都鼓掌，只有赖清德淡淡地讲那些话，什么幕后英雄，让人觉得奇怪，“你的幕僚真的那么差吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以赖清德很害怕蔡英文！”董智森强调，“大罢免”是一个分水岭，民进党被看破手脚，32：0输得这么惨。那些跟赖清德拍胸脯保证的，至少几席，最后一席都没有被罢掉！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董智森指出，“大罢免”之后，赖清德就很害怕，因为蔡英文每天出来鼓动，“想想论坛”又开张了，过去很多不讲话的、蔡英文的人马出来了。张景森讲的最多，“退辅会”前副主委李文忠也出来对军事有一些讲法。最近大家看到有些氛围不一样，“司改会“出来骂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董智森提到，“司改会”是亲民进党的，现在出来谴责司法检调怎么可以泄密给绿媒。过去“柯文哲案”泄密不讲话，“马英九案”泄密也不讲话，现在绿媒记者被抓就出来讲话。“司改会”有一个成员罗秉成，就是台行政机构前负责人苏贞昌当负责人时的发言人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董智森直言，可以看到赖清德是太害怕了，2018年选举，国民党大赢15县市，韩国瑜当选高雄市长，那时赖清德就去挑战蔡英文。现在他已经发现了，有四分之三的县市都打算用征召的，赖清德就是一定要用他的人选，不然不能放心。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJ109j2l9b</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJ109j2l9b</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 03:17:21 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>蔡英文</category><category>董智森</category><category>民进党</category><category>国民党</category><category>司改会</category><category>台湾地区</category><category>张景森</category><category>领导人</category><category>高雄</category></item><item><title>台南“蓝白合”成形？谢龙介表态助民众党抢3席议员：建立滩头堡</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D936B0859B220E98BA149EC90848CBF4AAFDA38F_size44_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 2026年台南市长选举，蓝绿阵营均已确定人选，民进党民代陈亭妃对上国民党民代谢龙介。对于台南“蓝白合”议题，谢龙介28日表示，蓝营白营如果要合，就要相互让对方有扩展版图的空间。他的诚意就是帮忙民众党在议会至少可当选3席，成立党团，只要透过正式的党对党协商程序，即可落实合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/13701E631873942D8C657CE8734EF7181BDC20CE_size34_w640_h475.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 475px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢龙介28日表示，他曾向民众党前党主席柯文哲、现任党主席黄国昌说明定调，蓝营白营如果要合，就要相互让对方有扩展版图的空间，这是“蓝白合”的诚意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢龙介指出，民众党在台南的支持度没有“北北基桃”高，他的诚意，就是让民众党可以在台南市议会取得3个席次，成立党团。如此一来民众党就能建立南部的滩头堡，扩大组织经营。且党团有议会公费补助，民众党便可拥有办公室，这是他个人对民众党的一个公开承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢龙介坦言，自己当“蓝白母鸡”没有问题，但程序仍要透过党和党对谈，不能只是两人私下谈好，对“蓝白合”的大局制造不必要的乱象。他已经向国民党中央的管道回应，台南市基层都已有互动和商谈，届时党对党在谈“蓝白合”时，尽快先谈定台南市，他就能开始帮助民众党的“小鸡”了。他透露，广告牌、公交车广告都已预约好，“坦白说，我募款一定比他们‘小鸡’强，这种资源民众党可搭便车。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及自身选情，谢龙介形容是“倒吃甘蔗、越来越好”，并强调自己若当选，只做一任四年，不会竞选连任，自己说话算话。过去民进党籍市长为了争取连任，前四年都不做事，没连任压力才能放手改革。他点名整平骑楼是首要任务，直言台南的骑楼道路不平整，婴儿车被迫走上车道、机车（摩托车）挤进汽车道，不仅危险也破坏市容。整顿骑楼必遭商家反弹声浪，“我会被骂，但你会怀念我40年。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢龙介也分析，民进党台南市长初选，陈亭妃仅小胜民代林俊宪约2%，并非党内最强选项。而是民进党高层评估其对2028年台湾地区“大选”、台湾地区领导人赖清德在台南“本命区”的守盘效果较佳。如果绿营等到2月、3月才做初选民调，林俊宪就翻过了，一千多个广告牌不可能没有效益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢龙介进一步指出，林俊宪败在去年的台风。赖清德勘灾后，支持度跌到31％，林俊宪也被拉下水。之后到11月，赖清德支持度慢慢回到40％以上，这时林俊宪是从水底下被拉上来，跟着赖清德一起回升，最后只剩两个月的比赛期。所以林俊宪是被强压下去以后再浮潜上来，林俊宪跟赖清德绑得太近了，绑定以后就是要荣辱与共。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJ109j2l3P</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJ109j2l3P</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 03:10:58 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>台南</category><category>民众党</category><category>谢龙介</category><category>林俊宪</category><category>民进党</category><category>党团</category><category>蓝营</category><category>台南市</category><category>党主席</category></item><item><title>陈菊请辞，蓝营青年质疑民进党选举操作：重新检视堕落的政治文化</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/9CC88A48AA46B71163F8CE740E8FF92FC684C6E1_size35_w617_h347.jpg&quot; height=&quot;347&quot; width=&quot;617&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 台监察机构负责人陈菊2024年底因病住院治疗迄今，一度传出复原状况良好，预计在春节能够出院。但是台湾地区领导人赖清德办公室28日指出，陈菊业已请辞，予以免职。对此，国民党青年军田方伦质疑，如今选战即将开打，而这份辞呈偏偏选在政治敏感时刻提出，并获准，民进党是否眼看选情可能遭受波及，才赶紧让陈菊因病请辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/957D937BECFC885EE894ADDFCC270FBFB0322F40_size31_w640_h510.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 510px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田方伦28日在脸书贴文表示，长期以来，不论陈菊是否实质坐镇台监察机构，这些年对于实质监督的绩效，均引起台湾人对制度的深层思考。如果台监察机构在没有负责人的情况下也能运作一年，且毫无建树，这是否证明了台监察机构废掉也罢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田方伦接着表示，一个无法自清、自理，甚至连负责人出勤都成问题的机关，如何去弹劾、纠举整个台湾地区的公务员？如今选战即将开打，而这份辞呈偏偏选在政治敏感时刻提出，并获准，是否显示出民进党并不是为了台湾制度的健全，而是为了“政治止血”才做出的决定？眼看选情可能因此遭受波及，是否才是民进党赶紧让陈菊因病请辞的真正原因？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田方伦指出，公职不是私人资产，是台湾民众的托付，而不是派系分赃的禁脔。公职人员若因故无法履职，应有政治担当与风骨，及早退位让贤，并非等着被舆论炮轰、被选情逼退。台监察机构的监督权力，不能有党派之分，更要实质的捍卫制度及拒绝酬庸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田方伦质疑，如果请辞获准，只是选前止血的政治操弄，台湾民众还能期盼一个随时都能运作、公正廉明的机构吗？对于陈菊的下台，不应该视为结束，而是把它作为重新检视这套“堕落政治文化”的开始。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJ0uGNJBC6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJ0uGNJBC6</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 03:10:50 GMT</pubDate><category>陈菊</category><category>民进党</category><category>选情</category><category>田方伦</category><category>机构</category><category>政治</category><category>实质</category><category>台湾地区</category></item><item><title>蔡英文2028年再出马？岛内媒体人点出赖清德危机：人气差一大截</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8A48EA05F77DE3472AEF6DD8C54F41D6E9241514_size58_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 美国徒手攀岩运动员亚历克斯·霍诺德（Alex Honnold）25日完成徒手攀爬台北101的挑战，台湾地区前领导人蔡英文以及现任领导人赖清德都发文祝贺。岛内台湾媒体人罗旺哲提及相关文章的点赞数，认为人气是赖清德要面对的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B604BB2E7C4037E44D10A7D6F36D1F6D64124F1E_size46_w640_h449.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 449px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岛内资深媒体人李艳秋27日在脸书发文指出，蔡英文影响力仍在、民进党民代陈亭妃于台南初选中胜出，以及台民意机构民进党团总召柯建铭持续强硬对抗等情况，这些因素交织下，让赖清德备感压力。该文引发议论，前民代蔡正元甚至认为，蔡英文虽已卸任，仍可借由带领民进党维持影响力，甚至不排除在2028年再度出马，与赖清德进行党内初选，届时恐上演“蔡英文对赖清德2.0”的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，罗旺哲28日指出，霍诺德完成徒手攀爬台北101的挑战，蔡英文、赖清德都发文祝贺，但蔡英文在文章中感谢了台北市政府、台北101董事长贾永婕以及直播团队等，赖清德却只感谢所谓“幕后英雄”。在速度上，蔡英文发文也比赖清德快。除此之外，蔡英文的文章10.7万人点赞，赖清德的文章则是7万人点赞，光是点赞人数就差一大截，这将是赖清德要面对的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗旺哲也提到，蔡英文开始办“想想论坛读书会”，号召一票学者以及台当局前“内阁”官员，深入研析印太政经战略跟台湾地区重大施政议题，让人觉得想要卷土重来。罗旺哲强调，研究台湾重大施政，恐是因为赖清德做的不好，才要研究能不能改善。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIzzChQfiK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIzzChQfiK</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 03:09:34 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>蔡英文</category><category>台北101</category><category>民进党</category><category>台湾地区</category><category>罗旺哲</category><category>领导人</category><category>媒体人</category></item><item><title>急了？印欧签署自贸协定，美财长抨击：实在让人非常失望</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CEDEA2E0BE8D1C0AB42E349464A0758C0B3BAD3A_size311_w630_h354.png&quot; height=&quot;354&quot; width=&quot;630&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李飒】印度总理莫迪27日宣布，印度和欧盟签署了自由贸易协定。据《印度时报》、英国路透社等外媒报道，美国财政部长贝森特28日抨击了这一协定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;贝森特 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C4DDAB61F3FCDA4FB67E7EFD899F3C2B0058C279_size290_w630_h420.png&quot; style=&quot; width: 630px; height: 420px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合上述外媒报道，当被问及该协定是否威胁到美国时，贝森特称各国应该做出对自身最有利的事情，“但我必须说，我发现欧洲人实在让人非常失望”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特还表示，这项协定解释了为何去年欧盟拒绝追随美国的决定——2025年8月，美国总统特朗普签署行政令，以印度“以直接或间接方式进口俄罗斯石油”为由，对印度输美产品征收额外的25%关税。“欧洲人不愿与我们共同行动，现在看来，就是因为他们当时已在筹划这份贸易协定。”贝森特称，“所以今后每当听到欧洲人谈论乌克兰人民如何重要时，请记住：他们始终把贸易利益置于乌克兰人民之上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在印媒有关报道的评论区，有网友指责美财长的虚伪：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国感兴趣的是往乌克兰销售武器，美国更感兴趣的是阻止以卢比结算的石油贸易，而非乌克兰。”↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AB62EF26E8CE3C4FFB9538D9C71C1B309AF8931B_size33_w1074_h234.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 139px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国必须学会停止胁迫其他国家。”↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/523A429EFD3DC994F62F7DDDEEA7DA3FC8B51531_size17_w1044_h194.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 118px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，欧盟委员会主席冯德莱恩表示：“我们达成了‘所有协定之母’。”她说，该协定将打造一个覆盖20亿人口的庞大市场。据欧盟委员会数据，欧盟是印度最大贸易伙伴，2024年双边货物贸易额达1200亿欧元，占印度贸易总额的11.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自特朗普于去年8月对印度加征50%关税以来，印度一直在积极寻求出口替代市场。在印欧签署自贸协定后，欧洲新闻台称，欧盟和印度都称赞这是“战略关系的新篇章”。美国《华尔街日报》则称，这是美国贸易伙伴为“降低对美依赖”、拓展与其他市场联系的最新例证。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIyCfm5hwA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIyCfm5hwA</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:43:00 GMT</pubDate><category>印度</category><category>协定</category><category>乌克兰</category><category>欧盟</category><category>贝森特</category><category>美国</category><category>环球网</category><category>欧洲人</category><category>欧盟委员会</category><category>石油</category></item><item><title>慕安会主席：中国和亚太对欧洲非常重要，今年将邀更多中国代表</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/55DBB0046C573D3A69BD2ED9B96F03EEF5C92F84_size64_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，德国慕尼黑安全会议将于二月中旬举行。在全球政治局势和跨大西洋关系越发复杂的2026年，慕安会成为全球焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月27日，慕安会主席伊辛格在德国首都柏林举行新闻发布会，在回答凤凰卫视记者提问时，伊辛格表示，今年将邀请更多的中国代表到慕尼黑。伊辛格还强调，中国和亚太地区对于和德国和欧洲都非常重要。伊辛格说：“当今世界最重要、增长潜力最大的地区，就是亚太地区——这不仅仅因为中国，也包括东南亚各国。正因如此，这一地区对德国乃至整个欧洲而言，都具有至关重要的战略意义。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BE9A1AD473F1D084C532E285B073B954145BEF69_size127_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422465566004224076-102-102941.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIy8pL2Qc4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIy8pL2Qc4</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:42:59 GMT</pubDate><category>慕尼黑</category><category>伊辛格</category><category>亚太地区</category><category>大西洋</category><category>德国</category><category>慕安会</category></item><item><title>特朗普开玩笑称要做美甲</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E415C405BD3CE1173B891F2F308D4624AA7E1C1E_size353_w634_h356.png&quot; height=&quot;356&quot; width=&quot;634&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/760EA452452A9226E314D6954A54DEFDF3ACB602_size28_w480_h860.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422468518567751680-102-103957.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，美国总统特朗普在一场有说唱歌手妮琪·米娜（麻辣鸡）参加的活动上开玩笑表示，自己受到她造型风格的启发，决定在美甲方面“下点功夫”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在活动中调侃道：“我要留长指甲，因为我喜欢这种美甲。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIy4bjyTNC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIy4bjyTNC</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:35:00 GMT</pubDate><category>美甲</category><category>美国总统</category><category>歌手</category><category>指甲</category></item><item><title>百万粉丝女主播离婚后账号归谁？法院：属夫妻共同财产，账号归女方给予男方补偿</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7BA4FED7ABB02345FFF4BF974D3018BE06882A75_size987_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 史凭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾某与段某登记结婚，婚后段某以个人信息注册直播账号，运营至百万粉丝并产生可观收益。2024年双方诉请离婚，就该自媒体账号归属及分割产生争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南湘阴法院近日审理查明，该账号系婚姻存续期间注册运营，具备财产属性，属夫妻共同财产，经司法评估价值百万余元。鉴于账号依附女主播段某个人风格与人身属性，法院判令账号归段某所有，由其按评估价值的40%补偿艾某。一审宣判后艾某上诉，二审法院维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;百万粉丝女主播离婚，账号归谁产生争议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，2018年，艾某（男）与段某（女）相识恋爱后登记结婚。婚后，段某以其个人身份信息实名注册某网络平台账号进行直播。不久后，账号粉丝量迅速发展到百万余人，段某也获得对应直播收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，夫妻感情出现问题诉至法院请求离婚并分割财产。诉讼中，双方均同意离婚。但在夫妻共同财产分割中，对由段某运营的百万粉丝自媒体账号归属产生争议。审理过程中，法院委托具备资质的评估机构对该账号进行司法评估，评估结论为该账号价值百万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南省湘阴县人民法院审理后认为，根据《中华人民共和国民法典》第一百二十七条规定，法律对数据、网络虚拟财产的保护有规定的，依照其规定。本案注册在段某名下的自媒体账号，其粉丝数量达到一定的级别能够产生广告收入、平台流量收入，带来可观的经济效益，具有财产属性，属于网络虚拟财产，受到法律保护。该账号在艾某与段某婚姻关系存续期间所注册和运营，该账号的价值应当认定为夫妻共同财产在离婚时予以分割。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;法院认定账号为夫妻共同财产，判决男方享有账号价值的40%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院表示，段某的自媒体账号是其用个人才华、特长、风格建立起来的独特形象，账号也一直由段某负责运营维护，其价值附着了主播个人较强的人身属性，故在财产分割上应当采取账号归段某单独所有、补偿一定金额给艾某的方式。综合考虑，法院酌情认定艾某享有该账号价值的40%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻了解到，一审判决后，艾某提起上诉，二审法院维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;法院方面表示，夫妻双方在婚姻关系存续期间注册并经营的自媒体账号，不论是共同经营还是个人经营，当拥有一定粉丝数量具有一定商业价值时，可以作为财产进行分割。&lt;/strong&gt;但关于自媒体账户价值目前尚没有统一的认定标准，本案中双方就抖音账号价值无法协商一致的情况下，委托专业的资产评估公司考虑各方面的因素进行评估符合法律规定，是现有情况下最合理的价值认定方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再加上自媒体账号的价值主要取决于主播本人的经营能力和市场行情需求，这类网络虚拟财产价值稳定性差，又有较强的人身归属性，不能当作普通财产进行分割。故在处理此类虚拟财产分割纠纷时，一般采用将账号归注册及运营人所有，并根据评估的价值由其向另一方补偿的方案。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIxziceLPx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIxziceLPx</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:24:46 GMT</pubDate><category>账号</category><category>艾某</category><category>财产</category><category>自媒体</category><category>法院</category><category>价值</category><category>夫妻共同财产</category><category>属性</category><category>人身</category><category>粉丝</category></item><item><title>航母打击群就位，美国被曝已向伊朗提出3个要求</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E121FC988A232E5AB0848561A11A27F4A3AF342B_size76_w743_h418.jpg&quot; height=&quot;418&quot; width=&quot;743&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国已在伊朗周边集结大规模兵力，威胁对其动武。与此同时，据美媒爆料，美国和欧洲已经向伊朗提出3个要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》1月28日报道，特朗普28日大幅加强了对伊朗的威胁，暗示如果伊朗不接受美国政府向该国领导人提出的一系列要求，他可能很快就会“迅速而猛烈地”发动袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普并未就他所要求的协议给出具体细节，仅表示一支“庞大舰队”正驶向伊朗，并要求伊朗达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美国和欧洲官员表示，在谈判中，他们向伊朗提出了3项要求：永久停止一切铀浓缩活动并销毁其现有库存；限制其弹道导弹的射程和数量；停止支持中东地区的所有代理组织，包括哈马斯、真主党以及在也门活动的胡塞武装。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BA2D747C143DC269EAEE13049ADC7617903CE8E3_size207_w743_h440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 379px;&quot; alt=&quot;航母打击群就位，美国被曝已向伊朗提出3个要求&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，这些要求——以及特朗普28日上午在“真相社交”上的帖子——均未提及保护去年12月走上伊朗街头的抗议者。这些抗议活动曾使伊朗陷入动荡，并引发了伊朗政府的最新危机。特朗普曾在过去的社交媒体帖子中承诺会援助这些抗议者，但最近几周却鲜少提及此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗国内此前爆发抗议，美国总统特朗普警告不要暴力镇压抗议者，并威胁武力介入。美国还不断向伊朗周边集结兵力。不过目前伊朗国内局势已经稳定下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月28日，特朗普在社交媒体上说，一支庞大的舰队正前往伊朗，已准备好迅速履行其使命。他还称，希望伊朗能够迅速坐到谈判桌前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，这支由“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰率领的舰队“比派往委内瑞拉的舰队还要庞大”。该舰队“已准备好、愿意且能迅速履行其使命”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还称，希望伊朗能够迅速坐到谈判桌前，并就一项“对各方都有利的协议”进行谈判。他强调，伊朗不能拥有核武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普要求伊朗“达成协议”，并称正是因为伊朗方面此前未达成协议，美国去年发动了对伊朗的打击行动。他威胁，“下一次打击将更猛烈”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对美国一边谈论谈判，一边又在伊朗周边进行军事部署的现状，伊朗方面已多次回应。28日，伊朗外长阿拉格齐明确了伊朗方面与美展开谈判的先决条件：必须停止威胁、放弃过度要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐重申伊朗在核问题上的立场，即伊朗享有和平利用核技术的权利，并强调伊朗从未寻求获取核武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，伊朗还在首都德黑兰市中心竖起巨幅宣传画：一艘美军航母被炸，血水流入大海，配文“煽风者将得到风暴”，意指美方将自食其果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;航母打击群就位，美国被曝已向伊朗提出3个要求&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIvtxTUfZx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIvtxTUfZx</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:15:58 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>舰队</category><category>抗议者</category><category>核武器</category><category>谈判桌</category><category>兵力</category><category>美国</category><category>也门</category><category>委内瑞拉</category><category>社交媒体</category></item><item><title>美财长威胁卡尼：不要在《美墨加协定》审查前挑起争端</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/13B5F7F6835C38BA3AAD9603A8E41E2B4CA29655_size323_w659_h371.png&quot; height=&quot;371&quot; width=&quot;659&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据美联社报道，美国财政部长贝森特当地时间28日威胁加拿大总理卡尼，称其近期针对美国贸易政策发表的公开言论，可能在即将启动的《美墨加协定》审查中产生反效果。该贸易协定旨在保护加拿大免受特朗普政府关税政策的重大冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;贝森特 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A03730CCDF5A9605AB28FA0E4A6FF0101BD46C61_size426_w659_h388.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 376px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼上周在瑞士达沃斯世界经济论坛发表演讲，坦率地阐述了他对世界的看法。他没有直接点名特朗普，但使用“大国”指代美国，称其正在将经济一体化作为“武器”来使用。报道称，此后，卡尼就相关贸易问题与特朗普和贝森特多次交锋。特朗普24 日威胁称，如果加拿大与有关国家“达成协议”，将对进入美国的加拿大商品征收100%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特28日在接受美国消费者新闻与商业频道（CNBC）最新采访时称，“我不会选择在《美墨加协定》审查前夕挑起争端来捞取廉价政治分数”，他进而针对卡尼的央行行长经历施压称，自己见过技术官僚转型为政客的先例，这种转型往往“没有好结果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普与卡尼于26日通话，随后贝森特对福克斯新闻频道称，这位加拿大总理“极力地收回了他在达沃斯发表的一些不当言论”。然而卡尼次日给出不同说法，表示他日前在与特朗普通话时“并未收回”自己在瑞士达沃斯批评美国政策破坏世界秩序的言论，“我在达沃斯说的话是算数的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海外国语大学中英人文交流中心助理研究员傅博锐此前对《环球时报》记者表示，卡尼访华后，美方一直在观望。卡尼日前在达沃斯论坛上发表演讲，不仅称“基于规则的旧秩序”已经结束，还公开反对美方在格陵兰岛问题上的立场。在美方看来，这显示加拿大试图摆脱美国影响，成为“中等国家”领导者。与此同时，美国担心中加协议会瓦解其苦心经营的对华产业封锁，现实焦虑也导致其向加拿大施压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“恰逢2026年《美墨加协定》的联合审查窗口，美方此刻极限施压，意在将关税威胁转化为谈判桌上的筹码，并遏制加拿大在中美之间寻求‘平衡外交’的战略意图，迫使其在长期战略轨道上彻底回归‘美国优先’的框架。”傅博锐分析说。（姜蔼玲）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIviLZ42KC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIviLZ42KC</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:05:11 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>美方</category><category>加拿大</category><category>达沃斯</category><category>美国</category><category>贝森特</category><category>关税</category><category>美墨加协定</category><category>特朗普</category><category>言论</category></item><item><title>伊朗华人会长：在伊华人华侨有八九百人，对局势变化做好充足准备</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/291BEB99D10E9BAA30E9AE8688492F954CD87032_size101_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国大军压境，美伊紧张关系持续升级，在伊朗的中国公民安全状况备受关注。伊朗华人华侨联合会会长谈凯接受本台独家专访时表示，目前当地华人整体情绪理性，部分人员因工作和家庭安排选择暂时离境。留在伊朗的同胞则加强安全防范，并通过联合会与使馆保持密切联络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈凯在采访中表示，面对局势升温，多数人保持谨慎，日常生活受到一定影响，但整体秩序尚可。他透露，近期确有部分同胞基于个人情况选择暂时撤离，主要通过航班或周边国家中转等方式离境，属于“分批、分散”的安排，并非恐慌性、大规模撤离。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/291BEB99D10E9BAA30E9AE8688492F954CD87032_size101_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422440120722137806-102-090843.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIviLZ42CU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIviLZ42CU</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:02:55 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>同胞</category><category>整体</category><category>会长</category><category>局势</category><category>使馆</category></item><item><title>5.46万人落网！“獴猎-2025”重大典型案例公布</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BF29973E9F94B13E0903AECF7ADB782A4AF231EB_size34_w574_h323.jpg&quot; height=&quot;323&quot; width=&quot;574&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年，根据公安部统一部署，国家移民管理局会同公安部有关业务局和中国海警局执法部，以打击妨害国（边）境管理犯罪“獴猎-2025”专项工作为依托，重拳出击，全力开展专案攻坚，严打严惩各类妨害国（边）境管理违法犯罪活动，全年共侦办刑事案件1.89万起，抓获犯罪嫌疑人5.46万人，有力维护了口岸边境稳定和出入境管理秩序。现通报专项工作10起重大典型案件：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广西出入境边防检查总站与广西壮族自治区公安厅出入境管理总队联合侦办的“12·26”案。该案是一起境内外“蛇头”相互勾连，组织、运送中国公民经陆路、海上偷渡出境从事违法犯罪活动的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年10月，广西出入境边防检查总站崇左边境管理支队在侦办一起偷越国（边）境案件中，深挖发现一个组织、运送中国籍人员经陆地边境和海上偷渡出境的犯罪团伙。鉴于案情重大，涉案人员众多，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，以余某为首的犯罪团伙与境外犯罪集团相互勾连，组织中国公民经广西陆地边境及沿海地区偷渡出境从事违法犯罪活动。截至目前，共立侦刑事案件88起，刑事打击处理200人，行政查处246人，打掉犯罪团伙12个，捣毁中转窝点23处，斩断偷渡通道5条，依法扣押涉案车辆87辆。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南出入境边防检查总站与广东省公安厅出入境管理总队联合侦办的“3·11”案。该案是一起组织、运送外籍人员偷渡入境从事非法活动的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年3月，云南出入境边防检查总站临沧边境管理支队在工作中发现一个组织、运送外籍人员偷渡入境从事不法活动的犯罪团伙。鉴于案情重大、涉案人数众多且涉及多省，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，以陈某某为首的犯罪团伙，为牟取非法利益，组织、运送毗邻国家人员经云南边境地区偷渡入境，后转运至内地多省非法务工，同时充当非法婚介，将部分偷渡人员介绍给中国公民相亲、通婚。截至目前，共刑事打击处理177人、行政查处188人，捣毁中转窝点23处，依法查处非法用工企业3家。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吉林出入境边防检查总站与上海出入境边防检查总站、上海市公安局出入境管理总队联合侦办的“2·19”案。该案是一起组织中国公民骗办外国签证出境非法务工的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月，吉林出入境边防检查总站在工作中发现一个由境内外“蛇头”相互勾连，组织中国公民骗办签证经口岸出境赴境外非法务工的犯罪团伙。鉴于案情重大、涉案人数众多、跨境犯罪链条交织，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，该犯罪团伙为牟取非法利益，通过提供伪假证明材料骗办签证，组织人员以虚假的事由骗取边检机关核准，经口岸出境后在境外非法务工。截至目前，共刑事打击处理25人，查获偷渡人员584人，捣毁骗签制假窝点3处，扣押伪假骗签材料1000余份。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例4&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏省公安厅出入境管理总队与广州、珠海出入境边防检查总站联合侦办的“5·03”案。该案是一起伪造证明材料骗办往来港澳签注，向内地居民出售出入境证件的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月，江苏省泰州市公安机关经线索研判发现一个涉嫌出售出入境证件的犯罪团伙。鉴于案情重大、涉案人数众多，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，该犯罪团伙为牟取非法利益，利用伪造的证明材料协助他人骗办往来港澳签注，涉案人员持用骗办签注频繁前往港澳从事违法犯罪活动。截至目前，共刑事打击处理54人，依法冻结、扣押涉案资金500余万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例5&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江省公安厅出入境管理总队与浙江出入境边防检查总站联合侦办的“7·16”案。该案是一起境内外“蛇头”相互勾连，组织、运送中国公民偷渡出境从事电信网络诈骗等违法犯罪活动的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月，浙江省台州市公安机关联合浙江出入境边防检查总站开展线索研判，发现一个境内外“蛇头”相互勾连，组织中国公民偷渡赴东南亚国家从事电信网络诈骗的犯罪团伙。鉴于案情重大、涉案人数众多、跨境犯罪链条交织，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，以金某等人为首的犯罪团伙与境外“蛇头”相互勾连，通过熟人介绍的方式招募人员，组织、运送中国公民经西南边境地区偷渡赴境外从事电信网络诈骗等违法犯罪活动。截至目前，共立侦刑事案件30起，刑事打击处理82人，行政查处27人，打掉犯罪团伙4个，捣毁中转窝点2处，依法冻结、扣押涉案资金170余万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例6&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南省公安厅出入境管理总队与山东出入境边防检查总站联合侦办的“7·17”案。该案是一起组织外籍女性偷渡入境从事婚姻诈骗的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月，湖南省娄底市公安机关对山东出入境边防检查总站推送的卖婚骗婚线索开展研判分析，循线深挖发现一个组织外籍女性非法入境从事婚姻诈骗10的犯罪团伙。鉴于案情重大、社会影响突出，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，2023年5月以来，该犯罪团伙为牟取非法利益，组织外籍女性通过骗办我国签证入境，或从西南边境地区非法入境，后在境内从事婚姻诈骗。截至目前，共刑事打击处理63人，行政查处33人，依法冻结、扣押涉案资金500余万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例7&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东省公安厅出入境管理总队与广州、深圳出入境边防检查总站联合侦办的“5·20”案。该案是一起组织外籍人员骗取我国签证来华从事违法犯罪活动的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年4月，广东省东莞市公安机关根据深圳出入境边防检查总站通报线索，联合广州出入境边防检查总站发现一个组织外籍人员骗取签证入境从事违法犯罪活动的团伙。鉴于案情复杂、重大，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，该团伙通过骗办我国签证的方式，组织多名外籍人员入境从事骗贷等违法犯罪活动。截至目前，共刑事打击处理88人，捣毁作案窝点21处，扣押电脑、手机等作案工具518台（部），依法冻结、扣押涉案资金200余万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例8&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广西壮族自治区公安厅出入境管理总队与广西海警局、广西出入境边防检查总站联合侦办的“7·25”案。该案是一起涉海偷渡的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月，广西钦州市公安机关联合海警部门，在钦州海域查获一批偷渡人员，经深挖打掉一个由境内外“蛇头”相互勾连，组织、运送中国籍人员经海上偷渡出境的犯罪团伙。鉴于案情重大、涉案人数众多，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，该案由境内外“蛇头”相互勾连，通过网络招募，组织、运送人员经北部湾海域乘坐船只偷渡出境。截至目前，共立刑事案件47起，打掉犯罪团伙17个，刑事打击处理113人，行政查处67人，依法冻结、扣押涉案资金500余万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例9&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四川省公安厅出入境管理总队与浙江、四川出入境边防检查总站联合侦办的“8·01”案。该案是一起组织中国公民持骗办外国签证赴境外非法务工的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年8月，四川省公安厅出入境管理总队根据浙江出入境边防检查总站通报线索，联合四川出入境边防检查总站发现一个组织中国公民持用骗办签证赴境外的犯罪团伙。鉴于案情重大、影响恶劣，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，该犯罪团伙为牟取非法利益，与非法中介相互勾连，通过线上招募企图偷渡人员，为其提供伪假证明材料骗办商务签证，组织人员经空港口岸出境赴境外非法务工。截至目前，共刑事打击处理41人，查处偷渡人员300余人，捣毁骗签公司8家，依法扣押涉案电脑18台、汽车1辆。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案例10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南省公安厅出入境管理总队与昆明铁路公安局联合侦办的“6·22”案。该案是一起组织中国公民偷渡赴东南亚国家从事赌博、电信网络诈骗等违法犯罪活动的典型案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月，云南省公安厅出入境管理总队根据昆明铁路公安局工作中查获的企图偷渡出境人员线索，循线深挖出一个组织中国公民偷渡出境从事赌博、电信网络诈骗的犯罪团伙。鉴于案情重大、涉案人数多且涉及多省，国家移民管理局将该案挂牌督办。经工作查明，该犯罪团伙通过网络发布招赌广告、高薪虚假招聘信息，组织、诱骗中国公民经云南边境地区偷渡赴东南亚国家从事赌博、电信网络诈骗等违法犯罪活动。截至目前，共立侦刑事案件20起、行政案件24起，打掉犯罪团伙10个，刑事打击处理59人，行政查处41人，捣毁中转窝点5处，依法扣押涉案车辆21辆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家移民管理局有关负责人表示，下步将以更大的决心和力度，持续依法严打严惩各类妨害国（边）境管理违法犯罪活动，坚决维护国家安全和国门口岸安全稳定。同时，积极参与全球和区域移民治理，加强国际执法合作，与有关国家（地区）共同应对偷渡等跨境违法犯罪活动带来的挑战，依法保障中外人员安全有序跨境流动，切实保护出入境人员安全等合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 武兵）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIvhWWfnBV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIvhWWfnBV</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:00:00 GMT</pubDate><category></category></item><item><title>特朗普“和平委员会”能走多远？整体高度个人化，不出一分钱想在加沙修摩天大楼</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CF984BAE4790EFC9970BFE6958ABCE0433601EEB_size115_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普高调推出所谓“和平委员会”，声称要为加沙乃至全球冲突地区带来持久和平。但从高度个人化的权力架构到与加沙现实严重脱节的重建蓝图，这一机制的公正性和实际效果正受到广泛质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从制度设计来看，“和平委员会”的核心并非多边协商，而是美国总统本人。拟议章程显示，特朗普将担任首任主席，并拥有几乎不受制约的行政权力——包括决定成员国资格、设立或解散附属机构，甚至在其卸任或丧失履职能力时，自行指定继任者。整个机构高度个人化，更像是一个由特朗普“一言定调”的私人俱乐部。执行委员会的人员构成进一步暴露了其本质。创始执行委员会由7名成员构成，其中6人为美国人，仅1名非美国人，其中包括美国国务卿鲁比奥、总统特使威特科夫、特朗普女婿库什纳等人。如此“熟人政治”色彩浓厚的组合，被外界直指为“皇族内阁”，代表性和公正性从一开始就备受质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，“和平委员会”最初是在2025年9月被提出，名义上是特朗普“终结加沙战争计划”的一部分，打着“加沙和平方案第二阶段”的旗号启动筹建。然而，最新披露的章程草案却显示，该委员会的目标已被大幅扩展为“确保受冲突威胁的所有地区的持久和平”。值得注意的是，“加沙重建”在草案中几乎被一笔带过。从一个聚焦加沙的倡议，转变为覆盖全球冲突的常设机构，这种定位漂移不仅模糊了其核心使命，也引发外界对其真实意图的质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，“和平委员会”提出的加沙方案，与当地民众的现实处境更是严重脱节。1月22日，特朗普女婿库什纳公布了一份“加沙总体规划”。这是一项规模高达250亿美元的重建蓝图，规划建设摩天大楼、超过10万套永久住房以及75个医疗中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这一宏大构想与加沙当下的现实形成鲜明反差。以色列军队仍控制着加沙一半以上的土地，约200万巴勒斯坦人被迫挤在狭小区域内，许多人居住在帐篷或严重受损的建筑物中，连抵御冬季风暴都十分困难。世界银行保守估计，单是基础重建就需要至少700亿美元的国际援助。但问题在于，“和平委员会”既没有钱，也无意出钱。这与特朗普“不为与美国无关的海外事务掏一分钱”的执政理念高度一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体来看，“和平委员会”在未来很可能面临资金不足、执行能力有限、国际协调乏力等多重掣肘，短期内难以为加沙带来真正的安全与稳定。从本质上看，这一“和平委员会”更像是特朗普试图推销的又一地缘政治工具，而非建立在共识与责任基础上的国际和平机制。是否真能带来和平，恐怕连最乐观的支持者，也难以给出确定的答案。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/FC14FF2049D0973F9AF731351BF8313FE389FE0E_size87_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422445957020652369-102-092640.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIu5NRpnh6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIu5NRpnh6</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:52:04 GMT</pubDate><category>加沙</category><category>和平</category><category>委员会</category><category>美国总统</category><category>特朗普</category><category>草案</category><category>蓝图</category><category>章程</category><category>公正性</category><category>美国国务卿</category></item><item><title>男子网购睡袋投诉中商家宣传语自改，市监局回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/30F0E57E59B0762A13863163959E6052A021F730_size770_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/A628A5F359B9AC95EA3B050C1FD7EC573B4DBE97_size57_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422457841354555392-102-095732.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月28日（报道时间），陕西武功的王先生称，在网上下单一款鸭绒睡袋，页面宣传“抗寒-45°C、充绒4000g”，结果剪开发现里面是一根根“飞絮”。平台回应称，其只能监管商家经营资质，假货审核标准未告知。涉事店铺在争议中，先称睡袋“鸭绒充绒净量为4000g”，后续多次删改商品宣传用语，从“鸭绒”变为“鸭毛绒”，再变为“鸭毛”。义乌市监局回复称，相关宣传内容已自行删除，商家违法情节轻微，不予行政处罚，具体情况需进一步核实。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIvcnnPWPb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIvcnnPWPb</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:51:08 GMT</pubDate><category>商家</category><category>睡袋</category><category>市监局</category><category>鸭绒</category><category>陕西武功</category><category>假货</category></item><item><title>俄方首次公开宣布使用美国星链</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D9582448568FB8DD2C15872802B724CBBE16B8D6_size80_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，俄国防部1月28日称，俄军依托星链导航系统，成功袭击了500公里之外的乌军重要战略目标。这是俄官方首次公开宣布，使用美国星链终端系统。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D9582448568FB8DD2C15872802B724CBBE16B8D6_size80_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422446918954914294-102-092319.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIuH6b2HfE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIuH6b2HfE</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:49:40 GMT</pubDate><category>俄军</category><category>俄国防部</category><category>星链</category><category>首次</category></item><item><title>两部门：全面推行急难事项“小额快救”，办理不超3天</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7C5BF3F1542B2CDB78200AA0A58A0533178EFE8A_size31_w680_h383.jpg&quot; height=&quot;383&quot; width=&quot;680&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;民政部、财政部日前联合印发《关于进一步健全完善临时救助制度的意见》，聚焦提升临时救助制度时效性、可及性，提出一系列新的措施和要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全面推行急难事项“小额快救”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》明确：对因遭遇突发变故、意外伤害、重大疾病等急难情形，导致基本生活暂时出现严重困难的家庭或者个人，&lt;strong&gt;实施“小额快救”，进一步畅通快速申请渠道，简化审核审批程序，并明确“办理时限不超过3天”。&lt;/strong&gt;同时，为兼顾效率与公平，在救助标准上突出一个“小”字，明确救助标准“最高档不超过当地一个月最低生活保障标准”。通过“小金额、免核对、快办理”，切实提升临时救助“救急难”的制度效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;强化对刚性支出困难家庭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;低保边缘家庭的托底作用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在目前的分层分类救助体系中，刚性支出困难家庭、低保边缘家庭主要享受专项救助政策，基本生活保障方面还有不足。为此，《意见》明确：对因教育、医疗等必需支出突然增加超出家庭承受能力，导致基本生活一定时期内出现严重困难的刚性支出困难家庭和低保边缘家庭，经公示后给予临时救助，以更好保障他们的基本生活，形成更加有力的梯度救助格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;发挥临时救助对低保等其他社会救助制度的补充作用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对现实中还有一些群众在经低保、特困供养等基本生活救助以及教育救助、医疗救助、住房救助、就业救助等专项救助之后，基本生活仍有严重困难的情况，《意见》提出要及时给予临时救助，并进一步简化了相关审核审批程序。比如，对于已经认定为低保家庭、低保边缘家庭或刚性支出困难家庭的，实施临时救助时，重点核实家庭必需支出情况，一段时间内可不再核查其家庭收入和财产情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，对于存在基本生活困难的未参保失业人员、未就业高校毕业生等群体，以及申请了低保、特困供养但尚在审核期或资金尚未发放，而且当下基本生活难以为继，需要立即救助的困难群众，《意见》提出，可结合实际情况，按规定给予临时救助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建立健全临时救助标准确定机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》强调，各地要立足当地经济社会发展水平，紧扣临时救助“保基本”定位，因地制宜合理制定临时救助标准，不能脱离实际盲目提高标准；临时救助标准要综合考虑遇困人数、持续时间、困难程度等因素，根据维持救助对象在临时遇困期间基本生活所需费用分档予以确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，临时救助作为分层分类社会救助体系的一项重要制度，其目标定位主要是解决城乡群众遇到的突发性、紧迫性、临时性的基本生活困难。在社会救助保障安全网中，临时救助发挥着“兜底的再兜底”作用。“十四五”期间，全国年均实施临时救助880多万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 李墨白 李玉梅）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIviLZ42B1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIviLZ42B1</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:44:21 GMT</pubDate><category>刚性</category><category>边缘</category><category>家庭</category><category>小额</category><category>急难</category><category>标准</category><category>意见</category><category>制度</category><category>民政部</category><category>财政部</category></item><item><title>美国人口增长急剧放缓</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A33D70E9E2A64DC818DEE9818DDE6F703BC58971_size129_w927_h521.jpg&quot; height=&quot;521&quot; width=&quot;927&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》报道，美国人口普查局1月27日发布的最新数据显示，美国去年人口增长率跌至历史最低水平之一。在特朗普强硬的反移民政策下，移民数较前一年暴跌超50%，而出生率也延续了近20年的下滑趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据估算显示，过去一年美国人口新增约180万，截至7月1日，人口规模接近3.42亿，人口增长率约为0.5%。这是2021年以来的最低值——当年新冠疫情导致死亡人数激增、边境关闭，国际移民入境渠道受阻，人口增长率创下美国建国以来的历史新低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新人口普查的估算统计周期为2024年6月30日至2025年7月1日，涵盖拜登政府收紧边境政策的最后数月及特朗普政府执政上台后的最初数月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该统计周期内，净移民为美国人口增加了约130万，这一数字远低于2024年——拜登政府任内的2024年，美国移民数创下历史新高，净移民数略超270万。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/65128F38227041511300BCA4A5B6E99F6DC4273D_size358_w927_h555.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 383px;&quot; alt=&quot;美国人口增长急剧放缓&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着特朗普的任期推进，美国移民数预计将进一步下滑。人口普查局发布的新闻稿显示，若当前趋势持续，截至2026年6月30日的年度净移民数将降至约32.1万，这一数值甚至低于疫情最严重的年份——当时净国际移民数降至37.6万，为现代历史上的最低值之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守派智库传统基金会高级研究员西蒙·汉金森在谈及特朗普的移民政策时表示：“这项政策的核心目标是阻止非法越境者入境并获释，同时强化境内执法力度，切实推进遣返。如今的移民数据表明，这一战略大部分已见成效。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普曾承诺，将通过关闭边境、大规模驱逐出境的方式降低非法移民规模。尽管净移民数已大幅下降，但尚未达到出境人口多于入境人口的程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前美国各界的注意力都集中在移民突击执法与驱逐遣返上，然而这些举措对美国净移民数约150万的整体降幅而言，实际影响相对有限。人口普查局并未明确移民数下降的具体原因，但《纽约时报》的分析显示，2025年全年美国驱逐出境的人数约为23万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一数据表明，驱逐出境并非导致净移民数大幅下降的主要直接原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;边境关闭是移民数锐减的核心因素，其他因素还包括签证申请难度加大，以及外籍公民主动选择不赴美、或自行离境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联邦政府发布的人口数据是衡量一个国家人口结构健康状况的重要指标，涵盖出生、死亡人口数据，以及移民、出境、驱逐出境的相关统计。随着婴儿潮一代步入退休，美国老年人口规模持续扩大，国家需要足够规模的年轻劳动力和纳税人为养老保障体系提供资金支撑。但人口增长过快同样会带来资源压力和住房成本上涨等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿移民政策研究所副主任朱莉娅·吉拉特表示：“在出生率不断下滑的当下收紧移民政策，注定会导致美国经济增长放缓，国际竞争力也会随之削弱。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美国人口增长急剧放缓&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIuGRSKncQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIuGRSKncQ</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:40:52 GMT</pubDate><category>移民</category><category>人口</category><category>特朗普</category><category>增长率</category><category>美国</category><category>数据</category><category>美国移民</category><category>最低值</category><category>纽约时报</category><category>疫情</category></item><item><title>电视湘军开创者魏文彬去世，曾打造《快乐大本营》等节目</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8899123699DB3053A6F1A279AE05F34D4F45AAB9_size50_w646_h364.jpg&quot; height=&quot;364&quot; width=&quot;646&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者从湖南广电了解到，1月28日晚，76岁的电视湘军的灵魂人物、原湖南省广播电视局党组书记，局长、湖南省政协原副主席，长江韬奋奖得主魏文彬去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CEE40AC8724B407C37A70DABE29364EEE8375DB4_size62_w690_h782.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 725px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏文彬出生于1950年，资料显示，他1993年正式出任湖南省广播电视厅党组书记、厅长。作为电视湘军的领军人物，魏文彬和他的团队近十几年来在地方广电传媒领域发动了一场深刻的变革，这场变革使得湖南电视几度引领中国电视节目的大众化潮流，强化和推进了中国电视荧屏的亲民色彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏文彬在短短的几年时间，就把湖南电视台打造成为全国的名台之一，《快乐大本营》《乡村发现》《玫瑰之约》《真情》《新青年》等知名栏目赢得全国观众的好评。2000年10月举办的首届中国金鹰电视艺术节，在海内外产生了广泛影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自《传媒圈》的消息显示，1993年的湖南电视台正深陷困境：全台一年创收不足6000万元，由于拉不到优质广告，屏幕上常年充斥着化肥、饲料的宣传，“吹猪不吹牛”的广告词，让民间戏称其为“化肥饲料电视台”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，湖南台远不及央视权威，也比不上人口大省山东卫视等省级同行的影响力。同时为了创收，台里甚至让编导们放下摄像机去开餐馆、办砖厂，整个行业一片迷茫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏文彬后来在口述中回忆，中国广电行业的症结在于行政化过于死板，唯有走向市场、走产业化道路，才能打破困局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打破僵化的体制机制，激发内部活力，这期间最有名的就是对对外部副主任、正在北京与琼瑶合作拍摄《六个梦》的欧阳常林的支持：“我不给你钱，你自己贷款解决资金问题；但我什么都给你，一般电视台台长没有的权力，我全给你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1995年12月，湖南经济电视台开始试播；1996年1月1日，经视正式开播；1月6日，由23岁的龙丹妮担任制片人的综艺节目《幸运3721》现场直播。奇志、大兵的幽默表演，轻松活泼的主持方式，丰富多样的游戏内容，让观众耳目一新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1997年，湖南电视台（湖南卫视）正式上星播出，7月推出《快乐大本营》，随后推出《玫瑰之约》。1998年，播出由湖南经视出品、欧阳常林担任出品人《还珠格格》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年是湖南经视开播30周年，在文章《怀念是为了重新出发——为经视三十而立所写》中魏文彬提到，经视的故事也生动地印证了自己常说的一句话：知识分子什么都不怕，就怕尊重；知识分子什么都不要，就要理解。有了尊重，有了理解，他们可以为事业肝脑涂地。“今天我们复盘，如果没有经视的特区效应，没有经视人的鲇鱼效应，湖南卫视能成为后来的湖南卫视吗？没有湖南卫视当年的影响力，能有今天的芒果TV吗？”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIu5NRpnTb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIu5NRpnTb</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:34:24 GMT</pubDate><category>魏文彬</category><category>快乐大本营</category><category>湘军</category><category>湖南卫视</category><category>湖南电视台</category><category>饲料</category><category>欧阳常林</category><category>还珠格格</category><category>龙丹妮</category><category>玫瑰之约</category></item></channel></rss>