<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 11:16:23 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>慕尼黑安全会议开幕：在“破坏性政治”时代，如何重建跨大西洋关系？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4E1F4F38F733C484D42FC5F90527CF133520EA7D_size626_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日起，第62届慕尼黑安全会议（慕安会）将在德国慕尼黑召开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直至2月15日，来自120个国家的领导人、部长、战略界人士以及国际组织代表将齐聚巴伐利亚宫廷酒店展开密集的对话和探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共中央政治局委员、外交部长王毅也将出席第62届慕尼黑安全会议，在“中国专场”发表演讲。与此同时，澎湃新闻了解到，包括外交部原副部长傅莹、中国国际经济交流中心资深专家委员朱民在内的多位中方人士也将现场与会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/44C12DA0C2E89BE2EDFA32CF0C65D125DD16D8A5_size559_w1020_h680.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年前，美国副总统万斯用一场措辞激烈的演讲，震惊了欧洲盟友，也预示着跨大西洋关系动荡新时代的到来。而今年的慕安会，万斯没来，将由美国国务卿鲁比奥代表美国政府发言。除此之外，美国代表团中，国会议员的数量预计超过50名，创了历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，慕安会主办方发布《2026年慕尼黑安全报告》（下简称报告）。报告警告称，世界已步入“破坏性政治”时代，彻底的破坏已取代审慎的改革和政策修正，成为当今主流。而本届美国政府挣脱现有秩序束缚的意图最为明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慕安会主席沃尔夫冈·伊申格尔在报告前言中说，“今年会议受到的非凡关注，不仅反映出诸多冲突与危机主导着全球议程，也是美国在国际体系中角色变化的结果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即将赴慕尼黑参会的上海外国语大学上海全球治理与区域国别研究院理事长、上海市区域国别学会会长姜锋告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），从目前所接触到的会议信息来看，本届慕安会的一系列议题设置及研讨活动，主要围绕“欧洲如何推进国际秩序重建”展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他特别指出，“今年慕安会的报告名为Under Destruction——‘拆建’，并非单纯的破坏或毁灭，而是国际秩序遭到破坏之后如何重建的过程。在欧洲视角下，失去美国领导的国际秩序正处于被破坏的状态，并且已然成为不可逆转的既定现实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“分而不裂”的跨大西洋关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那是一场震撼冲击”，华盛顿战略与国际问题研究中心（CSIS）访问学者阿斯特丽德·舍夫勒伊谈及去年美国副总统万斯在慕安会上的发言时如此说道。德新社2月11日援引舍夫勒伊的分析称，“这粉碎了（欧洲）最后的幻想，并释放出一个信号——现任美国政府在外交事务上采取的是交易性、甚至有时带有勒索色彩的方式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日发布的报告将美国总统特朗普描述为“向现有规则与制度挥斧者中，最具影响力的政治人物”，其行径对全球其他地区的贸易、安全与发展影响深远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慕安会主席伊申格尔表示，欧洲与美国的关系以及特朗普强硬的外交政策，预计将成为今年会议的主要议题。他指出：“美国曾是二战后构建、支持并捍卫国际秩序贡献最大的国家，而在新政府领导下，美国已认定这一秩序不再符合自身利益......现有国际秩序可以说正遭到瓦解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，今年美国代表团将由美国国务卿鲁比奥率领，他将在当地时间14日发表讲话。德新社认为，与万斯相比，鲁比奥不会采用极具挑衅、对抗性的风格，“这意味着，本届会议上的爆炸性言论很可能会有所收敛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋直言，近段时间来，美欧关系最严峻的时刻已经体现在格陵兰岛问题上。他分析指出，“在本届慕安会上，欧洲已将跨大西洋关系的分裂视为既定现实与讨论问题的前提，不再是潜在风险。去年，欧洲的安全焦虑是焦虑，而今年已经成为现实。本届会议的讨论重点在于如何重构与重建。并且，鲁比奥的影响力不及万斯和特朗普，因此预计美方发言不会再度引发欧洲‘震荡’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊申格尔在9日的发布会上表示，他认为鲁比奥的发言将聚焦美国外交政策，“而非那些并不直接属于其职权范围内的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据欧洲媒体12日报道，曾在特朗普第一任期内任职美国国家安全委员会的亚历山大·格雷表示：“鲁比奥与万斯的表达方式不同，但在政策立场上二人一致”，他补充道，“传递的信息将既清晰界定美国利益以及与欧洲的重合领域，也毫不避讳地指出争议分歧”。有分析认为，这或许揭示美方言辞缓和但立场并未软化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，德国总理默茨将在13日发表开幕主旨演讲，阐述德国在当今大国关系紧张、跨大西洋伙伴关系面临挑战背景下的外交政策优先事项。不过，一名德国官员强调，默茨并不认同“美国已不能或不应被视为合作伙伴”的观点。报道称，这表明他有意为欧洲与华盛顿之间的合作指明前进方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋用“分而不裂”概括当前跨大西洋关系的现状。“欧洲长期以来将跨大西洋价值联盟视为基石，尽管这一基石已经被动摇，但欧洲仍期待可以修复它。这是欧洲对美国的一种‘战略怀旧’。与此同时，面对美国退出全球领导地位、现行国际秩序遭受冲击的局面，欧洲开始寻求自主担当，通过所谓的民主重建秩序。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲一方面被迫接受跨大西洋关系存在裂痕的现实，另一方面仍未放弃修复这一关系的战略期待。而这，可能塑造本届慕安会上欧美双方的互动基调。慕尼黑联邦国防大学教授卡洛·马萨拉预计会场将出现“矛盾的氛围”，“美欧会相互承诺仍是伙伴，但私下里，欧洲将全力思考如何减少对美国的依赖。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，据法新社10日报道，伊申格尔透露，本届慕安会的美国代表团中约半数为民主党人，包括加利福尼亚州州长纽森、亚利桑那州联邦参议员鲁本·加列戈、纽约州联邦众议员亚历山大·奥卡西奥-科尔特斯，以及密歇根州州长格蕾琴·惠特默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋指出，由于当前美国内部的分裂导致多个机构竞相出来发声，因此都会派员参会就未来世界格局演变、国际话语体系设定塑造等议题施加影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华盛顿邮报》12日报道称，民主党人旨在展示对本届特朗普政府抛弃长期国际联盟关系的强烈反对，并向欧洲国家保证，一旦特朗普卸任，他们仍然可以依赖美国。加列戈表示，“我们正在尽最大努力让世界知道，特朗普的世界观并非美国外交政策的主流立场”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲将如何彰显自身立场统一发声&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，无论鲁比奥在表达方式上是否趋于克制，欧洲真正的关切仍是政策走向本身。欧洲领导人如何界定自身立场、回应跨大西洋关系，成为本届慕安会的另一大看点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年里，特朗普对欧洲加征高额关税、在最新的美国《国家安全战略》报告中指责欧洲因移民政策面临“文明消亡”、试图吞并格陵兰岛。德新社指出，对即将参会的欧洲各国领导人来说，核心问题只有一个：“他们准备在多大程度上走出属于自己的道路，一条更加独立于华盛顿的道路”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，伊申格尔称本届会议的核心是，欧洲未来如何凭借自身实力更有力地彰显自身立场，并统一发声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有三分之二的欧洲国家领导人将出席本届会议，除德国总理默茨外，还包括法国总统马克龙、英国首相斯塔默、丹麦首相梅特·弗雷泽里克森、波兰总理图斯克，以及欧盟与北约的高级官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德新社11日报道称，马克龙本周在接受多家欧洲媒体采访时强调，“我们必须将欧洲视为一个共同打造的力量。我们必须有能力保护自己不受世界其他地区的影响。我们必须努力传播我们的模式” 。默茨也日益呼应这一立场。他在1月的达沃斯论坛上警告称，世界已进入“大国政治”的时代，欧盟必须迅速行动否则将沦为附庸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《2026年慕尼黑安全报告》指出，许多国家已经意识到，如果继续在华盛顿“推土机式政治”面前袖手旁观，“最终将受制于大国政治的摆布，当珍视的规则与制度化为瓦砾时，也不应感到意外”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如报告所说，“在许多西方社会，倾向破坏而非改革的政治力量正在壮大”。其破坏性议程建立在民众对西方民主机制表现普遍失望、对实质性改革和政治路线修正丧失信任的基础上。人们或许将看到一个由交易性协议而非原则性合作、由私利而非公共利益、由区域霸权而非普遍规范所塑造的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋认为，这一现实不仅由美国的单边行为所导致，而是世界已进入一个国际秩序遭受破坏的结构性阶段。而在这样的背景下，如何应对秩序受损的困境、承担重建的责任，成为本次慕安会的讨论重点之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，据《纽约时报》报道，美国常驻北约代表马修·惠特克在报告发布当天（9日）反驳称特朗普并非要瓦解北约，而是“试图让欧洲变得更强大”。他还称，“我们是希望欧洲拥有强大实力，与美国势均力敌；希望双方依旧是亲密盟友，保持紧密联系，只是期望欧洲能承担更多责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《国会山报》认为，欧洲正在形成的战略，不是要取代美国成为霸权，而是要防止现有秩序崩溃、让国际机制继续运转、减少对美国的依赖。“而本届慕安会很可能标志着欧洲更清晰表态的开始：我们想要同盟、想要美国伙伴；美欧疏远，美国将损失巨大。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Lp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Lp</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:48:54 GMT</pubDate><category>欧洲</category><category>美国</category><category>大西洋</category><category>华盛顿</category><category>慕尼黑</category><category>默茨</category><category>德国总理</category><category>美国国务卿</category><category>路透社</category><category>格陵兰岛</category></item><item><title>被拱唱歌送别李四川？蒋万安分享网友点歌清单</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E961FC6F8F731514949F60D936BA9607ABAEF6C9_size134_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据台湾中时新闻网报道，台北市长蒋万安被问及台北副市长李四川预计将于2月底请辞一事时表示，不论李四川未来身处何职，“都会全力支持”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，现场气氛轻松，媒体还追问蒋万安是否会“唱歌送别”李四川。蒋万安笑称需要一点时间练习，打算利用过年期间练唱，还主动询问媒体想听什么歌。他透露看到网友留言点歌，包括凤飞飞的《祝你幸福》、张震岳的《爱我别走》、梁静茹的《勇气》以及Lady Gaga的《Hold My Hand》，而记者则建议他可以唱李圣杰的《手放开》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于外界看好蒋万安与李四川未来可形成“双母鸡效应”，带动部分选情胶着选区的说法，蒋万安回应，目前最重要的任务仍是让市民过好年，相关政治议题并非当下优先考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于李四川请辞后，台北市第三副市长的人选何时确定，蒋万安以轻松语气回应称，“人力银行也是要放年假吧”，未正面给出时间表。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;被拱唱歌送别李四川？蒋万安分享网友点歌清单&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiPPHMdPL2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiPPHMdPL2</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:26:16 GMT</pubDate><category>李四川</category><category>蒋万安</category><category>台北</category><category>副市长</category><category>台北市</category><category>选情</category><category>选区</category><category>张震岳</category></item><item><title>蓝营今日协调台中市长选举提名，国民党组发会：双方已决定民调机构及题目</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/724180EA30351ADED557162A0CB43190656D0EAE_size36_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BF961F19D8E77EF7C97B684182D8C01633890FA5_size23_w640_h415.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 415px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 国民党台中市长选举提名尚未确定，台民意机构副负责人江启臣、国民党民代杨琼璎有意争取参选，13日进行机制协调。国民党组发会表示，有关台中市长候选人提名事宜，今日上午11时国民党中央提名协调小组借台中市党部召开参选人协调会议，会中由双方决定三家民调机构并已完成确认民调问卷题目内容。杨琼璎再强调始终尊重党的制度，并说只要制度清楚、过程公开，相信不论最后结果如何，大家都能回到团结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨琼璎表示，这段时间外界对台中市长提名的讨论很多，个人理解基层与支持者的关心与焦虑；今天国民党中央提名协调小组在台中举行会议，针对民调机构与问卷内容完成确认，这代表党内提名程序正依照既定机制往前推进，也让整个过程更加清楚、更加透明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨琼璎说，她个人始终尊重党的制度，从头到尾都是配合的一方。不论是国民党中央，或是江启臣，“只要愿意坐下来协调，我都全力配合、展现诚意”。今天会中双方就民调机构与题目内容达成共识，这对后续提名作业来说，都是正面的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨琼樱说，对她而言，重点从来不在个人，而在于程序是否公平、公开、透明，规则是否一致、结果能不能让基层安心。只要制度清楚、过程公开，相信不论最后结果如何，大家都能回到团结，一起为台中努力、为国民党努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨琼樱强调，台中要赢，国民党要赢，靠的不是内耗，而是制度下的竞争，以及最后的整合。“这一点，我一直放在心上，也愿意用最大的诚意来面对”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiOuKhKUQ7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiOuKhKUQ7</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:19:19 GMT</pubDate><category>国民党</category><category>民调</category><category>国民党中央</category><category>杨琼璎</category><category>台中</category><category>市长</category><category>题目</category><category>江启臣</category></item><item><title>民族主义党赢下孟加拉国六成议席：变革的曙光还是轮回的延续？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A31C13D1A86E28E28413D48E0E66D869343E2BCB_size117_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2月12日，在孟加拉国首都达卡，选举工作人员在投票站运送票箱。新华社 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5E018B56E85FE1539F75253DF791A747746F887C_size137_w1035_h582.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2月12日，在孟加拉国首都达卡，选举工作人员在投票站运送票箱。新华社 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京时间2026年2月13日下午1时，孟加拉国第十三次国民议会选举结果尘埃落定，孟加拉国民族主义党（BNP，下文均以BNP代称孟加拉国民族主义党）联盟至少获得299个席位中的181席，成功跨越简单多数门槛。同时，“七月宪章”（July Charter）公投支持率达65.5%，为未来宪政改革铺平道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场被国际观察员称为“后革命时代首次真正竞争性的选举”，远非一次寻常的政权轮替。选举过程充满曲折，从哈西娜（Sheikh Hasina）辞职后临时政府成立，到主要政党领导人的流亡与回归，再到选前暴力事件与高涨的反印情绪，无不预示着此次选举不仅是统计选票，更是对国家未来道路的全民公决。“七月宪章”高达65.5%的支持率，揭示了民众对深层政治经济改革的渴望与对传统政治家族的不信任并存。孟加拉国历史上的第十三次选举，将是一次成功的民主转型？还只是又一次精英换岗而已？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;孟加拉国历史上的十二次选举&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在本次选举前，孟加拉国自1971年独立以来共举行过十二次议会选举，每一次都映照出这个南亚国家在民主道路上的挣扎与反复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1973年首次大选，人民联盟以压倒性优势胜出，却因军方拒绝交权而引发解放战争后的第二次国家危机。1975年“国父”穆吉布（Sheikh Mujibur Rahman）遇刺，议会制被废除，国家滑入军事独裁。1979年齐亚·拉赫曼（Ziaur Rahman）创立BNP并恢复选举，却仍以总统制为名行威权之实。1980年代艾尔沙德（Hussain Muhammad Ershad）军政府主导的两次选举（1986、1988）均遭主要反对党抵制，沦为合法性装饰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的转折点出现在1991年。在民众起义的压力下，艾尔沙德下台，看守政府主持选举，BNP首次执政，议会制得以恢复。此后至2008年，孟加拉国形成“BNP-人民联盟”两党轮替格局，尽管充满舞弊、暴力与司法干预，但至少维持了形式上的民主竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，自2014年起，民主迅速退化。人民联盟在2014年、2018年和2024年三次选举中，在反对派集体抵制或被系统性压制的情况下“胜选”，被一些人诟病为“假选举”(shampolls)。尤其是2024年1月大选，BNP等主要政党完全缺席，人民联盟推出大量“独立候选人”，打破了选举的公信力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史表明，孟加拉国的选举从来不是纯粹民意的表达，而是权力结构变动的晴雨表。只有在看守政府或临时政府主持下（如1991年、1996年6月、2001年、2008年），选举才具备基本公正性。第十三次选举之所以被视为“突破”，恰恰因为它打破了人民联盟长期垄断选举机器的局面，但其公正性仍受质疑，如达卡-13选区因选票设计缺陷导致数千张BNP支持者选票作废，暴露出技术性操纵的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BNP为何获胜？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的孟加拉国大选，堪称该国政治生态的重塑之战。本次选举聚集超过50个政党、2000余名候选人，政治光谱空前多元，格局由往昔的“二元对峙”向“多极竞争”嬗变。核心角力方包括BNP领衔的10党联盟、伊斯兰大会党（Jamaat-e-Islami）主导的11党联盟（含国家公民党NCP）、贾蒂亚党（Jatiya Party）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BNP成立于1978年，由齐亚·拉赫曼（Ziaur Rahman）创立，长期秉持中右翼路线，以民族主义与经济自由化为纲领。现任领导人塔里克·拉赫曼（Tarique Rahman）结束17年流亡后归国，试图重塑政党形象。联盟内部囊括多个中小党派，竞选主轴为“孟加拉国优先”（Bangladesh First），以主权、尊严、发展为核心话语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成立于1941年的伊斯兰大会党是孟最具组织力的伊斯兰主义政党，现任领袖是沙菲克·拉赫曼（Shafiqur Rahman）。本届选举中，该党与源自学生运动的国家公民党（NCP）结盟，构建起兼具宗教底色与青年反体制情绪的异质联盟，主打反腐、公正与伊斯兰价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾蒂亚党（Jatiya Party）承袭前总统艾尔沙德政治遗产，长期扮演“忠诚反对党”角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“三足鼎立”的复杂局面中，代表传统势力的BNP为何能取得压倒性胜利？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，组织根基与民意基础的韧性。尽管经历了长期打压，BNP作为传统大党，在基层、特别是农村地区仍保有深厚的组织网络和民意基础。其主张维护民族独立、信奉民主与民族主义，在经济上强调私营化与市场竞争，这些纲领在部分选民中仍有号召力。塔里克于2025年12月结束流亡回国，迅速整合了党内力量，被支持者视为“选战总指挥回到前线”，提振了士气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，精准捕捉并利用社会情绪。BNP在本次竞选中主打“反哈西娜、反印度干预”的激进口号。孟前总理哈西娜执政后期被广泛认为亲印，其下台后流亡印度更强化了这一形象。而孟加拉国国内因水资源分配、边境争端，以及舆论认为印度藏匿刺杀青年领袖哈迪的嫌疑人等问题，反印情绪空前高涨。BNP巧妙地将自己塑造为反对外部干涉、捍卫国家主权的代表，从而赢得了大量对现状不满的选民支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，竞争对手的弱势与分裂。原本的执政党人民联盟已被禁止参选，其残余势力影响力大减。另一主要竞争对手伊斯兰大会党及其联盟，虽然拥有一定的支持率，但其主张以宗教教义为基础，在女性就业等议题上立场保守，难以吸引更广泛的选民，且被指竞选宣言缺乏具体实施方案。此外，BNP此次选择与长期盟友伊斯兰大会党分道扬镳、单独参选，避免了联盟内部议席分配的纠纷，策略更为灵活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，“悲情效应”与媒体策略。BNP前主席卡莉达·齐亚（Khaleda Zia）于2025年12月30日去世，为其子塔里克·拉赫曼增加了社会关注度和同情分。同时，BNP积极适配数字化传播，组建专业团队利用社交媒体扩大宣传，强化对年轻选民的吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BNP内政外交政策的走向&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若BNP在2026年大选后顺利组阁，其政策将高举“孟加拉国优先”旗帜，力图终结哈西娜时代的一党主导格局，转向更具包容性的多元治理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内政层面，BNP将“反腐优先”确立为执政起点，计划组建国家安全委员会，重构国家安全战略体系，以制度化手段遏制贪污与裙带主义的制度性侵蚀。&lt;strong&gt;经济政策&lt;/strong&gt;以复苏为核心导向，着力推进出口市场多元化，重点拓展南美与非洲新兴市场；同时通过优化投资环境吸引外资流入，推动关键领域技术转移，力图在2030年前跨入中等收入国家行列。&lt;strong&gt;社会改革议程&lt;/strong&gt;涵盖民生福祉与韧性建设，扩大医疗与教育公共服务覆盖面，强化对低收入家庭的社会支持，并将防灾减灾体系纳入国家应对气候变化的战略框架。&lt;strong&gt;政治体制改革&lt;/strong&gt;方面，BNP承诺推动“七月宪章”落地实施，探索设立议会上院、明确总理任期限制，并着力提升司法独立性与妇女权益保障的制度化水平。此外，BNP还需协调国内民族宗教关系。在穆斯林占主体、印度教徒等少数群体频繁遭遇暴力的背景下，该党承诺通过对话机制构建包容性治理体系。同时，凭借与军方的历史渊源，BNP预计将强化军政协作以维持稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外交方面，“孟加拉国优先”预计将成为核心原则。其中最受关注的是&lt;strong&gt;对印关系。&lt;/strong&gt;BNP历史上被视为对印持批评立场，本次竞选更是高举“反印”旗帜。新政府很可能在边境、水资源共享（特别是《恒河水资源共享条约》续签问题）等议题上对印度采取更强硬姿态，以回应国内民意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对华关系将保持相对稳定。&lt;/strong&gt;中国在基础设施、能源与“一带一路”项目中的投资，并未成为孟加拉国国内政治议题的焦点。BNP内部普遍认为，对华经济合作有助于缓解资金与建设压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BNP&lt;strong&gt;对美西方国家&lt;/strong&gt;采取务实开放态度。一方面希望争取民主与治理支持，改善国际形象；另一方面寻求贸易优惠与金融援助以稳定经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在区域与全球定位上，&lt;/strong&gt;BNP提出振兴南亚区域合作机制、探索与东盟互动，并改善与巴基斯坦等国关系。在全球层面强调经济外交、劳工迁移与气候议题合作，试图将孟加拉国定位为南亚与东南亚之间的“连接者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，这种多边对冲策略的核心目标，是在中美印之间寻求利益最大化，而非依附单一大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BNP及其联盟执政后将面临四大困局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举落幕，治理开始。BNP即将接手的不是一个可以重新出发的国家，而是一个多重危机叠加的“零和博弈场”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局一：&lt;/strong&gt;政治和解还是继续清算？人民联盟虽被禁赛，但其官僚体系、地方网络、司法影响远未清除。尤努斯临时政府推行“宪政改革”，表面上是制度重塑，实则是精英阶层的战略暂停。真正的权力结构，如军队、大财团、文官系统等，基本未受触动。BNP将面临两难，若对人民联盟残余势力穷追猛打，可能引发体制反弹；若采取宽恕姿态，又难以向等待清算的选民交代。更危险的是，BNP与伊斯兰大会党曾是盟友，如今彼此陷入“敲诈者”与“伪信者”的对骂。本次选举中双方勉强分食选票，选后必然进入新一轮地盘争夺。一个分裂的执政联盟比一个强大的反对党更危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局二：&lt;/strong&gt;经济修复的结构性障碍。孟加拉国当前通胀率维持在两位数，外汇储备承压，成衣出口面临全球需求疲软。BNP承诺“经济民生优先”，但其政策工具箱极其有限。刺激通胀需补贴，补贴需财政空间，财政空间需征税或外援，征税得罪精英，外援附带条件。更深层问题是政治商业寡头化。孟加拉国议会中商人议员比例从首届的18%-24%飙升至第十二届的67%。选举政治成为“支出驱动型游戏”，候选人需自筹巨额资金，胜选后通过项目分配回本。BNP长期作为在野党，其基层网络同样浸淫于这一“投资-回报”模式。承诺反腐的政党，其自身生存逻辑就依赖灰色融资。这不是个人操守问题，而是系统性沉疴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局三：&lt;/strong&gt;青年期望与体制弹性的断裂。Z世代不是BNP的基本盘，而是“七月起义”的政治遗产继承人。他们在街头证明了自己的动员能力，却未在体制内找到制度化表达渠道。BNP胜选后，青年组织国家公民党（NCP）仅获零星议席，抗议一代与执政一代之间存在深刻的代际隔阂。当青年发现投票箱无法带来就业机会、教育公平、政治透明，他们会继续接受既有的政党游戏，还是重返街头？临时政府用选举消化了抗议能量，BNP消化Z世代的不满情绪有何良策？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局四：&lt;/strong&gt;地缘夹缝中的主权焦虑。印度对BNP胜选保持表面平静，私下焦虑难掩。美国驻孟大使明确警告“大国影响力风险”，同时承诺与“任何民选政府”合作。BNP试图推行“多元平衡”外交，但小国的平衡术永远在刀尖上行走。更棘手的是，“七月宪章”的通过赋予宪政改革“人民授权”外衣，但宪政框架的落实仍需议会立法、司法解释、行政执行。BNP是否愿意将竞选时对印度的强硬立场转化为实际条约修订？是否敢于在水资源问题上与印度真正摊牌？历史经验表明，民族主义口号上台容易，落地则需要承受地缘政治反噬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;走向复兴，还是在旧循环中沉沦？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月12日，近1.3亿孟选民走进投票站。他们确信这是通往新国家的起点，但在一个经济基础落后、政治家族垄断、社会撕裂、外部干预深重的国家，选举不过是统治集团内部重新分配权力的游戏。除非胜利者能有超越家族和党派利益的远见与魄力，真正回应“七月宪章”所代表的改革呼声，推动制度性变革，将经济增长的红利惠及沉默的大多数，否则，底层百姓实质性改善生活的希望依旧渺茫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟加拉国依然站在历史的十字路口，BNP政府的选择，将决定这个拥有1.7亿人口的国家是走向和解与复兴，还是在旧的循环中继续沉沦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 郭兵云（四川外国语大学国际关系学院副教授）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Pz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Pz</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:01:44 GMT</pubDate><category>bnp</category><category>孟加拉国</category><category>联盟</category><category>政党</category><category>选民</category><category>困局</category><category>印度</category><category>南亚</category><category>达卡</category><category>巴基斯坦</category></item><item><title>侯友宜挺李四川整合新北之战，郭正亮：真了不起</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5CBBCAAE7B1DF555E64A29C6968F5125D09B2E52_size52_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据台湾中时新闻网报道，台北市副市长李四川宣布2月底辞职，3月回新北，并投入国民党新北市长初选。前后任市长朱立伦和侯友宜都表态支持，新北市副市长刘和然也说会并肩作战。台前民意代表郭正亮表示，侯友宜真了不起，这是一个典范、样板；现在他要郑重地向侯市长道歉，他以小人之心度侯市长之腹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，针对侯友宜和刘和然表态挺李四川，郭正亮12日在《亮话天下》网路直播节目中表示，你不要以为这个是容易的事，像新北处理到这样，很不容易。李四川曾说过刘和然、黄国昌先去跑一跑，因为李四川当过副市长，所以就说让大家都有机会竞争。刘和然一直坚定说要参选，那他努力了，李四川予以尊重，然后刘和然就去跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭正亮接着表示，我们都知道侯友宜跟刘和然是比较熟的，侯友宜当然希望刘和然有机会参选。可是努力了一阵子，发现民调落差实在是很大。侯友宜立刻展现肚量，这真的不容易，当权的人能够有这样的态度，那他也不要让刘和然难过，不是刘和然出来开记者会，是侯友宜。刘和然如果自己出来开记者会宣布退选，那会很没面子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭正亮指出，侯友宜又照顾到刘和然的面子，侯友宜宣布，就讲到两位都是副市长，我们要一棒接一棒把市政做得更好。刘和然接下来才表示全力以赴支持，祝福李四川。这件事处理得非常圆满，这是很难的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭正亮表示，国民党的初选，新北市让他最感动，处理得这么好，他上中天电视时，还公开向侯友宜道歉。因为他们作评论的，对迟迟没决定，当然会说这个人有私心，以为侯友宜希望刘和然参选，不给李四川机会。现在他要郑重地向侯市长道歉，他是以小人之心度侯市长之腹，他完全收回以前对侯市长的批评。他觉得，侯友宜真了不起，这件事一定是有极大的内部默契，互相信任，这是一个典范、样板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于台中，郭正亮认为，这是台中市长卢秀燕该出手的时候。卢秀燕也够分量，台中若跟进，让初选提早结束，那大家都会感谢卢秀燕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;侯友宜挺李四川整合新北之战，郭正亮：真了不起&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFF2n</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFF2n</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:50:46 GMT</pubDate><category>侯友宜</category><category>刘和然</category><category>李四川</category><category>市长</category><category>郭正亮</category><category>副市长</category><category>新北市</category><category>卢秀燕</category></item><item><title>民进党当局军购特别条例卡关，柯文哲强调：台湾不能当盘子</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CC28452F7139CDFCD47927826E1299468D480D55_size31_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/93EA88F0D8F5ADBE884B31C9C13DE0DB3CD1B60C_size21_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt;台行政机构版1.25万亿（新台币，下同）防务特别条例持续遭到蓝白阵营杯葛，新任民众党团总召陈清龙11日已松口，愿将该版本和在野推出版本一同付委，但民众党主席黄国昌说，相信最后通过的不会是台行政机构版。民众党前主席柯文哲13日表示，要这个钱理由总要讲得出来，“天下没有白吃的午餐，这个我知道，可是也不能当盘子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对民众党团总召陈清龙表示愿将台行政机构版付委，是否代表台民意机构有可能“绿白合”？柯文哲强调，“付委”跟“通过”不相等，付委是拿进来讨论，通过是指经过讨论后通过，这件事他的态度也是很清楚，大家都不要再闹了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲指出，当时自己也跟民进党团总召柯建铭讲，两张A4纸然后叫人家拿1.25万亿？那前面已经付了6000亿，东西也没有来，现在还要再1.25万亿，这个讲得过去？如果民进党当局真的要1.25万亿的军购案，说明书就要拿出来，“你要买什么东西？预计什么时候到？还有之前6000亿有没有付钱没有拿到东西的，你总要有个交代嘛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲直言，不然现在1.25万亿又下去，钱付了到时候一样东西都没有拿到，怎么办？“天下没有白吃的午餐，这个我知道，可是也不能当盘子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲最后表示，你要这个钱，理由是什么总要讲得出来。但不管军购案或是总预算案，赖清德怎么会有这种态度：要审就审，不审就拉倒。关税也不是百分之多少的问题，到底要到美国投资多少钱？还有台湾地区半导体产业40％的产量要搬到美国，会造成多大的影响？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对赖清德呼吁在野不要挡所谓“对等贸易协定（ART）”，柯文哲说，重点不是在野要不要审查，而是要有东西进到台民意机构让在野党审查，应尽快把详细的资料送到台民意机构，“我们不是阻挡，你总要有东西让我看嘛”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFF78</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFF78</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:50:37 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>赖清德</category><category>付委</category><category>党团</category><category>行政机构</category><category>柯建铭</category><category>黄国昌</category><category>民意机构</category></item><item><title>好莱坞明星，接连逃离美国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3905399F711AB783AC6E243B39F1E049D73E5146_size116_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DCA581DF1241E45CFA202ABBEF1A00C45FE3980E_size111_w1080_h809.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; alt=&quot;好莱坞明星，接连逃离美国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 贺一 编辑 | 阿树&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“慢走不送。”去年特朗普刚实现连任时，白宫对名人移居海外的回应只有这一句话。听起来云淡风轻，回头看却更像一则“大逃杀”的预告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，动念离开美国的名单里又多了“暮光女”克里斯汀·斯图尔特。她说自己正在考虑把工作重心转向欧洲，原因很直接：在美国，艺术自由正在变得越来越难以想象。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6829BAB5A434B32573BAE684C45A5CF2E4CFB406_size131_w1080_h1623.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 961px;&quot; alt=&quot;克里斯汀·斯图尔特 / 《暮光之城》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;克里斯汀·斯图尔特 / 《暮光之城》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一次很重的控诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯图尔特并非好莱坞体系的边缘人。《暮光之城》把她推向全球市场，而这些年，她又不断向作者电影与独立制作拓展。美国长期被视为全球文化工业的中心，软实力与号召力冠绝全球，但如今，伴随着一大堆明星的出逃，这种中心地位正在松动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，撤离好莱坞和美国的明星名单还在持续增加：美国男演员乔治·克鲁尼、主持《艾伦秀》的艾伦·德杰尼勒斯、喜剧演员罗西·奥唐纳、出演《阿甘正传》和《纸牌屋》的罗宾·怀特，以及《泰坦尼克号》《阿凡达》系列导演詹姆斯·卡梅隆等，都在近一年的报道中被反复提起。他们大多拖家带口，落脚点分散在欧洲、加拿大或更远的地方。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F6D93FEF8AE7A0B1BF9C5B6F5B79A4642823F6D1_size48_w611_h404.jpg&quot; style=&quot; width: 611px; height: 404px;&quot; alt=&quot;乔治·克鲁尼&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;乔治·克鲁尼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普得知克鲁尼及其家人入籍法国后，还发帖嘲讽说真是个“好消息”，并称克鲁尼和他的妻子是“有史以来最糟糕的政治预言家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡梅隆的情况更复杂。他在疫情期间已搬去新西兰，但今年1月谈到这段迁移时强调，自己并非“去看风景”，而是为了“保持理智”，并称“不太可能返回美国”。他把特朗普的连任视为一种分水岭：美国正在背离自己曾经承诺的价值，如果不再坚持那些价值观，这个国家会逐渐变成一个被掏空的概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明星能说走就走，但可对大多数普通人来说，国家不是一个说换就能换的选项。人们能做的，往往只有继续在这里生活下去，承受它的起伏与撕裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，不光“美国梦”不再可信，美国靠电影与舞台继续把梦讲圆的能力，也开始露出裂缝。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;人人自危&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国有一条街，星光熠熠。那是洛杉矶的Hollywood Boulevard（“星光大道”）：一颗颗粉色五角星钉进人行道，名字用黄铜压住，嵌进这座造星城市的地表。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3C291E5D7DAC148F99523B0B82956345A43FBD5E_size145_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;Hollywood Boulevard / 图源：pexels（Darya Sannikova）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;Hollywood Boulevard / 图源：pexels（Darya Sannikova）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好莱坞之所以长期令人向往，并不仅仅因为它能制造明星，更因为它提供了一条被全球认可的上升路径：出身可以不同，口音可以不同，只要你能被看见，你就可能被投放到全球的屏幕上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是好莱坞最迷人的地方：它不仅能拍大片，也愿意为尚未被验证的个人表达预留位置。背后既是价值排序，也是制度能力：允许冒险，容忍失败，并有一套成熟的工业体系把风险分摊出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里斯汀·斯图尔特自编自导的首作《The Chronology of Water》就是属于这类“小而私”的项目。它改编自作家Lidia Yuknavitch 的回忆录，写创伤，也写身体和自我重建。影评人并不讳言它可能让人感到疲惫、甚至略显“用力”，但仍称赞她和主演伊莫金·普茨愿意“爬上高台，毫不畏惧地跳下去”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3C232B8B3D6C553EE4A4A7E8DD5278F31FC50C74_size113_w810_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;《The Chronology of Water》海报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《The Chronology of Water》海报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这部片子没有在美国拍。项目在法国戛纳提出，最终在拉脱维亚这一东欧小国落地。斯图尔特谈起这件事时说得很直白，在她看来，按现在的环境，这样的电影在美国几乎拍不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯图尔特把矛头指向了特朗普提出的“美国优先”电影政策。她最在意的一条，是对在美国境外制作的电影征收高额关税的设想。特朗普在2025年5月抛出这一想法，9月又公开把数字抬到100%，并在社交媒体上称美国电影业被别国“掠夺”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普这套说法与现实截然相反。在美国院线市场，本土影片长期占据绝对优势；按美国电影协会（MPA）的数据，美国电影在2023年带来226亿美元出口、153亿美元贸易顺差，且在全球主要市场都保持“正向贸易余额”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，电影是美国在全世界赢得颇为轻松的一门生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影关税到现在仍没变成明确政策，白宫也没有解释真要实施会怎么做，但这种荒诞的不确定性已经造成了寒蝉效应。在这种环境，融资、保险、合同条款和排期都会变得更保守。特别是一些预算不多的独立项目，不是被否决，而是被拖慢，拖久了自然就散了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更糟的是，即便片子拍出来，也有可能遭遇意外。2025年9月，在保守派政治活动人士查理·柯克遇刺之后，Apple TV+宣布暂缓上线“劳模姐”杰西卡·查斯坦主演的限定剧《The Savant》。这部剧讲的是一名调查员潜入线上极端社群，试图在暴力发生前阻止它。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B0CDE6258E813F6E224D4D703379E79F90773D7_size76_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;《The Savant》海报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《The Savant》海报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apple官方表述很克制，只说“推迟到未来某个时间”；但查斯坦的回应很直接，她公开表示自己与平台“立场并不一致”，并强调这部剧在当下“更紧迫”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的张力，正在成为常态。政治情绪逐渐变成一个高风险区，美国影视作品回应现实的成本被不断抬高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年最受关注、也最被讨论的影片之一，是保罗·托马斯·安德森执导的《One Battle After Another》（《一战再战》），它直面美国当下所面临的政治分裂，并大获好评。尽管看上去是一种胜利，但与影片的锋利形成对照的，是主创团队在公开场合的谨慎与沉默。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E8FCE3DB5031BC76E03BBF4975BB6630BB20D12E_size155_w1080_h1350.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 800px;&quot; alt=&quot;《One Battle After Another》海报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《One Battle After Another》海报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟在当下，好莱坞人人自危。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;喧嚣的好莱坞，安静下来了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把时间拨回几年，好莱坞并不是一个需要“谨慎”的场合。特别是到了颁奖季，更是“大胆开麦”的好机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人都曾记得Ricky Gervais在台上火力全开的样子。这位英国喜剧演员曾多次主持金球奖，讽刺资本、挖苦虚伪、点名权力关系，让坐在台下的社会名流与明星冷汗直流。更让人印象深刻的，是2017年“群星狂喷特朗普”的经典往事，好莱坞老戏骨“梅姨”梅丽尔·斯特里普公开批评特朗普，引发连锁反应。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D276796E3A295A53E005889D5BC7FF8EC75C5BA1_size21_w848_h480.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2017年美国电影电视金球奖，梅丽尔·斯特里普公开批评特朗普&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如今，好莱坞的“声音”，正在迅速退场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年，移民执法、国际冲突、国内抗议几乎天天占据头条。但这些内容没有被带上任何好莱坞的舞台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的金球奖上，站在台前的是备受瞩目的喜剧演员妮姬·格雷泽。她机智、专业，也很讨喜。笑点有，掌声也有，但整场典礼显得异常平稳。玩笑主要落在明星私生活和行业内部梗上，政治被轻轻绕开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妮姬·格雷泽后来在采访中解释：“很难把握好语气。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好莱坞，需要讲分寸。至于特朗普，他的名字已经变成一个会被有意避开的词。因为开口就意味着代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最先承担代价的，往往不是普通的明星，而是必须公开表达的人，比如深夜脱口秀的主持人。他们每天说话必言政治，白天发生的事，晚上就能拆解成段子。也正因他们最敢说，也最先被盯上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年夏天，“扣扣熊”史蒂芬·科尔伯特在节目中嘲讽母公司派拉蒙就特朗普相关诉讼支付1600万美元和解金，质疑这是对政治压力的妥协。几天后，CBS宣布《The Late Show with Stephen Colbert》将在2026年5月播出最后一集，并强调原因是“深夜电视市场的财务压力”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/96D12C0589006ED5B2FDAB2772E6B1B95C5E41FD_size149_w1080_h1306.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 773px;&quot; alt=&quot;特朗普在社交平台表示很高兴史蒂芬·科尔伯特被解雇，吉米·坎摩尔会是下一个&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普在社交平台表示很高兴史蒂芬·科尔伯特被解雇，吉米·坎摩尔会是下一个&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这一解释很难让人信服：深夜电视的确在萎缩，可这档节目长期稳居同档期头部，影响力和话题度都在。用一句轻飘飘的“财务压力”带走它，听起来更像一种表态，而不是解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月后，类似的紧张再次出现。吉米·坎摩尔在节目中谈及保守派政治活动人士查理·柯克遇刺事件，言辞尖锐，引发右翼阵营强烈反弹。随后，ABC突然宣布《Jimmy Kimmel Live!》将“暂停播出”。这次停摆，已经足以令很多美国人后怕，他们在社交媒体发起了退订迪士尼（ABC母公司）的运动，压力之下，节目得以恢复。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4C774D33D40BC9127CFBF5BA46F82F7C0354B421_size58_w1080_h864.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 512px;&quot; alt=&quot;吉米·坎摩尔&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;吉米·坎摩尔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更现实的压力来自安全层面。在这次风波中，坎摩尔及其团队曾面临死亡威胁，平台内部也不得不把“人身安全”纳入决策考量。 此前，坎摩尔也公开谈到自己已经获得意大利公民身份，像是为以后准备的一条退路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沉默并没有全面降临，但人们不得不权衡。在特朗普的第二任期，好莱坞开始学习何时需要闭嘴。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美国文化的崩解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与学界和公共部门遭遇的直接冲击相比，好莱坞所承受的压力看起来要“温和”得多。没有大规模裁撤，没有明确禁令，更多时候只是口头攻击、舆论威胁，以及一种难以量化的不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，明星与文化从业者的“离开”才显得反常。毕竟在过去的政治冲突中，好莱坞一向是最敢硬碰硬的一方。它拥有资源、平台和观众，也习惯在公开对抗中巩固自身的中心位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如今，选择正在发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济学家阿尔伯特·赫希曼在《Exit, Voice, and Loyalty》（《退出、呼吁与忠诚》）里提出过一个简单框架：当一个系统开始让人失望，人们会在“发声”和“退出”之间权衡；而忠诚常常决定了他们会不会先发声、以及能发声多久。一个制度能否改善，往往取决于发声是否还划算、是否还有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国长期自我标榜的，正是“发声优先”的信念：你可以反对、可以批评、可以冒犯，系统会吸收摩擦，并在冲突中调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好莱坞在这个意义上，不只是一个娱乐产业。它更像一套社会机制的外显部分：允许失败，允许不合时宜，允许被讨厌。从作者电影到政治讽刺，从边缘题材到争议表达，美国文化工业的吸引力，并不只来自共识，更来自容错。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EA979950158DFF1492C1C38B4154276E4D444D2A_size114_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图源：pexels（Willian Justen de Vasconcellos）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：pexels（Willian Justen de Vasconcellos）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，这一轮变化才显得微妙。今天的问题并不是“还能不能表达”，而是人们会下意识计算表达的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更关键的变化在于，风险在新常态下被重新分配。过去，争议与失败往往会被一整套结构消化：平台、公司、工会、法律团队、保险与发行体系……今天，缓冲在变薄。规则的边界难以预测，政治化的反弹难以承担，于是“后果”越来越多地被外包给个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正是在这种时刻，对于仍想表达，仍想创造的从业者来说，“离开”成为必选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对大多数普通人来说，问题甚至不是“值不值得对抗”，而是“有没有退出的选项”。社会名流与明星可以把不确定性分散到别的国家，换个工作重心，或者多准备一本护照。普通人很难做到这一点。工作、身份、家庭照护、语言与技能的不可迁移，把人牢牢钉在原地。于是同样的风险分配，会在他们身上呈现出另一种更无声的形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，好莱坞“大逃杀”，并非只是少数人的迁移选择，而是更像一种信号：当最有资源、最有表达空间的人开始为自己配置退路，意味着他们也不再确信这套系统会自动修复摩擦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对世界而言，好莱坞只是一个窗口，真正被折射出来的，是美国文化的内部崩解。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiMo1Yqmq8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiMo1Yqmq8</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:47:45 GMT</pubDate><category>好莱坞</category><category>美国</category><category>暮光之城</category><category>戛纳</category><category>阿凡达</category><category>泰坦尼克号</category><category>东欧</category><category>拉脱维亚</category><category>阿甘正传</category><category>美国电影</category></item><item><title>餐饮饭店协会配置89名负责人，官方通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4B422E1EDB185B5A9BD0B8DD1784E71D743AB1D7_size59_w563_h317.jpg&quot; height=&quot;317&quot; width=&quot;563&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，针对宁夏餐饮饭店协会（以下简称“餐饮协会”）换届选举超额配置负责人等问题，自治区联合调查组进行了全面深入调查，现将有关情况通报如下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、关于餐饮协会“超额配置89名负责人”问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，餐饮协会换届选举时共有会员365名。2025年4月15日，餐饮协会召开第三届一次会员代表大会进行换届，选举产生新一届负责人83人。2026年1月9日，召开第三届二次会员大会，增选副会长8人（1名副会长重复公布2次）。两次共选举产生负责人90人（包括会长1人、秘书长1人、常务副会长10人、副会长74人、特邀副会长4人）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第七条第三款“理事人数最多不超过会员人数三分之一、常务理事人数最多不超过理事人数的三分之一，负责人总数不超过常务理事人数二分之一，且为奇数，最多不超过40人”的规定，餐饮协会超额配置负责人问题属实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、关于餐饮协会“管理混乱”问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，餐饮协会在未制定选举工作方案的情况下，于2024年12月24日、2025年2月8日先后两次召开换届筹备会议。在没有按章程审核会员条件、没有公示会员名册、没有推选会员代表、没有制作票箱、没有印制选票的情况下，于2025年4月15日召开第三届一次会员代表大会，以举手表决方式替代无记名投票，选举理事281人、常务理事181人、负责人83人、监事2人，其中1名监事兼任常务副会长。根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第二条第二款、第七条第三款的规定，餐饮协会存在违规多选理事160人、常务理事141人、副会长63人，监事违规兼任常务副会长等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月9日，餐饮协会召开第三届二次会员大会，会前向行业管理部门和登记管理机关备案的会议内容中未提及增补副会长的议题，未提交负责人前置审核材料，会上擅自增补副会长8人。根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第三十九条、第四十三条、第六十二条的规定，餐饮协会存在逃避监管、刻意隐瞒、未审先选等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查发现，餐饮协会没有按要求及时修订《章程》，没有完善以章程为核心的会员管理、印章管理、信息公开等内部管理制度，存在制度不健全、执行不规范问题；缺少人事薪酬、日常收支等制度，费用报销附件不齐全、支出无标准，存在财务管理不规范问题。餐饮协会“内部管理混乱”问题属实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查中还发现，作为行业管理部门和登记管理机关，自治区商务厅、民政厅对餐饮协会日常运营、换届选举、职务设置等方面监管不到位，未能及时发现并有效制止协会的违规行为，存在部门监管缺失问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、处理情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）认定选举结果无效。餐饮协会换届选举未按规定程序执行，违反了《宁夏回族自治区社会组织监督管理办法（修订版）》（宁民规发〔2021〕12号）第三十三条，2026年1月17日，自治区民政厅已认定餐饮协会选举结果无效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）依法作出行政处罚。依据《社会团体登记管理条例》（国务院令第666号）第三十条第一款和第三十三条，2026年2月12日，自治区民政厅作出决定对餐饮协会进行行政处罚，自处罚决定生效之日起停止活动三个月，期间封存协会《社会团体法人登记证书》、印章和财务凭证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）指导重新换届选举。成立餐饮协会换届选举工作委员会，自治区党委社会工作部、商务厅、民政厅选派工作人员作为换届选举工作委员会成员，指导协会重新修订《章程》，制定选举方案，依法依规从严审核把关负责人人选资格和数量，按程序重新换届选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）责令完善内部管理制度。依据《宁夏回族自治区行业协会商会规范管理暂行办法》（宁民规发〔2024〕3号）第六条、第二十五条，自治区民政厅、商务厅已责令餐饮协会完善以章程为核心的会员管理、印章管理、信息公开、财务管理等内部管理制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）追究相关人员责任。针对自治区商务厅和民政厅存在的部门监管缺失问题，自治区纪委监委依规依纪对相关人员进行责任追究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，全区正在举一反三深入开展行业协会乱象综合整治工作，强化常态化监管，推动行业协会依法依规运行、依章履职。诚挚感谢社会各界、媒体朋友的监督。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;自治区联合调查组&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年2月13日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：宁夏一行业协会有89名副会长？协会：工作失误，实际53名&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：封面新闻（2026年1月15日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 陈彦霏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一则关于宁夏餐饮饭店协会拥有89名“副会长”的消息在网络上引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据网上帖子，该协会2025年4月发布的换届选举结果，共选出会长1人、常务副会长10人、副会长28人，新增补副会长42人。而在2026年1月9日的协会三届二次大会上，又新增补了9名副会长。而这89名“副会长”还不包括10名“名誉副会长”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D08D011D905E60D0D39D141403630561B59B2B55_size43_w563_h380.jpg&quot; style=&quot; width: 563px; height: 380px;&quot; alt=&quot;2026年1月9日的协会三届二次大会上 新增补9名副会长&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2026年1月9日的协会三届二次大会上 新增补9名副会长&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，记者联系上宁夏餐饮饭店协会秘书长李龙，他表示89名“副会长”系工作人员失误，未将已卸任的副会长剔除；而对于剔除后仍超出规定部分，将采取“劝退”等调整措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;远超规定的“副会长”数量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据宁夏民政厅发布的《宁夏回族自治区行业协会商会章程示范文本》规定，行业协会“负责人是指会长1名、副会长若干名、秘书长1名”，且“负责人总数不少于5人，最多不得超过40人，且为奇数”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D14636E4D76CEE5D9C9D957997AD98755F48C89_size256_w1080_h324.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 192px;&quot; alt=&quot;《宁夏回族自治区行业协会商会章程示范文本》相关规定&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《宁夏回族自治区行业协会商会章程示范文本》相关规定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对照这一规定，即便按最保守的计算，宁夏餐饮饭店协会的负责人人数也远超标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若计算会长1人、常务副会长10人、秘书长1名、副会长28人、新增补副会长42人，再加上2026年1月新增的9名副会长，负责人总数已达91人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;协会回应：系工作失误 实际副会长为53人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对质疑，宁夏餐饮饭店协会秘书长李龙表示，网传的“89人副会长”数据“不对”，实际负责人数为53人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李龙解释，差异主要来自三方面：一是计算了不实际参与会务的“特邀副会长”；二是存在名誉副会长等职位；三是工作人员失误，已卸任的29名前任副会长名单未从公众号公布名单中剔除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“公众号的工作人员是第三方，当时是第三方去管理我们公众号，他们没把名单摘出来，确实是我们工作失误。”李龙说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;协会回应称将按规定调整&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李龙进一步解释，协会之前执行的是旧的民间组织管理文件，即按照会员基数比例1/3产生负责人。然而2022年颁布的《协会管理规定》明确要求“负责人不超过40人”。由于2022年协会未及时获取这一新规，加之换届时文件资料遗失，导致仍按旧规操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李龙表示，协会目前正与商务厅、民政厅等部门协商整改方案。按新规，协会负责人需控制在40人以内，而目前实际53名副会长意味着至少需劝退18名副会长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“劝退工作很复杂”，李龙表示，“你本来是副会长，现在因为新规被拿掉，需要做好解释工作”。协会计划召开新闻发布会，公开回应并接受监督。李龙承诺：“我们错的地方我们改正，欢迎监督”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiPi9MunND</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiPi9MunND</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:44:25 GMT</pubDate><category>餐饮</category><category>协会</category><category>自治区</category><category>会员</category><category>民政厅</category><category>会长</category><category>章程</category><category>商务厅</category><category>宁民</category><category>副会长</category></item><item><title>特朗普执政一周年，美国民众更想念拜登？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D401F36D874342D83DECF7775B3FBD5895A241D9_size119_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普执政满一周年，最新民调显示，过半美国人认为，前总统拜登在过去的任期中，比他表现得更出色。民调也显示，民众对于经济现状的乐观情绪下降至多年来的最低点，对现任政府的不满情绪加深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈佛大学最新民调显示，在登记选民中，有51%的人认为，前总统拜登比特朗普表现得更好。而另一份更偏向于共和党的拉斯穆森民调机构显示，48%的受访者认为拜登在任内表现得更好。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3CCCC734960F4B69BE6FC906BD8B825EC906845A_size103_w1523_h797.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428005791635874387-102-172942.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiLofth09m</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiLofth09m</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:43:36 GMT</pubDate><category>民调</category><category>前总统</category><category>最低点</category><category>选民</category></item><item><title>俄称新一轮俄美乌会谈将于下周举行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DCDC40C0CFFF74F3DA8BD53EEAF830FB903A794F_size895_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/18494F992FA2F1174283C71241938A8CD6934E98_size1977_w1500_h1000.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月13日，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫在当日简报会上表示，俄罗斯、美国和乌克兰将于下周举行新一轮会谈。俄方稍后将公布具体日期和地点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩斯科夫还表示，俄罗斯和美国正在讨论可能的经济合作，但在乌克兰问题达成解决方案之前，不太可能就合作的具体细节进行讨论。（总台记者 程谟）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFFCa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiNBSTFFCa</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:42:58 GMT</pubDate><category>佩斯科夫</category><category>俄罗斯总统</category><category>乌克兰</category><category>秘书</category><category>俄方</category><category>总台</category></item><item><title>侯友宜协调整合推李四川战新北，赵少康：值得台中市参考</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F3603CE799E6220ACCDE78A2E2383C313085D448_size23_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 经过新北市长侯友宜协助协调后，台北市副市长李四川预计3月正式投入新北市长选战。侯友宜12日受访时表示，目标很明确，希望市政建设能够延续以外，更能够一棒接一棒把它做到更好，会全力支持李四川。岛内资深媒体人董事长赵少康对此表示，国民党在台中市长提名人选也出现僵局，应该好好参考新北市的做法，早一点协调整合推出最强人选。避免内耗，才能把战力集中对外，赢得胜选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FA229E044F51C5524DDFFE1497977FD49A5DB1B9_size15_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康指出，李四川是学工程出身，学工程的人都有的特质就是务实、看数据、重效率、重成果、不哗众取宠，这正是现在新北最需要的市长类型。也正因李四川工程人特质，大家看到他务实、懂建设、会做事，让李四川民调一直维持高档。而新北市幅员辽阔，有很多当地建设需推动、改善、升级，这些也要靠一个真正懂工程、懂执行、懂管理的市长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康提醒，新北市长选举这一战，还有一个关键就是蓝白后续协调。蓝白一定要合作，经过2024年台湾地区“大选”的经验大家应该都看得很清楚，也相信民众党主席黄国昌有风度，愿遵守游戏规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康并肯定侯友宜与新北副市长刘和然的气度，其中侯友宜愿意站出来协调，选择团结力挺李四川，展现出顾全大局、以胜选为优先的态度。他认为，国民党在台中市长提名人选也出现僵局，应该好好参考新北市的做法，早一点协调整合推出最强人选，避免内耗，才能把战力集中对外，赢得胜选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康强调，选举从来不是只看个人，而是要看整体形势、看谁最有机会赢、谁最能带领所属地方继续向前。李四川曾任新北市副市长、高雄市副市长、台行政机构秘书长、国民党秘书长，历练完整。一路走来都是非常专业、扎实的行政官员，而新北市需要的是一个务实、能做事、会做事的市长，并肯定李四川就是新北需要的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康最后强调，自己全力支持李四川，也期待蓝白携手合作，一起为新北市找出最好的选择。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiLPS4xrmh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiLPS4xrmh</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:32:21 GMT</pubDate><category>新北市</category><category>李四川</category><category>赵少康</category><category>市长</category><category>侯友宜</category><category>人选</category><category>副市长</category><category>国民党</category><category>僵局</category><category>战力</category></item><item><title>李四川征战新北获侯友宜力挺，吴子嘉：苏巧慧最大短板是其背景</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6A9B2923037758CB6D360319F4734F7CB381502D_size38_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 台北市副市长李四川宣布将于2月底请辞，并投入国民党新北市长初选。对此，新北市长侯友宜随即在脸书发文力挺，肯定其务实行动力与行政经验，并表示一棒接一棒，棒棒是强棒，请大家一起全力支持李四川。原有意争取党提名的新北市副市长刘和然也通过脸书支持李四川选新北，并谢谢大家的支持。岛内媒体人吴子嘉表示，侯友宜的责任就是要把新北市的延续政权交给国民党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3629C24A7A42F7BBF6E47858F9DE418986E35A68_size27_w640_h454.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 454px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴子嘉11日表示，侯友宜、刘和然、李四川他们3个人中间的桥，互相穿梭、协调的细节，其实花了很大的功夫。但是有一个前提，3个人都很有诚意。因为很简单，侯友宜的责任，就是要把新北市的延续政权，交给国民党，他有这个责任。侯友宜又是一个很有责任感的人，他不讲话，但这一件事他要做到。若把这件事搞砸的话，他一生的名誉最后恐会毁于一旦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴子嘉表示，李四川的民调领先民进党民代苏巧慧不到10%，其实距离是蛮接近的，苏巧慧只要拉回5%就赢了。这一次台行政机构前负责人苏贞昌投入非常大，苏贞昌的选战经验、选战力量，就是“土树三莺”地区领先，其他通通落后。可是在中间选民跟年轻人部分，苏巧慧赶上了李四川。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴子嘉指出，选战打到后面，双方互相会有攻防，各有长短。有人讲李四川年龄太大了，有人说苏巧慧这辈子没有工作过，她一生就只有一个老板，就是苏贞昌。对比一下现在命好的苏巧慧，有一大堆的基层年轻人在过这种生活：在早餐店打工，领工资30000元（新台币，下同），在新北市租房子一个月5000元，每月大概刚好打平开销，也不敢结婚，不敢生小孩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，吴子嘉提醒，在厮杀的过程中，苏巧慧的背景会是她最大的短板。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiLofth04U</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiLofth04U</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:32:21 GMT</pubDate><category>李四川</category><category>新北市</category><category>侯友宜</category><category>苏巧慧</category><category>苏贞昌</category><category>吴子嘉</category><category>国民党</category><category>副市长</category></item><item><title>李四川上阵拼新北，岛内学者预测：蓝军南征胜率拉高</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/71346F63115579C03720F764D0B62D33EB86C3DC_size26_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国民党籍台北市副市长李四川11日宣布，将于2月底请辞副市长，3月起会回到熟悉的新北市。原争取国民党提名的新北市副市长刘和然表态全力支持，决定不参选，蓝营新北市长参选人确定。对此，台湾中国文化大学广告系教授钮则勋指出，李四川上阵后，蓝军南征胜率拉高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2F9708D375A609A3650C89ABBCD8886ECBCBC9C6_size26_w640_h516.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 516px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据港媒“中评社”报道，钮则勋11日在脸书发文表示，千呼万唤始出来，李四川在完成英伟达签约后，将辞台北市副市长，参选新北市长争取提名。英伟达签约不仅对李四川拼新北，产生了如虎添翼的效果，日后结合台中出线的人选，势必对蓝军产生“攻守兼具，相互拉抬”的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文中钮则勋分析，第一，台北市长蒋万安与李四川势必因为英伟达签约，而形成坚实不破的“双北”联盟。本欲角逐的刘和然也退让力挺李四川，新北蓝军整合，加上蒋万安的助攻，与白营博弈的筹码增加。蓝营白营协商新北人选，蓝营已经占全盘优势，民众党主席黄国昌或只能寻求次佳选项了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，钮则勋认为，新北蓝营李四川确定，接下来台中就算调定人选，台民意机构副负责人江启臣出线的机会也极高。“蒋启川”连线形成，加上绿营寻觅强将不可得的桃园，张善政助威下的蓝军，护住蓝军北台湾及中部心脉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钮则勋表示，第三，在稳住北台湾与中台湾强化动员能量后，蓝军便能从容挺进“南二都”，为民代谢龙介、柯志恩拉抬助阵，绿营只能重兵回防“南二都”。如此一来，就算蓝营可能较不稳定的彰化县与新竹县，都能因而维稳，选战格局仍有利于蓝军。&lt;strong&gt;（来源：中评社）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiL46lJ36z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiL46lJ36z</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:31:41 GMT</pubDate><category>李四川</category><category>蓝军</category><category>蓝营</category><category>钮则勋</category><category>台北市</category><category>蒋万安</category><category>北台湾</category><category>黄国昌</category><category>张善政</category><category>新北</category></item><item><title>李四川宣布拼新北市长，谢寒冰献策国民党：早进入阵地以逸待劳</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9E6372C144D18F0B612A785C7AE782DD2B696B62_size51_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;台北市政府11日正式与英伟达签约，而台北市副市长李四川也宣布将在2月底请辞，3月起将回到新北市备战参选。若能获得国民党提名，将与已宣布参选新北市长的民众党主席黄国昌，找出蓝营白营合作方式。面对选战将至，台湾媒体人谢寒冰认为，民进党在某些选区已经提不出人选，若蓝营能先把各地初选的态势全部搞定，把焦虑重新丢回绿营，以逸待劳将会是更好的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4DE21BC99601DE815320DB96E2E7BCBEA0F3B5B7_size35_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈到蓝营目前仍有多个县市长人选未定，谢寒冰11日提到，有些蓝营的支持者感到焦虑，特别是最近新竹、台中、彰化等地党内初选角逐激烈。支持者先前也曾担心李四川当时未明确表态参选，会不会到时候就黄掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢寒冰进一步说明，在野的支持者会很焦虑是必然的事情，大家担心时间拖得越长，彼此裂痕越深。之后就算最后达成某种协议，没有分裂，但也只是表面上没有分裂，内部如果已经分裂了呢？当外界质疑民进党在台南、高雄是不是真的能团结的时候，对方也是这样在质疑国民党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢寒冰认为，若蓝军能够先一步把整个台湾各地初选的态势全部搞定，把焦虑重新丢回绿营，这样以逸待劳会比较好。谢寒冰也指出，绿营是根本没有人选了，比如台北市以及金门、马祖。所以这种状况下，蓝营越早进入阵地，以逸待劳是最好的事情。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiL3WvsIAa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiL3WvsIAa</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:27:55 GMT</pubDate><category>蓝营</category><category>绿营</category><category>新北市</category><category>民进党</category><category>谢寒冰</category><category>台北市</category><category>人选</category><category>李四川</category></item><item><title>国务院：同意河北雄安高新技术产业开发区升级为国家高新技术产业开发区</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E6ECFC1174A940BE1F5643137EA517579473B326_size168_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;国务院关于同意河北雄安高新技术产业开发区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;升级为国家高新技术产业开发区的批复&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;国函〔2026〕8号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北省人民政府：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你省《关于将河北雄安高新技术产业开发区升级为国家级高新技术产业开发区的请示》（冀政呈〔2024〕4号）收悉。现批复如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、同意河北雄安高新技术产业开发区升级为国家高新技术产业开发区，定名为河北雄安高新技术产业开发区，实行现行的国家高新技术产业开发区政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、河北雄安高新技术产业开发区升级后规划面积为20.84平方公里，共两个区块。区块一规划面积16.37平方公里，四至范围：东至纵一渠、乐活公园水系、规划N25路，南至故庄街，西至东照西路、孙各庄北街、迎宾东路，北至通信北小街、杨庄南街；区块二规划面积4.47平方公里，四至范围：东至容德西路、金湖南街、渥城北路，南至明朗南街，西至白塔路、金湖街、崇文北路，北至双文北街。具体以界址点坐标控制，界址点坐标由国务院有关部门负责发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、河北雄安高新技术产业开发区要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届历次全会精神，按照党中央、国务院决策部署，完整准确全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，坚持“发展高科技、实现产业化”，把因地制宜发展新质生产力摆在更加突出的战略位置，做实做好“高”和“新”两篇文章，推动科技创新和产业创新深度融合，吸引和集聚国内外高端创新资源，积极开展重大科技项目研发合作，加快突破重点领域关键核心技术，加快科技成果高效转化应用，做优做强主导产业，前瞻布局新赛道，深化体制机制改革和先行先试，推进高水平开放合作，加快建成自主创新和原始创新重要策源地、国际一流高端高新产业集聚区，支撑高标准高质量推进雄安新区建设现代化城市，更好服务京津冀协同发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、河北雄安高新技术产业开发区必须严格实施国土空间规划等相关规划，并纳入国土空间规划“一张图”实施监管，按规定程序履行具体用地报批手续，落实生态环境分区管控要求，依法执行规划环境影响评价制度。严格执行项目建设用地控制指标和招标拍卖挂牌出让制度，除按照职住平衡要求配建一定比例保障性租赁住房外，严禁商业性房地产开发，在节约集约利用土地资源的前提下进行建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、要加强领导和管理，统筹推进城市和开发区规划、建设、治理，增强开发区综合功能，强化资源和政策保障。深化开发区管理制度改革，构建权责清晰、规范高效的管理机制。加强运行监测和统计分析，强化风险防范和科学决策。推进智能、绿色园区建设，持续优化营商环境，营造宜创宜业宜居的创新生态，打造具有特色优势的一流科技产业园区。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;国务院&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年2月11日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiKllBq6bz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiKllBq6bz</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:21:54 GMT</pubDate><category>高新技术产业开发区</category><category>区块</category><category>开发区</category><category>南街</category><category>金湖</category><category>国务院</category><category>西至</category><category>党中央</category><category>东路</category><category>北路</category></item><item><title>委代总统陪同，美能源部长视察当地油田：5周卖了超10亿美元石油</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5F443BB08814778AD9679ECF03DE99F8B8F83FD6_size42_w798_h449.webp&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;798&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国能源部长赖特与委内瑞拉代总统罗德里格斯2月12日到访了位于委东部莫纳加斯州的一处油田，参观设施，并听取有关油田运作的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗德里格斯表示，双方正在推进一项旨在巩固双边合作的议程，即美国石油巨头雪佛龙公司与委内瑞拉的合作，包括提高产量、改善设施以及维护工作。她指出，委美两国将沿着长期、富有成效的发展道路前进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖特表示，美国政府已经和罗德里格斯合作5周，一切顺利。美国至今已售出超过10亿美元委内瑞拉石油，未来几个月预计将增加大约50亿美元的销售。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A5B9FD1388ECE6AC251AAD72E381477809A1B820_size182_w1523_h797.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427998357315920553-102-170339.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiJDW3U5sa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiJDW3U5sa</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:17:49 GMT</pubDate><category>罗德里格斯</category><category>委内瑞拉</category><category>赖特</category><category>莫纳加斯州</category></item><item><title>中央批准，陈炜不再担任四川省委常委</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/54D9E1AFACEF44AAE283E1EB4C978BC32B01F838_size63_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据川观新闻2月13日消息，近日，中共中央批准：陈炜同志不再担任中共四川省委常委职务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD2D96CE43686763A73D7B554D97202CBED09F81_size49_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;陈炜 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开报道显示，陈炜出生于1965年10月，四川成都人，曾任四川省统计局局长、省财政厅厅长等职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年3月，陈炜任四川省副省长，2022年任省委常委、秘书长，2026年2月出任省人大常委会党组副书记、副主任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：李岩&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiLvBaPYKU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiLvBaPYKU</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:07:51 GMT</pubDate><category>陈炜</category><category>中共中央</category><category>党组</category><category>人大常委会</category><category>常委</category><category>四川成都</category></item><item><title>广东海滩发现失去头颅的海兽尸体，专家：基本确认为印太江豚</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/704E29B23ACFDD026C343CEABD62E9507342736D_size1318_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月12日，有网友在广东湛江吴川一海滩发现疑似儒艮的动物尸体。#湛江一海滩发现疑似儒艮尸体#登上热搜。多位知情者13日告诉扬子晚报记者，经专家现场鉴定，已排除儒艮的可能性，基本确认该动物为一只雄性印太江豚。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C7704402E08C463F36FF3F1B6FB1D7D1F29A89AF_size1725_w1080_h810.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这具疑似儒艮的动物尸体，是部分观鸟爱好者在2月12日早晨发现的。当时他们前往湛江一处海滩观鸟，在滩涂上发现一具失去头颅的海兽尸体，随即拍摄照片并联系专业人员，等待物种鉴定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13日早上，专家抵达现场开展鉴定工作，根据体长体型、皮肤颜色、生殖器官、背脊及胸鳍结构等特征综合判断，排除了儒艮的可能性，基本确认其为死亡的雄性印太江豚。专家采集了一些样本回去分析，之后可能会发布更权威的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儒艮属于海牛目儒艮科的大型海洋草食性哺乳动物，主要栖息于热带、亚热带浅海海草床生态系统，以海草为食。2000年，是中国大陆最后一次经核实的儒艮野外活体观测记录年份；2008年，海南省东方市发现死亡儒艮，为中国大陆最后一次可靠儒艮记录；2022年8月24日，有研究宣布儒艮在中国大陆沿海功能性灭绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印太江豚别名江猪、海猪，属于鲸偶蹄目鼠海豚科，为国家二级保护野生动物。其头部钝圆，额部前凸，背部无背鳍，生活在沿海水域，包括浅海湾、红树林、河口和河流中，在我国主要分布于东海、台湾海峡和南海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源 | 扬子晚报/紫牛新闻记者 宋世锋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剪辑 | 周嘉楠&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiJDW3U5r2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiJDW3U5r2</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 08:55:14 GMT</pubDate><category>尸体</category><category>海滩</category><category>湛江</category><category>观鸟</category><category>儒艮</category><category>台湾海峡</category><category>江豚</category><category>南海</category><category>大陆</category><category>东海</category></item><item><title>马英九、洪秀柱、蒋万安通过凤凰向网友拜年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B82DF69C3DF434F061D566915FB975C003D401E5_size81_w936_h527.jpg&quot; height=&quot;527&quot; width=&quot;936&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国民党前主席马英九、国民党前主席洪秀柱、台北市长蒋万安通过凤凰卫视向广大网友拜年。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A36D51FFEA1B58F0D2534FFE927CF4AD01464294_size84_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427995710160642048-102-164303.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiGFeA4SW2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiGFeA4SW2</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 08:44:01 GMT</pubDate><category>国民党</category><category>洪秀柱</category><category>马英九</category><category>台北</category></item><item><title>胡锡进：高校出腐败分子，全行业应当与舆论站在一起，集体共诛之</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5BDB7700F412127047B020A7F41ED8158A012E8D_size1081_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;党性让我们不犯政治错误，不贪腐，良知对不贪腐做了重要加持。我一直觉得，知识界，大学里容易惹出一些“自由化”的争议，但大学里的拒腐能力或许会强一些。所以，看到中戏表演系两名前后主任连续两天因严重违纪违法自首，去年底该院的院长也投案自首，查了一下，过去一年高校里有44名中管干部被查，老胡唯有发出一声叹息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大学啊，校长主任要为人师表，贪腐了，怎么面对学生？良心受得了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道，这听上去有点装逼，唱高调。但我想说，这本是老一代知识分子的“老登共识”。很多有了一定权力但没去非法“变现”的人，除了监督机制，“良知”发挥了很大作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实在高校这个圈子里，很多老教授、老领导把“面子”和“名声”看得比钱重。他们最怕“丢人”，怕被学生戳脊梁骨，怕在学术圈里抬不起头。这种基于“良知”的自我约束，其实比单纯的制度监督更有韧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中戏这几位，显然是把“演戏”从舞台带到了现实。他们教学生“演戏先学做人”，自己却在台下搞权钱交易，这种“台上讲师德，台下搞违规”的反差，最伤人心，也最让人不齿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高校里还不时出学术腐败丑闻，很让人恶心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;良知是底层信仰，它不高，是地板线。现在高校在社会上的地位很高，高校里收入总体不算低，每年两个长假，天堂了！中国高校总体成绩很大，重点高校的世界排名快速上升，这很棒了，高校这个主流相信大家都能看见。今后高校里的事会更吸眼球，决不能让少数腐败分子败坏高校的集体形象。高校出腐败分子，多一层不能容忍，全行业应当与舆论站在一起，集体共诛之。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiIERpEqZh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiIERpEqZh</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 08:43:56 GMT</pubDate><category>高校</category><category>中戏</category><category>良知</category><category>党性</category><category>表演系</category><category>中管</category><category>权钱交易</category><category>腐败分子</category><category>集体</category><category>底层</category></item></channel></rss>