<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 06:15:16 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>取消中考，早晚的事？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E2A69EE0759D8C24716A1C2671D080D0298DA9F1_size34_w694_h390.jpg&quot; height=&quot;390&quot; width=&quot;694&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年，满分660分的中考，吴小涵只考了400多分，按以往录取标准，他只能进入职业高中。当年9月，他却进入了嵊泗中学——这是他所在县唯一一所普通高中，也是他整个初三的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴小涵是浙江省舟山市嵊泗县初级中学的一名毕业生。2026年1月22日，嵊泗县政府官网发布文章《嵊泗县取消中考选拔功能 实现普高“全员直升”》。该文章介绍，自2025年秋季学期起，该县全面取消普通高中录取分数线门槛，266名填报普通高中的初三毕业生全部录取，实现“愿读尽读”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人将其解读为“取消中考”的信号。嵊泗县教育局教育科科长邱晓炯对《中国新闻周刊》介绍，学生仍需参加全省初中学业水平考试，只是中考成绩不再作为普通高中的录取门槛。她解释，嵊泗县每年初中毕业生仅300余人，现有学位供给基本可以覆盖全部学生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县由631个岛屿组成，是典型的海岛小县。全县常住人口6.4万，2024年新生儿仅148名，人口自然增长率为-6.42‰，已连续27年负增长。岛屿分散、生源减少，教育资源配置问题突出。邱晓炯认为，在这种情况下，中考的选拔会异常放大学生间的竞争，加剧教育“内卷”，取消中考选拔功能，是该县应对现实困境的一种“应势之举”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日至6日，教育部召开全国基础教育重点工作部署会，提出将有序推进中考招生改革，鼓励有条件的地区扩大优质普通高中“指标到校”比例，进一步淡化升学竞争。2月4日，在上海两会期间，上海市政协委员、徐汇中学校长曾宪一表示，随着学生人数持续减少，“取消中高考应该是早晚的事”。在此背景下，嵊泗县“愿读尽读”的中考改革，有哪些可借鉴的经验？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4C4C98AE8ECE05D7E977C72650DED5BBED2B7D0_size148_w1080_h546.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 323px;&quot; alt=&quot;嵊泗县内唯一一所普通高中——嵊泗中学。图/学校官网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;嵊泗县内唯一一所普通高中——嵊泗中学。图/学校官网&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;仍有30余人选择职高&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，嵊泗县普通高中就读率约为70%。2025年，在“愿读尽读”的政策下，这一比例升至81%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“儿子学习基础很薄弱，普通高中节奏快，我担心他难以适应。”吴小涵的妈妈对《中国新闻周刊》介绍，去年中考前夕，她得知了中考改革的消息，除了惊喜，也有忐忑。去年7月初填报志愿时，她并不支持吴小涵选择普通高中，而是更建议他选择职业高中的“3年中专+2年大专”项目。她回忆，直到中考前不久，吴小涵才意识到学习的重要性，以嵊泗中学为目标冲刺，但距离往年录取分数线仍有不小差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“家长并没有盲目选择普通高中，理性得超乎我们预料。”邱晓炯介绍，很多家长有让孩子上普通高中的愿望，但是普通高中未必适合所有孩子。当地从初二开始普及生涯规划教育，中考志愿填报阶段，老师也会给学生建议。“如果学生成绩太低，读普通高中大概率也只能考上大专，相对而言，在职业高中反而能学到技术。”邱晓炯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县职业技术教育培训中心（以下简称“嵊泗职教中心”）是当地唯一一所职业高中，目前在校生100余人。“中考改革后，所有学生都可以选择普通高中，学校第一时间就感受到了招生压力。”嵊泗职教中心2025级电商班班主任刘洋对《中国新闻周刊》介绍，为此，学校加大了招生宣传力度，面向初三学生和家长，数次讲解职业教育的利弊。嵊泗职教中心开设电商班和旅游班两个方向，2025年最终共招收30余人，招生规模与往年持平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电商班的丁凯是这30多个学生之一。“哪怕上了普通高中，考不上好大学，找工作也是一道坎。”丁凯妈妈告诉《中国新闻周刊》，初中时，丁凯常因学习问题感到焦虑、迷茫，情绪波动较大，反而对视频剪辑等实践类内容更感兴趣，“这恰好是电商专业要学习的内容”。丁凯妈妈介绍，嵊泗职教中心和杭州科技职业技术学院等职业学校建立了合作，“嵊泗本地旅游和渔业较为发达，孩子毕业后回来做电商相关工作也是不错的选择”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;266名学生进入嵊泗中学后，可根据自身情况，选择三种不同类型的班级。如果学习基础好、对科技感兴趣，可以选择科创特色班；如果学习相对吃力，或者对职业教育感兴趣，可以选择职普融通班；其余学生则进入普通班，按照常规高中课程体系学习。邱晓炯介绍，高一结束后，职普融通班的学生可以根据自身情况，决定留在普通高中，还是转入职业高中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中考成绩并不出色的吴小涵，进入了职普融通班。上高中后的一次年级考试中，他进入年级前200名，超过了不少中考成绩高于他的同学。但对于班上大多数学生来说，适应并不容易。“从目前考试成绩看，班里能达到普通班水平的学生不超过五人。”嵊泗中学高一职普融通班班主任张强对《中国新闻周刊》表示，由于基础薄弱，班里的学生普遍学习吃力，成绩不理想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“职普融通班学生目标也很务实，既然读了普高，就尽力通过学业水平考试。”张强说。但是，这对老师和学生而言都是全新的挑战。张强以物理课为例，运动学内容相对容易理解，学生还能通过反复练习，逐渐掌握；但到了更为综合的力学内容，反复练习的作用也十分有限。为此，他备课时删繁就简，尽量只保留必要的核心知识点。即便如此，“有时讲完一句话，全班毫无反应”，他便意识到内容超出了学生理解范围，只能放缓进度，或调整讲课方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴小涵的妈妈介绍，1月初期末考试后，职普融通班已开始初步摸排有意愿转向职业高中的学生。“将职普分流推迟了一年，可以让部分学生先在普通高中读一读、试一试，对自身能力有更清晰的认识后，再做选择。”邱晓炯介绍，嵊泗县有不少外来务工人员，在以往“一考定职普”的分流下，只有约43%的随迁子女能进入普通高中，“愿读尽读”的中考改革，给这部分学生带来了教育机会的平权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，类似的职普融通实践，已在全国多地展开。中国教育发展战略学会学术委员陈志文对《中国新闻周刊》介绍，全国不少地方正推进综合高中建设，学生高一统一以普通高中学籍入学，高二再进行普职分流。“嵊泗县的做法与此类似。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“竞争依旧存在”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革之后，学生的升学焦虑减轻了，但也有部分学生出现了一定松懈。嵊泗县初级中学一位初三学生家长告诉《中国新闻周刊》，她的孩子在班级里成绩处于中等水平，波动较大。自从得知“无论中考多少分都能升入高中”后，孩子的心理压力明显缓解，有更多时间投入体育爱好，但学习的紧迫感也随之下降。为此，她经常提醒孩子，高考竞争没有消失，不能放松对自己的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县初级中学初三班主任唐晶对《中国新闻周刊》介绍，“愿读尽读”后，学生和家长整体心态更为放松，尤其是那些原本处在普通高中录取分数线附近的学生，不用再担心发挥失常。不过，对于中考成绩能稳上普通高中的学生来说，竞争依旧存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗中学科创特色班一位高一学生家长告诉《中国新闻周刊》，当地中考成绩排名前15名的学生，有机会去外地学习；随后几十名，有望进入师资更强、实践机会更多的科创特色班。“根据往年高考情况，科创特色班的学生基本能考上本科。但要进入更好的大学，仍需付出更多努力。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县的中考改革始于2025年3月，正值教育部提出“县中振兴”行动计划。嵊泗县教育局教研室主任刘建军在接受《中国新闻周刊》采访时表示，县中崛起要贯通小学、初中、高中三个学段的培养，“中考只是其中一个节点”。“取消中考选拔功能后，如果教学质量和高考成绩跟不上，社会一定会对改革质疑。”他认为，在改革这条“明线”之下，更关键的是教育质量这条“生命线”，“嵊泗县的中考改革实施时间尚不足一年，还处于磨合和完善阶段”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十多年前，嵊泗县还经常有学生考入985高校，但近年来，这样的情况已越来越少。刘晓然是2022年嵊泗中学的毕业生，目前就读于一所浙江省重点建设高校。她对《中国新闻周刊》表示，嵊泗县独生子女比例较高，家长普遍重视教育，不少人会选择将孩子送到外地求学。在她33位小学同班同学中，就有6人在中考后到外地读高中。虽然她最终留在嵊泗中学，但家里也在外地购房。“如果我以后有孩子，大概率也不会让他留在嵊泗读书。”刘晓然说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“县中崛起，关键是把学生留在本地。”刘建军说。中考改革，在一定程度上起到了留住生源的作用。据嵊泗县教育局统计，2025年秋季学期，多名在外就读的学生回到了嵊泗县，和5年前相比，生源外流比例下降近10个百分点。当地数位居民表示，“愿读尽读”政策出台后，一些外地家长曾向他们打听，孩子成绩接近普高线，是否建议送来嵊泗读高中。不过，一位舟山市普陀区的初中生家长对《中国新闻周刊》介绍，如今舟山市整体的普高升学率达到了八成左右，加上交通、医疗等问题，嵊泗县对浙江省内学生的吸引力仍然有限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“短期内难以复制”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着学龄人口减少，全国不少地区都面临生源萎缩、教育资源错配等问题。近年来，多位全国人大代表和政协委员提出“逐步取消中考”的相关建议。2025年秋季学期起，上海、成都等地部分学校启动了“小初高”十二年一贯制学校和“初高”六年贯通制学校的试点探索，中考成绩不再是升入高中的唯一依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈志文表示，目前不少地区已具备普及普通高中的资源条件，近年来，国家政策也明确要求推动普通高中提质扩容，将“上普高还是上职高”的选择权交给学生和家长，从“被动分流”变为“主动分流”。“嵊泗县的中考改革，正是在这一背景下推进的。”他预计，随着人口持续下降，实现“愿读尽读”的地区还将不断增多。例如，湖北省就在“十五五”规划中提出，要将普通高中阶段教育入学率稳定在90%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对于中高考这样的选拔性考试，改革的最大影响变量是人口。”宁波大学教师教育学院教授、副院长刘希伟对《中国新闻周刊》分析，近年来，中考分流引发的教育焦虑愈加突出，而“取消中考”面临的最大障碍，是高中阶段教育资源的不均衡。“只要一个地区存在顶尖高中，就会吸引优质生源，即便取消中考，也难以避免各种变相的选拔机制。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘建军介绍，嵊泗县之所以能够率先推进中考改革，关键在于县内学位供给充足，这是实现“愿读尽读”的前提条件。近年来，嵊泗县先后获评全国义务教育优质均衡县和学前教育普及普惠县，中考整体成绩在舟山市四个县区中也位居前列。此外，嵊泗县作为浙江省内多项改革的试点地区，在推动中考制度改革过程中，也获得了更多的制度空间与政策支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘建军认为，嵊泗县的中考改革，可以为其他“人口小县、偏远地区”提供教育改革的思路。不过，他也坦言，与嵊泗县相比，其他地区在教育规模、资源配置上存在差异，改革复杂性和难度也会随之提升。刘希伟认为，短期内，嵊泗县的中考改革经验难以直接复制到其他地区。但从长期来看，无论是在浙江省还是全国，扩大普通高中学位供给已是大势所趋。“未来一个阶段，除了极少数顶尖高中，其他学校完全可以逐步淡化，甚至取消中考的选拔功能。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈志文指出，一些人混淆了“取消中考”与“全员上普高”的区别。目前中考是初中学业水平测试与升学考试“两考合一”，换个角度看，这是一条相对公开、透明的择校通道。“淡化中考的选拔功能，是近年来的改革方向，但这并不意味着取消中考。”他认为，即便保留中考，只要学位供给充足，同样可以实现普通高中“愿读尽读”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在普通高中供给得到充分保障后，有人认为可以取消中考，但这仍面临不少现实难题，其中之一就是如何保障高中择校的公平。”陈志文指出，近十年来，招生考试改革积累了一定经验，但一些顽疾仍然无解。例如不唯分数的综合评价录取，就因为涉及公平公正问题，难以真正落实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈志文认为，当年国内照搬国外经验，推行就近入学，最终在不少地方演变为以房择校。同样，在取消小升初考试后，小学高年级的负担反而加重。在他看来，是否取消中考，首先要明确改革目标，以及改革的措施能否达到目标；同时要评估可能带来的负面效应，并判断这些负面效应是否在社会的可接受范围内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（应受访者要求，文中吴小涵、刘洋、丁凯、张强、唐晶、刘晓然为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孙厚铭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd75XrFIvy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd75XrFIvy</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:40:29 GMT</pubDate><category>嵊泗县</category><category>学生</category><category>中国新闻周刊</category><category>普通高中</category><category>高中</category><category>生源</category><category>职普</category><category>吴小涵</category><category>陈志文</category><category>舟山市</category></item><item><title>以色列总统到访悉尼引发冲突抗议，澳大利亚总理发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/26D4DBDA05A9907B8016C1FE8AE3BE3C8151A65E_size109_w862_h485.jpg&quot; height=&quot;485&quot; width=&quot;862&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】以色列总统赫尔佐格9日抵达悉尼，开始对澳大利亚进行访问，澳大利亚悉尼等地爆发抗议赫尔佐格到访的示威活动。综合法新社等媒体10日报道，澳大利亚总理阿尔巴尼斯对悉尼抗议者与警方发生冲突的场面表示“震惊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法新社提到，警方当地时间9日晚在悉尼试图阻止示威人群进入禁区时，出现冲突场面和混乱：执法人员向包括抗议者和媒体人员在内的人群喷洒胡椒喷雾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;悉尼抗议现场画面 图源：外媒视频截图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2AC7FCC63239C9CEF086C6D9C2C3F95411AA9BD0_size424_w554_h394.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 394px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔巴尼斯10日对媒体表示，他对抗议现场发生的暴力冲突感到“震惊”。“我认为，这本不应该发生。”阿尔巴尼斯还称，“人们应该能够和平地表达自己的观点，警方已经明确规定了游行路线。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;阿尔巴尼斯 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D1885E90BF7BD1824571C54BD26A1E1A54F09659_size329_w554_h312.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 312px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赫尔佐格9日在悉尼悼念邦迪滩枪击事件遇难者，展开在澳大利亚为期4天的访问。按照他的说法，此访既包含对逝者的哀悼和对遇难者家属的慰问，也传递了两国友谊的信息，并努力使双边关系重回正轨。不过，澳大利亚社会对赫尔佐格此访态度两极化。支持者认为，此访将提振当地犹太社区士气，并有助于重新调整两国紧张的关系。此外，由于以色列在巴勒斯坦问题上的政策和举措，赫尔佐格的访问同时引起澳大利亚一些团体和民众反对。反对者于9日在澳大利亚多个地区举行抗议活动。还有超过1000名澳大利亚犹太人签署了一封公开信，表示赫尔佐格“不受欢迎”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd6gxk5aSh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd6gxk5aSh</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:39:42 GMT</pubDate><category>悉尼</category><category>澳大利亚</category><category>法新社</category><category>赫尔佐格</category><category>遇难者</category><category>抗议者</category><category>阿尔巴尼斯</category><category>澳大利亚总理</category></item><item><title>北京向全体市民发出倡议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/622D604EE989D225FE0EE4E4693519F651F9FC4E_size1034_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;骏马贺新春，京彩中国年。回望2025，我们圆满完成纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年服务保障任务；锚定“四个中心”城市战略定位，持续推进全国文化中心建设，雄浑中轴线文脉绵延赓续，城市副中心建设蹄疾步稳，民生福祉不断提升，千家万户的获得感、幸福感、安全感愈发坚实。这份沉甸甸的成绩，凝结着每一位市民的赤诚奉献与躬身实干，饱含着全国各地朋友对北京的厚爱与期许。值此农历小年到来之际，首都文明办谨向全市人民致以诚挚问候，向五湖四海的宾客发出热忱邀约——欢迎到北京来过年！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;品古都年味&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;邀您共赴文化之约&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节承载着中华民族的文化根脉与家国情怀，北京的新春更藏着独一份的醇厚韵味和人文情怀。和远道而来的朋友一起，以民俗装点家园，贴福字、剪窗花、挂灯笼，让年味漫溢胡同街巷；逛特色庙会大集、赏璀璨新春灯会、品精彩非遗展演，在欢声笑语中探寻千年古都魅力；走进文博场馆追溯历史、浸润书香；奔赴冬奥场馆体验冰雪乐趣，漫步城市绿道畅享清新自然，让传统与现代交融的文化盛宴，成为今年春节最珍贵、最难忘的美好记忆。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;享阖家团圆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;邀您共沐温馨时光&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;团圆是春节不变的主题，陪伴是最暖的人间烟火。与返乡亲人、远方来客共度团圆时刻，少刷屏幕多唠家常，让亲情在陪伴中愈发浓厚，让友情在欢聚中愈发真挚；主动为来京朋友提供便利，为邻里街坊、过往游客送上祝福，让守望相助的暖流温润京城每个角落；向坚守岗位的外卖快递小哥、公交司机、环卫人员等一线劳动者道声辛苦，用理解与尊重传递城市温情，让每位在京过年的朋友都能感受到“家”一般的温暖与牵挂。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;倡绿色低碳&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;邀您共护清爽新春&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俭以养德，绿色为尚。无论是家庭欢聚还是友人小聚，恳请大家自觉践行“光盘行动”，按需点餐、剩菜打包，坚决杜绝“舌尖上的浪费”；主动做好垃圾分类，减少一次性用品使用，让简约环保融入每个生活细节；优选公共交通、共享单车等绿色出行方式，错峰游览景点，为城市减负添绿；遇降雪天气，积极参与扫雪铲冰，共同维护整洁有序、畅通安全的城市环境，让绿色成为北京新春最动人、最靓丽的风景。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;守安全底线&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;邀您共筑祥和佳节&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平安是福，安全为要。欢迎各地朋友来京过年，更要让每一位宾客平安、舒心、尽兴。请大家遵守交通规则，文明出行、礼让为先、有序停放；恪守公共礼仪，遛犬牵绳、娱乐有度、不扰他人，在景区自觉排队、爱护公物，维护和谐优美的公共空间；节前仔细检查水、电、气设施，严格遵守烟花爆竹禁限放规定，远离封建迷信、抵制不良风气，理性上网、传播正能量，让平安祥和的氛围充盈京城的每一寸土地、温暖每一个人心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岁序更替，华章日新。文明是首都最鲜明的底色，是城市最深厚的精神力量，更是每一位市民与游客的共同追求、共同责任。让我们以开放包容的姿态迎接八方来客，以文明有礼的素养展现首都风采，以点滴善行善举凝聚奋进力量，实干笃行、开拓进取，携手建设美丽北京，奋力谱写首都高质量发展新篇章，共度一个文明、祥和、绿色、平安的新春佳节！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;首都文明办&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年2月10日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd12tJ2Tcv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd12tJ2Tcv</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 04:05:45 GMT</pubDate><category>绿色</category><category>首都</category><category>京城</category><category>城市</category><category>场馆</category><category>古都</category><category>年味</category><category>北京</category><category>宾客</category><category>游客</category></item><item><title>人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DBAE7D11D2C2E03DD47B5C27E89FBE878AD829AD_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在2026年2月8日晚的美国超级碗中场秀上，波多黎各歌手坏痞兔（Bad Bunny，本名Benito Antonio Martínez Ocasio）以一场几乎全西班牙语的表演震撼了全球观众。“超级碗”中场休息时的“中场秀”会邀请美国知名演艺明星登台表演，收视率极高，被一些人成为“美国春晚”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的这场演出也是当晚最大亮点。最新数据显示，这场演出的收视率高达1.35亿人，超过了肯德里克·拉马尔（Kendrick Lamar）2025年的1.335亿人和迈克尔·杰克逊（Michael Jackson）1993年的1.334亿人，创下了中场秀历史上最高的收视率。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AF0A4F894A12ECC6B05A959292349420DED45259_size402_w1055_h804.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 487px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，也正是这场创造历史的演出直接点燃了美国总统特朗普的怒火。特朗普2月8日晚在社交媒体“真相社交”上发文说：“超级碗中场秀简直糟透了，史上最差之一！它毫无意义，是对美国伟大精神的侮辱，完全不符合我们对成功、创造力和卓越的标准。没人听得懂这家伙在说什么，舞蹈也令人作呕，尤其是对全美乃至全世界观看的儿童来说。这场‘表演’简直就是打我们国家的脸。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的表演融合了拉丁文化元素，包括嘉宾Lady Gaga和瑞奇·马丁（Ricky Martin）的助阵，以及一场现场婚礼，最终以“比仇恨更强大的是爱”的信息结束 。这一表演并非孤立事件，而是坏痞兔职业生涯中政治表达的延续。作为当今全球最受欢迎的歌手之一，坏痞兔不仅以音乐征服世界，还以大胆的政治立场挑战权威。他的故事从波多黎各的贫困街头开始，延伸到对抗殖民主义和移民政策的战场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/49B7D20B059FC72DDCC9FF8E7B005DEC78E1C7F1_size619_w1241_h833.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 429px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从超市店员到SoundCloud新星&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔于1994年3月10日出生在波多黎各的巴阿蒙（Bayamón）市。他的父亲蒂托·马丁内斯（Tito Martínez）是一名卡车司机，母亲莉萨里·奥卡西奥（Lysaurie Ocasio）是一位退休教师，他还有两个弟弟。家庭环境简单而温暖，父母喜欢听萨尔萨舞曲、梅伦格和流行民谣，这为坏痞兔的音乐启蒙奠定了基础。五岁时，他收到歌手Vico C的专辑《已逝者》（Aquel Que Había Muerto）作为圣诞礼物，这是他最早的音乐记忆。随后，他开始收集马克·安东尼（Marc Anthony）和维克多·曼努埃尔（Víctor Manuelle）的CD，并深受洋基老爹（Daddy Yankee）和埃克托·拉沃（Héctor Lavoe）等艺术家的影响。从13岁起，他加入教堂唱诗班，但很快转向街头文化，迷上滑板和街头艺术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的童年并非一帆风顺。波多黎各作为美国领土，长期面临经济困境和自然灾害。2017年的玛利亚飓风摧毁了岛屿，暴露了美国政府的援助不足，这也成为痞兔后来政治觉醒的催化剂。高中毕业（2012年）后，他进入波多黎各大学阿雷西沃分校学习视听传播，梦想成为电台主持人。同时，他在Econo超市兼职做打包员和收银员，补贴家用。但音乐的召唤让他辍学。14岁时，他就开始写歌和创作，2016年通过SoundCloud上传原创曲目。他的艺名“坏痞兔”源于儿时被迫穿兔子服装的尴尬经历——他当时生气地跺脚，像一只“坏兔子”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1D8526989DC25D2F79ED87A3A2761DFAF4ECCCDE_size317_w729_h814.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 714px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，歌曲《Diles》在SoundCloud上爆红，吸引了波多黎各歌手路易安（DJ Luian）的注意，签约唱片公司Hear This Music。这标志着他从地下音乐人转型为主流艺人。早期作品融合《拉丁陷阱》（Latin trap）和《雷鬼顿》（reggaetón），歌词直白、叛逆，反映了波多黎各青年的街头生活。辍学后，他全职投入音乐，很快在拉丁音乐界崭露头角。2017年，他主持了Beats 1的首个西班牙语节目《Trap Kingz》，并与哥伦比亚女歌手卡罗尔·G（Karol G）合作《现在她在呼唤我》（Ahora Me Llama），登上Billboard Hot Latin Songs前十。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段成长经历塑造了坏痞兔的草根形象：他不是天生巨星，而是通过自力更生和网络平台崛起，代表了无数拉丁裔青年的奋斗故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全球流媒体霸主与文化先锋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的职业生涯如火箭般腾飞，成就堪称拉丁音乐史上的里程碑。2018年，与美国歌手卡迪·B（Cardi B）和哥伦比亚歌手何塞·巴尔文（J Balvin）合作的《我喜欢它》（I Like It）登顶公告牌百强单曲榜（Billboard Hot 100），成为他的首个美国冠军单曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年是他的巅峰之年。2月29日发布的《YHLQMDLG》（“Yo Hago Lo Que Me Da La Gana”的缩写，意为“我做我想做的”）在公告牌200强专辑榜（Billboard 200）上第2位，是当时最高的全西班牙语专辑。单曲《我独自跳臀舞》（Yo Perreo Sola）让他以女装表演，挑战性别规范。2020年，他成为Spotify全球最流媒体艺术家和专辑（非英语首次）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奖项方面，坏痞兔获6项格莱美（包括2022年最佳Música Urbana专辑）、17项拉丁格莱美、8项Billboard音乐奖。他是Billboard 2022和2025年年度艺术家，Spotify 2020-2022和2025年最流媒体艺术家（2023年第二，2024年第三）。此外，他涉足摔跤（WWE出场）和电影（如《子弹列车》）。2026年超级碗表演是他的新高峰，作为首位独唱拉丁艺术家，几乎全西班牙语，创收视纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主要政治观点：反殖民、支持独立与LGBTQ+权利&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔并非单纯的娱乐偶像，他的政治观点鲜明而激进，根植于波多黎各的殖民历史。他公开反对波多黎各成为美国第51州，2021年表示“绝不希望看到波多黎各成为一个州” 。他支持波多黎各独立，视美国为殖民者。2017年玛利亚飓风后，他批评特朗普政府的援助不足，参加《Somos Live！》慈善演出，穿T恤质疑特朗普的政策优先级。2019年，他加入抗议“Telegram门”丑闻的游行，推动总督里卡多·罗赛洛（Ricardo Rosselló）下台，并与歌手雷赛德特（Residente）发布抗议歌《Afilando Los Cuchillos》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，他在《今夜秀》（The Tonight Show）上强调跨性别女性卢西亚诺（Alexa Negrón Luciano）被谋杀一事，支持LGBTQ+权利。他的音乐挑战性别规范，如《我独自跳臀舞》鼓励女性独立舞蹈。2022年的《停电》（El Apagón）视频批评波多黎各电力网络私有化、停电和士绅化。2024年，特朗普集会上关于波多黎各的“垃圾岛”笑话后，坏痞兔发布批评视频，并支持波多黎各独立党候选人胡安·达尔毛（Juan Dalmau），使独立运动成为岛上第二大政治力量 。他还支持哈里斯，2025年独立日发布视频，用AI生成的特朗普声音向移民道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔成立“好兔子”（Good Bunny）基金会，重建飓风后棒球场，进行节日赠礼。他视音乐为抵抗工具，许多歌曲融合派对元素与政治批判，代表全球南方声音，包括原住民、委内瑞拉移民和巴勒斯坦难民。他强调“音乐作为抵抗，舞蹈作为喜悦”，反对特朗普的移民政策，称“我们不是野蛮人，不是动物，不是外星人——我们是人类，是美国人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他与特朗普的恩怨：从飓风到超级碗的对抗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔与特朗普的恩怨始于2017年玛利亚飓风。特朗普访问波多黎各时扔纸巾的举动被视为侮辱，坏痞兔公开批评援助不足。2024年，特朗普集会笑话波多黎各后，坏痞兔在社交媒体Instagram上支持民主党总统候选人哈里斯，并分享反特朗普内容。2025年，特朗普称官方选择坏痞兔为超级碗表演者是“糟糕选择”，并声称不认识他。坏痞兔还在格莱美领奖时谴责美国移民与海关执法局（ICE），称其“反移民镇压行动” 。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/213A199988F75EC9E17D597962E194C1B10B825B_size202_w718_h436.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 388px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年超级碗成为坏痞兔音乐生涯的又一个高潮。但特朗普大为恼火，右翼批评坏痞兔节目以西班牙语主导和且含有“跨性别”元素。表演中，坏痞兔强调美洲团结和“爱胜过恨”，被视为对特朗普移民政策的抗议。特朗普事后发文称其“对美国的一记耳光”，抱怨语言和舞蹈。美国国家橄榄球联盟（NFL）坚持选择坏痞兔，以扩大国际和拉丁受众，尽管ICE据报“遍布”体育场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一恩怨反映了文化战争：坏痞兔代表拉丁多元，特朗普捍卫“美国标准”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的崛起不仅是音乐传奇，更是文化抵抗的象征。从波多黎各街头到超级碗舞台，他用音乐和政治挑战不公，激励全球拉丁裔。他的故事提醒我们，音乐和艺术可以是变革的力量。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcy3SnTqZX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcy3SnTqZX</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 04:04:36 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>美国</category><category>玛利亚</category><category>哥伦比亚</category><category>我独自跳臀舞</category><category>委内瑞拉</category><category>巴勒斯坦</category><category>停电</category><category>今夜秀</category><category>特朗普政府</category></item><item><title>易炼红落马的台前幕后</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F8B3AEF95CC7CD20AB4A763B339B8F7337B1F781_size348_w625_h352.png&quot; height=&quot;352&quot; width=&quot;625&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;经济观察报 记者 李微敖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十四届全国人大财政经济委员会副主任、浙江省原省委书记易炼红，涉嫌严重违纪违法，接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月10日，中央纪委国家监委官方公布了上述消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数位政界人士对经济观察报记者介绍，易炼红是在2026年2月7日于长沙被带走调查的；与此同时，易炼红的多位家人也一同被查。而在2026年1月下旬，一位与易炼红家族关系颇为密切的湖南涟源籍房地产开发商肖玉军先期“落马”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/25D4B3472AEC213168B576EF2D30B241A0BE5765_size18_w640_h281.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 281px;&quot; alt=&quot;易炼红曾任江西省省长、省委书记，浙江省省委书记等职。图片来源：中国江西网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;易炼红曾任江西省省长、省委书记，浙江省省委书记等职。图片来源：中国江西网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;易炼红，湖南娄底涟源人，1959年9月生。其同乡兼中学校友对经济观察报记者介绍，易炼红曾就读于今天的涟源一中。后来在很长时间里，他被这所学校视为“杰出校友”之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1976年至1978年，易炼红下放至彼时的涟源县桂花公社当知青。恢复高考后，他于1978年考上了当时的湖南师范学院（今湖南师范大学），就读于政治系政治专业。1982年毕业，他被分配到湖南邵阳基础大学（今邵阳学院）任教。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两年后，易炼红考取了陕西师范大学政治教育系政治经济学专业的硕士研究生，北上西安就读。1987年毕业，易炼红又回到湖南，在湖南省委党校工作，历任经济学教研室教师、科技教研室副主任、党校校长助理、副校长等职。2000年7月，即时年41岁时，他升任常务副校长，并明确为正厅级干部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004年5月，易炼红调至地方，任湖南岳阳市委书记；7年多后，即2011年11月，升任湖南省委常委，官至副省部级；次月，兼任湖南省委秘书长。在省委秘书长任上一年多后，即2013年5月，易炼红改任湖南省委常委、长沙市委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年7月，易炼红调离湖南，北上沈阳，出任辽宁省委常委、沈阳市委书记。几个月后，即2018年5月，升任辽宁省委副书记、沈阳市委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三个月后，即2018年8月，易炼红的仕途更进一步，他南下江西，出任江西省委副书记，并旋即出任江西省省长，官至正省部级。三年多后，即2021年10月，易炼红成为江西省委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年多后，即2022年12月，易炼红调任经济更加发达的浙江省，出任这个经济大省的省委书记之职。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DFC0C64E2382FC2834ECBDB9729A679163823C4C_size45_w640_h436.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 436px;&quot; alt=&quot;易炼红在浙江省委书记任上。图片来源：浙江省政府官方网站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;易炼红在浙江省委书记任上。图片来源：浙江省政府官方网站&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，已满65岁的易炼红离任浙江，改任全国人大财政经济委员会副主任委员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟悉易炼红的数位知情者告诉经济观察报记者，至少在任长沙市委书记期间，“易炼红就大肆提拔亲信，放纵家人，同时排斥同僚，打击异己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;易炼红之子易世威，曾在湖南一家省属国有控股金融企业工作。与易世威有交集的湖南政商界人士向经济观察记者，易世威为人张扬高调，被视为湖南官场“七公子”之一。而且，易世威利用乃父的影响力，攫取项目，“轻轻松松从那些项目中获得的奖金，动辄超过千万元”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;易世威从项目中获取巨额“奖金”的情况，也得到了其所在集团公司一位高级管理者的证实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月16日，湖南省委书记沈晓明在一个座谈会上专门提出，“要从严惩处衙内腐败，持续深化领导干部利用职权或影响力为亲友牟利问题专项整治”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述知情者介绍，不仅仅是其子易世威，易炼红家族成员里还有多人也跟随易炼红的仕途变迁“四处揽财”，“易炼红到浙江后，跟他关系比较远的一些亲戚子侄辈，也跟着到了浙江。然后，在这些远房亲戚的背后，又跟着不少商人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知情者介绍，除放纵亲属子侄攫取巨额利益之外，易炼红本人周边也常年围绕着一些商人。其中典型代表之一，就是他的涟源同乡肖玉军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肖玉军，1969年生，湖南娄底涟源三甲乡人，其从商多年。公司以房地产为主业，涉及基础设施投资、建筑施工、教育、旅游、商业运营、医疗、物业管理等多方面，旗下公司包括长沙南润投资有限公司、湖南秀龙地产置业集团有限公司、湖南润和地产置业集团有限公司等等，开发的房地产项目在长沙、湘潭、衡阳、郴州、娄底等多个湖南省内城市，为湖南省知名开发商之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数位湖南政商界人士对经济观察报记者介绍，肖玉军与易炼红的关系颇为密切。2026年1月26日左右，肖玉军被纪委监察委工作人员先期带走调查，这也是此次易炼红案发的“前奏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月，经济观察报记者多次拨打肖玉军的电话，始终未有接通。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd2RyZzwsZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd2RyZzwsZ</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:58:22 GMT</pubDate><category>易炼红</category><category>湖南</category><category>易世威</category><category>肖玉军</category><category>浙江省</category><category>江西省</category><category>浙江</category><category>长沙</category><category>娄底</category><category>省部级</category></item><item><title>特朗普怒批超级碗始末</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/13D5667EF8462AC27696F5ABC95CCB18301D8012_size1035_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，第60届超级碗8日登场，备受瞩目的中场秀由波多黎各歌手Bad Bunny坏痞兔担任演出，舞台设计采用拉丁美洲文化元素，整场演出以团结为主题。演出后半段，依次展示了北美和南美洲20多个国家国旗，并打出“我们在一起才是美洲”。这场致敬拉丁文化的中场秀迅速引发了政治与文化的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演出不久后，总统特朗普在社交平台发文抨击坏痞兔的表演，称这场演出是对国家一次沉重打击，且毫无鼓舞人心之处。批评超级碗中场秀简直糟糕透顶，是史上最差的表现之一。它毫无逻辑，是对美国伟大精神的冒犯，完全不能代表美国的成功、创意或卓越的标准，这场秀只是对美国这个国家的一记耳光。特朗普称，没人能听懂这个傢伙在说什么，而舞蹈表演令人作呕，尤其是对于远在美国乃至全世界各地的年轻观众来说，这场表演简直糟糕透顶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，坏痞兔此前在格莱美颁奖典礼上，曾公开批评移民与海关执法局的执法行动，加州州长纽森通过州长办公室的账号发文称，把超级碗登场的8日设为加州的“坏痞兔日”。这条推文以全大写字母写成，语气戏谑、夸张，明显带着调侃意味。（凤凰卫视杨平俊、李占清 洛杉矶报道）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/27D8562749ABFC997F770163B1219AA609AE804E_size54_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426861355585515520-102-133531.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd6CLZsNoW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd6CLZsNoW</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:37:01 GMT</pubDate><category>州长</category><category>加州</category><category>格莱美</category><category>超级碗</category><category>美国</category><category>拉丁美洲</category><category>特朗普</category><category>南美洲</category><category>美洲</category><category>北美</category></item><item><title>特朗普又威胁加拿大：让我们吃中国剩饭，没门</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0A86A3ECF6EE57B08382E67D79B1C2B279879632_size41_w636_h358.jpg&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府上台后，一直对邻国加拿大磨刀霍霍，中加关系转暖后更是恼羞成怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为“惩治”加拿大，美国总统特朗普找到了新由头——一座连接安大略省和密歇根州的大桥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，特朗普在自创社交媒体平台发文，威胁将禁止戈迪·豪大桥开通，除非“上供”大桥的一半资产。据悉，大桥耗资47亿美元，全部由加拿大联邦政府出资，原计划于年初通车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普不忘强扯中加协议，宣称中国会“将加拿大生吞活剥”，美国只能捡些“残羹剩饭”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8EDA4A5581605A60C3E87079B8F95E0D82A92A0_size33_w487_h370.jpg&quot; style=&quot; width: 487px; height: 370px;&quot; alt=&quot;即将开通的美加戈迪·豪大桥 特朗普账号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;即将开通的美加戈迪·豪大桥 特朗普账号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“正如大家所知，加拿大这个国家几十年来一直非常不公平地对待美国，”特朗普在帖文中声称，但在他上台后，“美国的情况正在迅速好转”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他立即图穷匕见，提到了即将开通的戈迪·豪大桥。“想象一下，加拿大正在安大略省和密歇根州之间建造一座巨大的桥梁。他们拥有加拿大一侧和美国一侧，但建造时几乎没有使用任何美国制造。奥巴马愚蠢地给了他们豁免权，这样他们就能不使用任何美国产品，包括我们的钢铁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普宣称，现在，他绝不会允许加拿大这样继续“占美国的便宜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“加拿大安大略省甚至不允许把美国的烈酒、饮料和其他酒精产品摆上他们的货架……加拿大多年来对我们的乳制品征收的关税是不可接受的，让我们的农民面临巨大的财务风险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不会允许这座桥梁开通，直到美国得到充分补偿、公平和尊重，”特朗普威胁称，谈判立即开始，美国“应拥有这座资产的至少一半”。他没提期望的“补偿”是多少，但强调这将是“天文数字”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对中加协议耿耿于怀。他在帖文中声称：“现在，在这一切之上，卡尼还想和中国做生意。这会把加拿大生吞活剥。我们只会得到残羹剩饭！我可不想这样。”他继续“神逻辑”，说中国会终止加拿大所有冰球比赛，并永久取消“斯坦利杯”（北美国家冰球联盟比赛）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月，加拿大总理卡尼率团访华，中加签署贸易协议。这惹恼了特朗普政府。特朗普上个月威胁，将对加拿大征收100%的关税，以及取消对加拿大庞巴迪环球快车商务机的认证，并对加拿大制造飞机征收50%的进口关税。但迄今，美国尚未采取任何正式行动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0B8A8D2424538AD295F5DAACE8077F7AFEE196CF_size45_w642_h306.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 305px;&quot; alt=&quot;美加边境口岸交通繁忙，卡车排队等待通关 CBC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美加边境口岸交通繁忙，卡车排队等待通关 CBC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社和加拿大广播公司（CBC）介绍，戈迪·豪大桥，始建于2018年，耗资约47亿美元，全部由加拿大联邦政府出资。大桥预计于今年年初通车，目前仍需进行最终测试和检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，底特律按价值计算是美国第二大货运港口，也是美加边境最大的港口，通过商用卡车处理的贸易价值达1260亿美元。这座桥梁将有助于缓解交通。根据加拿大温莎大学的一项研究，戈迪·豪大桥将把过境时间缩短20分钟，在30年内为卡车司机节省23亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这座新大桥从建设开始，就存在争议。2012年，时任密歇根州州长接受了加拿大政府提出的出资提议，使用行政权力绕过立法机构，通过了建设计划。这引起当地其他大桥所有者的不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但2017年，特朗普在第一任期时曾为这座新桥背书，将戈迪·豪大桥建设计划列为“优先项目”。他还与时任加拿大总理特鲁多发表联合声明，称其为“连接我们两国的重要经济纽带”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅不到10年，特朗普就“打脸”自己此前背书的项目，引发强烈质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国密歇根州民主党参议员埃莉萨·斯洛特金表示：“取消这个项目将产生严重后果。密歇根企业成本更高，供应链更不安全，最终就业岗位更少。”她补充说，特朗普是在“因为他自己发起的贸易战而惩罚密歇根人”，并指出，加拿大转向中国是因为特朗普“一直以来踢他们的牙齿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这简直太疯狂了，我简直不敢相信，”加拿大安大略省温莎市长德鲁·迪尔肯斯则表示，特朗普说的话与事实不符，因为该项目建设中使用了美国钢铁。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcxEP1oW2I</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcxEP1oW2I</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:31:02 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>大桥</category><category>美国</category><category>戈迪·豪大桥</category><category>卡尼</category><category>密歇根州</category><category>桥梁</category><category>港口</category><category>关税</category><category>帖文</category></item><item><title>爱泼斯坦前女友拒绝回答问题，想和特朗普谈条件</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D1849B56EA4ED9320E0B98B663ABEE6696C571EC_size87_w877_h494.jpg&quot; height=&quot;494&quot; width=&quot;877&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦前女友、正遭监禁的麦克斯韦尔，2月9日参加了美国众议院监督委员会举行的闭门质询，但她当天援引了《宪法》第五修正案，行使保持沉默的权利。其律师称，若总统特朗普能给予她减免刑期或特赦，她才会配合回答问题。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AE7FDF009A52D1348AB18853BD644D7532DF6481_size108_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426826487648490096-102-112405.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcwX8ytddk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcwX8ytddk</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:26:20 GMT</pubDate><category>宪法</category><category>刑期</category><category>修正案</category><category>总统</category></item><item><title>美国土安全部拨款受阻，面临停摆</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F899EE26322D384A2539BD3F2283412F91454721_size105_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国国土安全部拨款谈判陷入僵局，距离本周五午夜的最后期限只剩几天，两党仍未接近达成共识，国土安全部本周末“停摆”的风险持续升温。众议院国土安全委员会定于10日举行听证会，试图为拨款和改革争议寻找突破口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此前明尼苏达州发生两名美国公民在联邦移民执法行动中遇害事件后，民主党方面提出一系列新的执法限制，涉及对象包括美国移民与海关执法局（ICE）以及海关与边境保护局（CBP），作为通过国土安全部拨款法案的前提条件。共和党方面则明确反对上述条件，认为这些要求会削弱执法效率，并危及执法人员安全。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F899EE26322D384A2539BD3F2283412F91454721_size105_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426826010353475946-102-111857.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcwOjzaOnR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcwOjzaOnR</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:23:50 GMT</pubDate><category>安全部</category><category>国土</category><category>海关</category><category>民主党</category><category>共和党</category><category>美国移民</category></item><item><title>伊朗的地缘政治包袱与以色列的阴影</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4A81DE5E2AC9AE984527A3D3810CD9DA74475280_size126_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年2月6日，阿曼首都马斯喀特，美国与伊朗官员的谈判地点。 视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FF297DBF8CA1F4C29404416C0B5D227BDC4B38E4_size423_w1024_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年2月6日，阿曼首都马斯喀特，美国与伊朗官员的谈判地点。 视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，伊朗与美国的谈判在美国大兵压境的情况下如期于阿曼首都马斯喀特举行。美伊双方均对第一轮谈判的结果持积极肯定的态度，并表示很快将举行第二轮谈判，这为新一轮伊美军事冲突按下了暂停键，但谈判的前景仍然不容乐观，军事冲突的风险远远没有解除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下伊朗所面临的军事威胁只是其数十年来所面临军事压力的延续，而外部军事压力与伊朗2025年岁末和2026年年初的政治动荡和经济民生问题共同构成了伊朗所面临各种困难的总体局面。造成上述问题的原因固然是多方面，但其中极为重要的一个因素则是伊朗一直背负着极为沉重的地缘政治包袱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗为何陷入恶劣的地缘政治环境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何一个国家都可能面临特殊的地缘政治环境，但伊朗面临的则是极为特殊的地区和全球地缘政治现实。根据1947年11月29日联合国大会181号决议，以色列于1948年宣布建国，并在此后数十年内历经数次战争实现了立国和生存的目标。然而，实现了建国目标的以色列非但没有允许根据181号决议同样拥有建国权利的巴勒斯坦人民建立自己的国家，反而凭借武力并在美国支持下顽固追求单方面绝对安全目标，甚至利用2023年10月7日“阿克萨洪水行动”的“机遇”，谋求领土扩张，实现“大以色列”计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列追求单方面绝对安全的政策本应得到国际社会的共同抵制，因为各国的安全不可分割，唯有坚持共同和合作安全的原则，各国才能最终实现自身的安全。然而，以色列充分利用美国政治体制的漏洞，动员美国内亲以色列游说团体对美决策阶层施加影响，导致美国长期以来采取了无条件支持以色列的政策。不仅如此，欧洲国家本应奉行更加独立的政策，却因深受跨大西洋关系的绑架，在包括伊朗问题，甚至巴以问题上盲目追随美国的政策，并成为以色列单方面追求绝对安全政策的实际纵容者。近期欧盟宣布将伊朗伊斯兰革命卫队列为“恐怖组织”的决定便是其体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而上述种种成为了伊朗问题背后的独特逻辑链条，是伊朗所面临的地区和全球地缘政治现实，并成为伊朗所背负的地缘政治包袱。追求绝对安全的以色列难以容忍任何一个地区国家对其构成威胁，在2003年伊拉克萨达姆政权被推翻以及伊拉克陷入长期动荡之后，伊朗便循着上述逻辑成为了以色列难以容忍的下一个目标，并成为以色列以及美欧国家共同“围猎”的目标。伊朗所背负的地缘政治包袱不仅对伊朗外交而且对伊朗国内发展造成了沉重的负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗寻求与美改善关系多次受挫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际上存在一种观点，认为伊朗奉行反美政策，并认为伊朗是造成当前美伊关系僵局的主要原因。然而，事实情况则更为复杂，伊朗的确有很多反美言论，在革命时期尤其如此，但后革命时代，这些言论在一定程度上则是美伊关系僵局的体现，一定程度上也是伊朗对美国不予接纳的失望情绪表达。事实上，不仅伊朗民众喜欢美国的生活方式，而且国内有着强大的亲美政治势力。受上述因素影响，20世纪90年代以来，伊朗曾经多次积极主动争取缓和与美国的关系，但所有这些进程都以失败而告终。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪90年代中期，伊朗总统拉夫桑贾尼曾试图以巨大的油田开采权益，换取美国消除对伊敌意，但美国克林顿政府反而以“达马托法”制裁任何投资伊朗的外国公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2001年“9·11”事件发生以后，伊朗为美国在阿富汗的军事行动和政治过渡提供了重要支持，试图缓和伊美关系，但2002年小布什政府在国情咨文中将伊朗和伊拉克和朝鲜列入所谓的“邪恶轴心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年7月，伊朗与有关各方达成伊核协议，并试图进而融入西方社会，但2018年美国退出了伊核协议，并代之以极限施压。2022年9月，伊朗与美国拜登政府就美国重返伊核协议的谈判几乎完成所有事项，却最终因为美国拒绝承诺兑现取消制裁，谈判无果而终。2025年5月，伊朗与美国在阿曼举行的谈判，最终因为以色列发动“12日战争”再度宣告失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30年来，伊朗事实上一直在不遗余力地改善与美国的关系，但所有这些努力都失败了，其根本原因在于以色列不愿意看到美伊关系缓和的结果。出于追求单方面绝对安全的目的，以色列难以接受任何一个能够对其安全构成潜在威胁的国家存在。自20世纪90年代以来，以色列便试图通过影响美国国内政治，推动美国通过军事威胁、经济制裁和外交孤立的手段不断削弱伊朗。就美以公开宣称支持2025年末和2026年初伊朗国内骚乱而言，其削弱伊朗的最终目标则是推翻伊朗政权，使伊朗陷入长期混乱，甚至试图鼓励伊朗国内阿塞拜疆、库尔德以及阿拉伯人的分离主义运动，并永久性肢解伊朗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以此观之，2月6日已经开启的美伊在阿曼的谈判似乎难以避免失败的结局。伊朗外长阿拉格齐在各种场合明确表示，伊朗只谈伊核问题，并且明确表示不会放弃铀浓缩权利。而以色列则为谈判设置了四条针对伊朗的红线：一是伊朗交出所有高纯度浓缩铀，二是伊朗放弃铀浓缩权利，三是限制伊朗导弹射程，四是伊朗改变地区政策。双方之间的立场分歧巨大由此可见。而且，历史经验表明，每当美伊谈判出现突破迹象，或是美伊关系出现转圜前景之时，以色列都会通过影响美国国内政治逆转上述进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，以色列总理内塔尼亚胡即将启程赴美，此轮谈判的结果恐怕也难逃宿命。即使美伊双方就伊核问题达成协议，也可能因为美国拒绝兑现协议义务而最终不了了之，如同2015年的伊核协议一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地缘政治包袱也是制约伊朗改革的因素&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地缘政治包袱所造成的影响并不仅限于恶化伊朗所面临的国际环境，而且对伊朗国内政治和经济发展进程也造成了非常严重的后果。美国等西方国家将当前伊朗国内困难归咎于伊朗伊斯兰政权的治理能力，这一观点甚至也得到了部分非西方国家民众以及伊朗国内部分民众的广泛认同，但事实情况更为复杂。伊朗伊斯兰政权曾经多次产生过改革的设想，但都或多或少引起了比较尖锐的政治问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府为粮食、汽油以及关键商品汇率提供财政补贴，造成了资源浪费和腐败，拖累了国家财政，一直是伊朗经济的痼疾之一。为了减轻财政负担，伊朗内贾德、鲁哈尼以及佩泽希齐扬政府都曾多次尝试进行改革，主要涉及取消汽油补贴，但都或多或少引发了比较严重的政治和社会问题。2019年年末伊朗便曾爆发了因为取消汽油价格补贴所造成的社会动荡；2025年年末伊朗所爆发的骚乱则直接与佩泽希齐扬总统宣布取消汇率补贴导致通货膨胀密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以出现上述状况，原因主要是制裁之下，伊朗经济面临严重困难，民众收入下降并对汽油等生活必需品的价格上涨高度敏感。换言之，正是因为地缘政治包袱所造成的制裁对伊朗经济形成了压力，使得改革并不具备基本的社会和政治条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者，伊朗的军队占据国家经济的半壁江山，也是导致腐败和经济效率低下的另一重要原因，并成为伊朗经济的另一主要痼疾。然而，在美国和以色列的军事压力之下，伊朗不得不将大量的经济资源集中于发展军事力量，致使政府难以集中必要的资源进行生产。同时，由于面临外部军事压力，伊朗也需要军队对体制的绝对忠诚，而任何涉及军队的改革都可能影响军心，并进而影响军队的忠诚。换言之，由于地缘政治包袱，伊朗长期处于外部军事压力之下，并不具备对军队进行改革的最低限度的外部安全环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，当前伊朗的内外困境的原因很大程度上在于伊朗所面临的极为复杂和恶劣的地缘政治环境。伊朗的地缘政治包袱不仅是伊朗难以缓和美伊关系、难以打开外交局面的重要原因，也是制约其国内进行实质性改革的因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，伊朗未来能否最终走出困境仍然取决于其能否在承认地缘政治包袱和制裁现实的情况下，以高超的统治艺术统筹国内国际两个大局，痛下决心实现国内的改革，通过完善国内治理实现国内资源的优化配置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 金良祥（上海国际问题研究院中东研究中心主任）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcwtn5zKeP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcwtn5zKeP</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:21:25 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>以色列</category><category>地缘政治</category><category>美国</category><category>包袱</category><category>美伊</category><category>伊拉克</category><category>阿富汗</category><category>库尔德</category><category>美欧</category></item><item><title>直言赖瑞隆知名度低、得罪大佬！郭正亮自爆接过他“求助电话”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E730F585D5CC3393489601FAA5974CB8FC018C69_size94_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;台湾地区“九合一”地方选举逼近，高雄市长选战将由民进党民代赖瑞隆对决国民党民代柯志恩，而亲绿的岛内作家苦苓指称，赖瑞隆形象模糊，且对手不弱，民进党要小心丢掉高雄。对此，前民代郭正亮表示，赖瑞隆知名度算最低，且由于太资浅，没能力处理党内问题，还得罪高雄市长陈其迈。郭正亮更透露，赖瑞隆曾一一拜访过初选对手们，甚至还特别打电话给自己，称“都去拜访过了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F38305A50A285EF2CED7632BCE7CB8D57C6C5FBB_size91_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苦苓5日在脸书发文直言，赖瑞隆的形象相当模糊，做个民代还马马虎虎，要那么多人支持他当上市长，那真的是“阿婆生仔，真拼”，因为其对手并不弱，柯志恩蹲点很久、形象还可以，个人也没有太大缺点，尤其是揭发美环大峡谷案一举成名，竞争条件一点也不输赖瑞隆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苦苓指出，高雄市长陈其迈的政绩非常好，但无法转移，桃园市前市长郑文灿、基隆市前市长林右昌都是先例，而柯志恩如果能炒热起来，再加上民众党前主席柯文哲、立法机构负责人韩国瑜的相助，那么鹿死谁手真的犹未可知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭正亮昨天在中天政论节目《大新闻大爆卦》表示，赖瑞隆的小港选区是自己的故乡，“那深绿区啦”，而赖瑞隆不像有些人会开记者会、作秀，或常上电视节目、制造冲突事件等，所以其知名度应是最低，且个性又有点放不开。他指出，由于太资浅，赖瑞隆没有能力处理党内问题，且赖瑞隆更得罪最后豁出去、支持民进党民代邱议莹的陈其迈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭正亮接着说，邱议莹最初的内部民调都是赢的，最终加入2%党中央民调，赖瑞隆最后才赢0.6个百分点，“你认为他们会怎么想”，此外，民进党民代林岱桦的支持度本来是第一名，因为司法案件被打下来，所以邱、林两人都不会很甘心。他更透露，赖瑞隆曾一一拜访过初选对手们，甚至还特别打电话给自己，称“亮哥，我都去拜访过了”，但没有用，“人家比你大只”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：台海网整理报道&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qctd2WqvWJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qctd2WqvWJ</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:17:20 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>市长</category><category>赖瑞隆</category><category>郭正亮</category><category>陈其迈</category><category>高雄</category><category>对手</category><category>民调</category><category>民代</category><category>桃园市</category></item><item><title>高市早苗胜利，郑丽文喊话：先把自己台湾顾好、让台海无事</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/14543D2A59401CB50C4B3D08482B772C6027EC77_size876_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本首相高市早苗在8日的众院改选中大获全胜，自民党不仅单独过半，更跨越三分之二门槛，拿下316席，引发国际关注。对此，中国国民党主席郑丽文9日公开表示，“之前高市早苗说‘台湾有事、日本有事’，但台湾不应该错估、矮化自己，每天诚惶诚恐、仰人鼻息。”她表示，日本绝不可能对华全面决裂，高市早苗的路线对整个东亚局势的影响还有待观察，但站在台湾的角度，还是先把台湾顾好，当然希望台海无事，“我们不能把自己做到任人宰割的棋子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D8787D3912EEF3A27DF04F4AC945FF8F11CE9F5F_size80_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文9日在“历史哥”李易修的YT频道《历史易起SHOW2.0》提及，日本“高市早苗旋风”背后的理由有很多，包括个人的形象、女性的形象，以及自民党主要派系的整合跟权力的力挺等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于高市早苗的路线会对东亚局势带来何种影响？郑丽文指出，大家都希望整个东亚能够往和解的方向走，而不是往对立的方向走，之前高市曾说“台湾有事、日本有事”，而大家都希望能台湾没事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文表示，不管如何，先把自己台湾顾好、让台海无事，不要有任何擦枪走火或军事冲突，这才是要去努力的一个目标跟方向。“一旦台湾沦为战场，后果不堪设想”，郑丽文指出，日本是日本，台湾是台湾，还是尊重日本，也高度关注日本的发展跟日本的情势，但台湾不能够把自己做到变成只是一个任人宰割、听人摆布的棋子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文的批评无疑给岛内的“媚日分子”当头棒喝。日本自民党和日本维新会组成的执政联盟8日在众议院选举中获得过半数议席后，民进党高层迅速发声祝贺，大谈所谓“台日友好”“携手合作”，在岛内引发质疑和嘲讽。台湾地区领导人赖清德8日晚在社交平台发文祝贺高市早苗，声称期待与其合作，“携手面对区域挑战”。台外事部门负责人林佳龙声称，期盼与日本持续深化“实质合作”，将台日关系提升为互补的“全面伙伴关系”。民进党一众民代在鼓吹“台日友好”的同时，大打“抗中牌”，似乎找到“新底气”，甚至将高市此前的涉台错误言论解读为日本对台海安全的承诺“从战略模糊走向战略清晰”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FB2EA6C7965C616D0207772F580581548A0E8F1D_size68_w799_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岛内资深媒体人陈世昌9日撰文表示，高市获胜的消息传到台湾，绿营一阵躁动，部分侧翼甚至认为，赖清德不如效仿高市早苗，干脆也解散立法机构重新选举，说不定也能像高市一样翻盘，彻底解决“朝小野大”的难题，更有激进绿营人士，直接解读高市一定会更挺台湾。陈世昌直言：“这不仅是危险的认知，甚至是谬误的幻想。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对绿营的“躁动”，岛内舆论提醒，对于当前的赖清德当局来说，自然是乐见鼓吹“台湾有事、日本有事”的高市政府大获全胜，乃至将台日关系进一步绑定，但一旦高市政府决意带领日本跨入“红线区”从而导致东亚局势动荡，曾沦为日本军国主义殖民地的台湾，届时又应该如何应对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：台海网整理报道&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcq25AWjKB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcq25AWjKB</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:17:20 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>台湾</category><category>高市</category><category>台海</category><category>郑丽文</category><category>日本</category><category>赖清德</category><category>东亚</category><category>绿营</category><category>民进党</category></item><item><title>国新办发布涉港白皮书，李家超回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FC1CC64F0AD104B32A913CF2E6C13211D94EC90B_size883_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】国务院新闻办公室2月10日发布《&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004U-_8pwebjdWeFL1dblwMxaYUe4m6GcFguSbxQFTzpK--4__?from=ucms_web&quot; target=&quot;_self&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228qcmGbQbBKk%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;“一国两制”下香港维护国家安全的实践&lt;/a&gt;》白皮书。星岛头条网等港媒报道称，香港特别行政区行政长官李家超表示，白皮书意义重大，特区政府全力支持，会全力履行白皮书的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;李家超 图源：香港大公文汇网&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9B4392A0BEEC03F54ADDC924C071BFFC0929E3B9_size1512_w1269_h846.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据星岛头条网报道，李家超10日上午出席行政会议前与媒体会面。李家超称，国务院新闻办公室发布《“一国两制”下香港维护国家安全的实践》白皮书，意义重大、正合其时，他十分欢迎及支持，会全力履行要求。他还表示，会领导香港特区行政、立法、司法机关，贯彻履行维护国安的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在简述《“一国两制”下香港维护国家安全的实践》白皮书主要内容后，李家超表示其对香港特区至为重要，具有关键和现实意义，必须仔细领会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家超提到了三点领会：第一，香港维护国安的斗争从未停止，风险仍存，要时刻警惕；第二，国安是中央事权，支持国家层面实行国安法；第三，以高水平安全护航“一国两制”事业的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家超认为，白皮书对危害国家安全的叛徒作出严重警告。在谈到有关黎智英案裁决时，李家超表示，裁决显示出黎智英恶贯满盈，损害香港特区和国家利益，其无耻地充当外部势力的爪牙，裁决彰显了公义。（尹艳辉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcwHDkaRPk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcwHDkaRPk</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:12:26 GMT</pubDate><category>白皮书</category><category>国安</category><category>香港特区</category><category>李家超</category><category>国务院新闻办公室</category><category>行政</category><category>黎智英</category><category>星岛</category></item><item><title>美防长：国防预算或提高到1.5万亿美元，将导弹驱逐舰产能推到极限</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EB765B55CFAB0AD1344107DDC1A9B7DC56122BD5_size120_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国国防部长赫格塞思2月9日在造访缅因州的巴斯造船厂时，谈及总统特朗普有意在2027年提高国防预算至1.5万亿美元，以加强导弹驱逐舰的建造。赫格塞思表示，新国防预算将把导弹驱逐舰的产能推至极限。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EB765B55CFAB0AD1344107DDC1A9B7DC56122BD5_size120_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426823508501467413-102-110732.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcvBSgiyZU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcvBSgiyZU</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:09:33 GMT</pubDate><category>导弹驱逐舰</category><category>国防预算</category><category>美国国防部长</category><category>巴斯</category></item><item><title>马斯克弟弟回应爱泼斯坦案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/62A2C41DDC071992C7EAE2DE67F46F41F13370F9_size315_w554_h311.png&quot; height=&quot;311&quot; width=&quot;554&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】据美国“福布斯”网站报道，美国企业家马斯克的弟弟金博尔·马斯克当地时间9日在社交平台上发帖，对自己的名字出现在美国已故富商爱泼斯坦案有关文件中作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;金博尔·马斯克 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5280644C475D12EB0EBDD0FEF96A1165BEDC6B22_size506_w554_h415.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 415px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合美国Axios新闻网等媒体2日报道，根据爱泼斯坦案有关文件，爱泼斯坦曾牵线搭桥，参与介绍金博尔与一名女子相识，金博尔与该女子似乎在接下来的几个月交往。此外，金博尔还曾收到前往爱泼斯坦位于美属维尔京群岛一座私人岛屿的邀请，不过，没有证据表明他去过这座岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“福布斯”网站最新报道称，金博尔当地时间9日在社交平台上发帖称，“2012年，我开始和一名30岁女性约会。我是通过一名朋友和她认识的，爱泼斯坦没有介绍我们认识”。金博尔还称，自己与爱泼斯坦之间唯一一次见面是在爱泼斯坦位于纽约的办公室，“后来我再也没有见过他，也从未去过他的岛屿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年7月，爱泼斯坦因涉嫌合谋拐卖和性侵未成年女性被捕。他于同年8月在纽约一座监狱死亡。爱泼斯坦与美国政商各界的权贵和名人交往甚广，曾购买美属维尔京群岛的一座私人岛屿，并在那里组织大规模未成年人性交易活动。相关丑闻一经披露，引起轩然大波。2026年1月30日，美国司法部公布爱泼斯坦案相关文件。据美国媒体报道，文件显示，多名美国政商名流曾与爱泼斯坦相识相交。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcvnadYDOT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcvnadYDOT</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:09:10 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>金博尔</category><category>福布斯</category><category>美国</category><category>社交平台</category><category>爱泼斯坦案</category><category>纽约</category><category>政商</category></item><item><title>中央宣传部、人力资源社会保障部联合发布“最美高校毕业生”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0240D4D107E1229A9C01F0094B349BEB865176E4_size54_w739_h416.jpg&quot; height=&quot;416&quot; width=&quot;739&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为深入学习贯彻习近平总书记关于青年工作的重要思想，展现广大高校毕业生立志做新时代好青年、为中国式现代化挺膺担当的青春风采，中央宣传部、人力资源社会保障部向全社会公开发布“最美高校毕业生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王伟肖、邢斯瑞、刘恭利、李平、邱桂敏、金冠华、金瑞瑞、曹立新、曾正超等9名同志光荣入选。他们志存高远、脚踏实地，自高校毕业后，选择投身基层，用知识和爱心热情服务群众，有的扎根社区治理解决居民急难愁盼，有的奔赴乡村振兴一线带领群众共同致富，有的用“绣花”功夫传承民族文化，有的精益求精锤炼焊接技术，有的坚守三尺讲台、用音乐点亮乡村学生成长梦想，有的积极响应“到祖国最需要的地方去”的号召，建功西部、报效祖国……他们的先进事迹，集中展现了新时代中国青年昂扬向上的精神风貌和强国有我的责任担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广大青年表示，“最美高校毕业生”的成长历程表明，只要有志向就会有事业，只要有本事就会有舞台。要以“最美高校毕业生”为榜样，勇担使命，找准定位，扎实奋斗，把个人的理想追求融入党和国家事业之中，为党、为祖国、为人民多作贡献。有关部门负责人和企业家代表表示，要切实做好高校毕业生就业工作，采取有效措施，千方百计帮助高校毕业生就业，热情支持高校毕业生在各自工作岗位上为党和人民建功立业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发布仪式现场播放了“最美高校毕业生”先进事迹的视频短片，多角度讲述了他们的学习、工作方法以及生活感悟。中央宣传部、人力资源社会保障部负责同志为他们颁发“最美高校毕业生”证书。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcyAV5ELYZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcyAV5ELYZ</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:09:00 GMT</pubDate><category>毕业生</category><category>高校</category><category>最美</category><category>祖国</category><category>乡村</category><category>群众</category><category>人力资源社会保障部</category><category>习近平总书记</category><category>中央宣传部</category><category>先进事迹</category></item><item><title>两名外国人从海南打车到哈尔滨，4天开了约4000公里，司机发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/130950A155D9A271BB8435F10308B8A4C830F3CA_size519_w700_h394.png&quot; height=&quot;394&quot; width=&quot;700&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘孝斌 丁伟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，两位外国友人打车从海南到约4000公里外的哈尔滨，连续剧式的视频火遍网络，两人在网上约到的海南司机罗师傅也因此让很多人熟知。2月10日，极目新闻记者获悉，他们的行程早已结束，罗师傅也已经回到海口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从1月28日起，有着800多万粉丝的抖音号“歪果仁研究协会”先后发布相关视频：“第1集|从海南打出租直奔哈尔滨，有师傅敢接单吗？”“第2集|打出租车从海南直奔哈尔滨，海南人刚到内地就冻死了？”“第3集|打出租从海南直奔哈尔滨，实现了司机39年来的梦想？”“第4集|打车从海南到哈尔滨，师傅被我搞哭了？”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0FB4A2141FBF22F1FE370382D73F54AF8FB09FD2_size54_w491_h725.jpg&quot; style=&quot; width: 491px; height: 725px;&quot; alt=&quot;视频截图.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两位外国友人打车从海南到哈尔滨的话题接连登上热搜，连续剧式的长视频让网友欲罢不能。极目新闻记者注意到，其中的一名外国友人就是中国网友比较熟悉的高佑思，被中国网友亲切地称为“老高”。据北京大学官网、新华社、澎湃新闻等多家媒体报道，高佑思1994年出生于以色列，歪果仁研究协会YChina创始人，北京大学国际关系学院毕业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车上另一位外国友人是来自法国的萧闱鸿。视频中，高佑思和萧闱鸿通过打车软件寻找从海南去往哈尔滨的司机，最初多次碰壁，司机均对这一想法感到惊讶，最终是罗师傅接了单。3人的车从海口出发，乘坐琼州海峡轮渡到达广东徐闻港，然后驾车到达广西桂林，在阳朔欣赏桂林山水。因为车辆出现故障，3人在桂林租赁了一辆车继续前行，先后到达湖南岳阳、河南开封、北京、辽宁沈阳等地游玩，最后驾车到达黑龙江哈尔滨冰雪大世界游玩。在从海南去往哈尔滨前，两位外国人给罗师傅预支部分费用1.5万元，并承诺负责途中的花销。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1AB7957105CAF3CA6CDA41973B9220C4287D050F_size54_w483_h639.jpg&quot; style=&quot; width: 483px; height: 639px;&quot; alt=&quot;视频截图1.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在视频中，初中没毕业的罗师傅多次称这趟出行实现了他39年来的多个第一，包括“第一次看见桂林山水”“第一次看见长江”“第一次吃长沙臭豆腐”“第一次到北京”“第一次实地看见天安门”“第一次看见雪”等，多次给家人打电话分享喜悦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者翻看罗师傅的微信朋友圈，发现他们于1月19日从海南出发，23日到了哈尔滨，他每天都会更新数条状态。1月24日，准备从哈尔滨返回海南的罗师傅发朋友圈感谢两位外国朋友，称给了他人生太多太多的第一次，他说两位外国朋友让他的人生变得不可思议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日晚，罗师傅通过直播开心地向网友们介绍他已经回到海南。他介绍说，自己是从哈尔滨坐飞机到桂林，然后驾车回海南的，他向网友分享了这一路的经历，还向网友们展示这趟行程的照片。在直播中，罗师傅大夸东北好玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两位外国友人所属团队的商务工作人员告诉极目新闻记者，此趟行程已经结束，二人现在人在意大利米兰。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcvBSgiyV2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcvBSgiyV2</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:00:02 GMT</pubDate><category>海南</category><category>哈尔滨</category><category>罗师傅</category><category>高佑思</category><category>桂林</category><category>海口</category><category>萧闱鸿</category><category>阳朔</category><category>天安门</category><category>以色列</category></item><item><title>网红小老虎死亡被隐瞒，园方安排其他老虎冒充，网友质疑投喂资金去向</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/67DC416A3BFB299ED5F576B80AC766894651B8B1_size1168_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海报新闻记者 张卿彬 报道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，有网友爆料称，河南濮阳动物园小老虎暖暖死亡后被园方隐瞒，饲养员、园长用录屏冒充直播且用其他老虎欺骗粉丝，而粉丝通过直播打赏、微信转账等方式进行的“云投喂”资金去向不明。2月10日，海报新闻记者致电濮阳市动物园，动物园方面证实暖暖确已死亡，相关处理方案暂未公布；濮阳市林业局则表示，华龙区多部门已介入调查核实，事件仍在进一步处理中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;涉事动物园为濮阳市中心动物园，是一家民营动物园。因设施老旧、运营压力大，近年靠饲养员直播动物吸流，打赏原计划用于改善动物伙食；园区网红东北虎幼崽暖暖因外形可爱成直播核心流量，吸引大量粉丝“云投喂”，却于1月因猫瘟离世。园方隐瞒暖暖死讯，还安排其他老虎顶替、录屏冒充直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件曝光后，涉事园长和饲养员发布道歉视频，就隐瞒暖暖死讯、冒充直播的行为致歉。2月4日，饲养员娜娜在发布的道歉视频中称，对于没有第一时间公布小老虎暖暖的死亡感到抱歉，后期会发布关于小老虎的治疗视频和证明明细。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10日上午，记者致电该动物园，工作人员称“小老虎暖暖确实已经死亡”。对于暖暖“死亡一周被隐瞒”“录屏冒充直播”及后续解决办法等问题，该工作人员表示，此事目前由领导牵头处理，具体解决通知尚未下达。随后，记者致电濮阳市林业局，工作人员回应称，目前濮阳市华龙区相关部门已针对该事件开展调查核实工作，调查需要一定时间，已有多个部门联合介入，后续有调查进展可再进行对接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海报新闻将持续关注事件进展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcxosA9ttj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcxosA9ttj</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:00:00 GMT</pubDate><category>动物园</category><category>小老虎</category><category>海报</category><category>饲养员</category><category>报料</category><category>园长</category><category>华龙区</category><category>新闻记者</category></item><item><title>利用影响力受贿，国家国防科工局原副局长张建华被提起公诉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B889918BB7D3D9A5613ABF1956728E2641A0B13E_size50_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者今天（10日）从最高人民检察院获悉，国家国防科技工业局原党组成员、副局长张建华涉嫌受贿、利用影响力受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经最高人民检察院指定管辖，四川省人民检察院依法以涉嫌受贿罪、利用影响力受贿罪对张建华作出逮捕决定。近日，四川省达州市人民检察院已向达州市中级人民法院提起公诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人张建华享有的诉讼权利，并讯问了被告人，听取了辩护人的意见。检察机关起诉指控：被告人张建华利用担任国家国防科技工业局军工项目审核中心主任、财务与审计司司长、总工程师和党组成员、副局长等职务上的便利，为他人谋取利益，以及利用职权或者地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取不正当利益；离职后利用原职权或者地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取不正当利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪、利用影响力受贿罪追究其刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 程琴）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcuycLN9ce</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcuycLN9ce</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 02:59:59 GMT</pubDate><category>张建华</category><category>受贿罪</category><category>副局长</category><category>党组</category><category>被告人</category><category>国家国防科技工业局</category><category>职务</category><category>检察机关</category></item><item><title>男子醉酒后爬副驾睡觉，靠“智驾”无人驾驶，法院判决</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/29D12744FA8CDABB868C1CE56CCC3E72401221C5_size226_w720_h405.png&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;720&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;春节就要到了，正是亲友团圆、相聚宴饮的时间。“喝酒不开车，开车不喝酒”已成为社会的共识，&lt;strong&gt;但随着辅助驾驶系统日益普及，“过年放心喝，车有自动驾驶”“开启智驾，闭眼到家”等说法在网络和车主间流传&lt;/strong&gt;。酒后启动辅助驾驶功能，是否真的就能高枕无忧、免受法律制裁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江省杭州市中级人民法院2月9日披露一起案件，杭州市临平区人民法院的一纸判决认定，醉酒后在副驾驶位使用辅助驾驶系统“无人驾驶”行为构成危险驾驶罪，为智能驾驶厘清责任边界。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;男子使用“智驾神器”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;醉驾时爬到副驾驶位酣睡&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月13日凌晨，&lt;strong&gt;王某某在与朋友聚餐饮用白酒、啤酒后，先是驾车返回小区，之后再次驾车驶入公共道路&lt;/strong&gt;。车辆行驶中，&lt;strong&gt;他开启辅助驾驶系统，并使用模拟手握方向盘状态的配件，随后从主驾驶位直接爬到副驾驶位，很快进入酣睡状态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，车辆因系统自动降速而停在高架路口。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/453BCD06ACCB5D0BFCC34FB4C4DF262A6C5D3685_size25_w720_h411.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 365px;&quot; alt=&quot;图源：橙柿互动·都市快报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：橙柿互动·都市快报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经群众报警，王某某被民警查获。&lt;strong&gt;经检测，其血液中乙醇含量高达114.5mg/100ml，已达醉驾标准。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临平法院审理认为，根据国家市场监督管理总局和国家标准化管理委员会联合发布的《汽车驾驶自动化分级》（GB/T 40429-2021），&lt;strong&gt;目前车辆驾驶自动化共分为0级至5级六个等级，0-2级为辅助驾驶，系统协助驾驶人完成部分驾驶任务，驾驶主体始终是驾驶人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被告人王某某开启辅助驾驶系统，并利用事前安装的配件规避车辆自动驾驶系统的监测，本人亦从主驾驶位移至副驾驶位。在此阶段，因车辆安装的是不能脱离驾驶人监管的2级辅助驾驶系统，&lt;strong&gt;王某某仍然是负责执行驾驶任务的驾驶人&lt;/strong&gt;，其从主驾驶位移至副驾驶位、双手脱离方向盘的行为，&lt;strong&gt;在性质上属于不当驾驶，不能以此否认其驾驶人身份。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》第十二条第一款规定，“醉驾具有下列情形之一，且不具有本意见第十条规定情形的，可以认定为情节显著轻微、危害不大，依照刑法第十三条、刑事诉讼法第十六条的规定处理：（一）血液酒精含量不满150毫克/100毫升的……”，虽然王某某的血液酒精含量不满150毫克/100毫升，但其在二年内曾因饮酒后驾驶机动车受过行政处罚，具有《意见》第十条规定的从重处罚情形，故其醉酒驾驶机动车行为不应认定为情节显著轻微、危害不大，而应当以危险驾驶罪定罪处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合考虑犯罪事实、情节及归案后认罪悔罪表现等，2025年9月19日，&lt;strong&gt;临平法院以危险驾驶罪判处王某某拘役一个月十五日，并处罚金人民币四千元，判决已生效。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法官提示，&lt;strong&gt;目前我国市场上销售的汽车所搭载的“智驾系统”绝大部分不具备“自动驾驶”功能，仅能提供辅助驾驶功能。&lt;/strong&gt;驾驶人在开启“智驾系统”后仍需要保持对车辆的控制，观察车辆行驶动态，确保行车安全，&lt;strong&gt;“智驾系统”不能替代驾驶人执行驾驶任务，驾驶人仍是第一责任人，更不要在饮酒后试图通过汽车辅助驾驶系统实现“代驾”的目的。&lt;/strong&gt;一旦出事，驾驶人可能面临民事赔偿、行政处罚和刑事追责等法律风险。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;多起酒后辅助驾驶案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;驾驶人均涉危险驾驶罪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无独有偶，近年来，类似的酒后辅助驾驶案在多地均有发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年2月1日21时40分许，&lt;strong&gt;王某刚聚餐饮酒后&lt;/strong&gt;，次日凌晨驾驶小型客车从浙江湖州前往南京。&lt;strong&gt;途中使用车辆驾驶辅助系统，行驶200多公里后被高速交警查获，其血液酒精含量达醉驾标准。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察机关以王某刚涉嫌危险驾驶罪，向法院提出了公诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庭审中，王某刚及辩护人提出，用智驾相当于找代驾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院审理认为，&lt;strong&gt;驾驶辅助系统仅为协助功能，驾驶员法律地位和安全驾驶义务不变，该行为与普通醉驾性质无异，&lt;/strong&gt;最终判决王某刚犯危险驾驶罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F68722A1709D9033E1EE3AB67B05604792441558_size38_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年8月&lt;strong&gt;，浙江一男子到高速口把代驾撵下车，自己开启车辆辅助驾驶功能回杭州，结果路上睡着了，车停在了快车道上！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事发当天18点09分左右，在G60沪昆高速公路往上海方向过诸暨收费站约6公里处，一辆电动汽车毫无征兆地停在第一车道上，现场险象环生，后车纷纷刹车避让。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发现险情后，高速民警迅速指令就近巡逻警力和施救力量火速赶往现场，操控巡查无人机立即起飞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民警多次尝试拨打车主电话，却始终无人接听，紧张气氛瞬间升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2D2420EAF4EF948E4B71DE478CDB6F110AA34B33_size32_w478_h239.jpg&quot; style=&quot; width: 478px; height: 239px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很快，交警和施救车辆抵达现场，看到令人瞠目结舌的一幕——&lt;strong&gt;驾驶员竟在驾驶室内深度沉睡，车内还弥漫着浓烈的酒气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男子告诉交警，当天聚餐时喝了大量酒水。饭后，他打算返回杭州萧山，&lt;strong&gt;明知自己饮酒不能驾车，却自作聪明地认为“现在电车都有高级辅助驾驶，开高速没问题”，于是竟拒绝了代驾人员上高速的建议，&lt;/strong&gt;让代驾在义乌市区入口前离开，自己则怀着侥幸心理启动车辆的辅助驾驶功能，驶入了高速公路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经鉴定，男子血液酒精含量达到了175mg/100ml，达到醉驾标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后续，该男子因涉嫌危险驾驶罪被检察机关审查起诉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;酒后用“智驾”当代驾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;能免责吗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山西省公安厅交通管理局近日发布关于“酒醉驾”的普法提示：根据《汽车驾驶自动化分级》国家标准，驾驶自动化等级共分为L0-L5六个级别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中L3为有条件自动驾驶，系统会在特定场景下执行驾驶任务，但驾驶员需保持接管能力，系统失效或者超出场景时需及时接管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;需要特别注意的是，L0-L3均需驾驶人及时接管，L4和L5处于试点阶段。目前市面上在售的车辆最高一般为L3驾驶水平。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;“智能辅助驾驶”≠“自动驾驶”&lt;/strong&gt;，驾驶人才是最终责任主体！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车辆驾驶辅助系统被激活后，驾驶人仍需要全程动态地参与驾驶过程，需要对突发情况做出应急接管。因此，&lt;strong&gt;司机在醉酒后是否开启了驾驶辅助功能与其要承担责任没有关系，不能作为其减轻刑罚的理由。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，智能辅助驾驶系统并非“自动驾驶”系统，&lt;strong&gt;不能及时应对一些突发情形&lt;/strong&gt;，若遇到其他车辆违规变道、道路上有障碍物等，智能辅助驾驶系统未及时反应和处理，很容易引发交通事故，危及自身和他人生命安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（内容来源 北京晚报）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcw4Ir5MPn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcw4Ir5MPn</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 02:59:31 GMT</pubDate><category>驾驶人</category><category>危险驾驶罪</category><category>系统</category><category>智驾</category><category>车辆</category><category>醉驾</category><category>血液</category><category>酒精</category><category>含量</category><category>交警</category></item></channel></rss>