<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 07:15:17 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>保管员兼销售员偷改《江南春》标签，南博的管理笑话不好笑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/389F40C6AA84972468C48D4B48A3BCB4AE95618D_size82_w849_h478.jpg&quot; height=&quot;478&quot; width=&quot;849&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月9日，江苏省委省政府调查组公布了南京博物院受赠文物管理问题的调查结果。这是一份信息量极大的通报：跨越12个省份，查阅6.5万余份档案，调取上千件书证，比对三万余件藏品，最终追溯了庞增和捐赠的《江南春》图卷等五幅画作的流转去向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6A81635ABEE5E575359B514DC186937E96FB5D4F_size104_w1024_h737.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 460px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报用大量篇幅还原了这些画作数十年的流转路径，从违规调拨、内部管理混乱，到多次转手、拍卖、质押，时间线细密，信息量巨大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从结果看，调查并非流于形式。四幅画作已经确认来源，并陆续回归南博收藏，一幅仍在追查之中。对相关责任人，纪检监察机关已立案调查，部分涉嫌犯罪的线索也移送司法机关。这些都是实实在在的进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但正因如此，这起事件才更值得被认真讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它不是一起简单的文物被盗或个别人员贪腐案件，而是一条横跨几十年的制度失效链条，其中不乏违规调拨、违规销售、内部管理混乱、监督缺位，以及对捐赠人及其后代权益的长期漠视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在这条链条中，最令人不安的，恰恰不是某一个人的私心，而是制度在不法之徒面前，形同虚设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1959年，庞增和将137件画作无偿捐赠给南京博物院。这本应是一段清晰而庄重的公共文化记忆。但到了上世纪90年代，这些捐赠文物却在违规签批和监管失守中，被调拨至文物总店销售，继而进入市场，几经转手，去向不明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查通报补上了一个此前公众并不清楚、却极具冲击力的环节——具体实施偷改标签、操作售卖的，是文物总店的书画库保管员兼销售员张某。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下为通报原文：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1997年7月初，时任总店书画库保管员兼销售员张某见到违规调拨至总店的《江南春》图卷标价25000元，认为有利可图，遂与其男友王某合谋，准备自己买下再加价转卖，并利用工作之便，将价格标签偷改为2500元。为规避总店工作人员不能购买店内商品的规定，也怕王某被店内同事认出，便安排王某的同事陈某某出面购买。同年7月8日，陈某某到总店经张某之手打9折后以2250元买走《江南春》图卷。为防止更改价格的行为被发现，张某故意将发票上的货号空置，不注明购买人姓名，并在商品名称栏中将《江南春》图卷写成“仇英山水”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这份关于《江南春》等画作回归的通报里，最荒诞的细节莫过于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人，既是守卫文明资产的&lt;strong&gt;保管员&lt;/strong&gt;，又是负责处理账目流量的&lt;strong&gt;销售员&lt;/strong&gt;。这就像是让银行金库的保安同时兼任临柜售金的柜员，在这种情况下，偷改一个标签、抹去一段记录，不比在自家后花园摘一朵花更复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的南博，管理制度为何宽松到如此荒谬地步？这不是有心人的故意设计？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为南博实际负责日常工作的常务副院长徐湖平，在通报中被认定存在严重违规调拨和失职失察问题，但并未被认定直接参与卖画或获取经济利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里引人遐思的是，如果不是直接牟利，那么这位领导违规调拨的动力从何而来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，通报也说了，徐湖平还涉嫌其他严重违纪违法问题，目前正接受纪检监察机关纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望能彻查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查通报详尽列出了《江南春》图卷、《仿北苑山水轴》、《双马图轴》等画作的流转路径，时间、人物、价格一应俱全。在《双马图轴》的流转说明中，有一个细节是，四位历任持有人中，有三人已故。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，问题来了，这些调查究竟是如何展开的？相关转手关系，是依据哪些证据确认的？是账目、合同，还是间接证言？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，“流拍后由拍卖公司负责人实际保管”，这是合法代管，还是事实占有？相关监管部门是否长期知情？为何直到拍卖预展阶段，问题才被重新拉回公共视野？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些问题，在通报中并没有提及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查通报中还有一句话，同样值得认真展开——“经依法依规协商，有关权利人将画作交由南博收藏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些有关权利人，并非偷盗者，而是在市场流转中&lt;strong&gt;以对价取得画作的持有人&lt;/strong&gt;。无论是通过购买、质押转移，还是拍卖成交，其取得过程在当时的交易环境下，具有一定形式上的合法性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下，公众自然会关心几个问题：这些权利人是否被认定为善意取得？在协商过程中，是否存在补偿机制？补偿的依据是什么，是市场价格、历史成交价，还是司法评估价？资金由谁承担，是文博系统内部消化，还是财政专项安排？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果权利人放弃了原有财产权利，将画作无偿或低价交回，那么其实际损失由谁承担？如果获得了补偿，补偿是否足以覆盖其合理支出？这些都不是细枝末节，而是决定“依法依规”能否真正成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对文物而言，回归公共收藏当然具有正当性；但对个人权利而言，程序正义同样不可缺席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在南博随后发布的致歉信中，有一句这样的表述——“深感愧疚与自责”。这句话看似诚恳，却并不完全适合出现在一份公共机构的正式回应中。对个人而言，愧疚和自责可以是一种态度；但对一个承担国家文物保管责任的机构来说，公众期待的并不是情绪表态，而是清晰、克制、可核查的制度回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公共机构的语言，本质上是一种制度语言，和治理能力的一部分。它的任务不是抚慰情绪，而是解释责任。哪些环节出了问题，谁在什么节点失职渎职，制度为何失效，漏洞是否已经被修复，这些才是社会真正关心的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报上说，这些画作如今已经回到南京博物院收藏。在经历过如此漫长、复杂、失序的流转之后，南博是否还可以信任呢？毕竟这家机构曾经有过如此糟糕的信用记录，有这样的疑虑应该可以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国并不只有南京博物院一所博物馆。承担国家文物保管责任的机构数量众多，历史更长、藏品更多的也不在少数。南博是唯一一家在过去几十年里出现过类似问题的博物馆吗？还是说，它只是目前被曝光出来的一家？其他博物馆是否存在类似问题？我们都知道，当你在屋子里发现一只蟑螂时，意味着在暗处已经隐藏了一千只蟑螂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文物确实追回来了，但如果不去追问它们为何能被如此轻易地调拨、出售、遗忘，那么类似的事情，依然可能在别的地方重演。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd8nTnbJCQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd8nTnbJCQ</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:14:15 GMT</pubDate><category>文物</category><category>画作</category><category>通报</category><category>江南春</category><category>南博</category><category>总店</category><category>张某</category><category>权利人</category><category>图卷</category><category>纪检监察机关</category></item><item><title>绿媒曲解两岸互动，国民党副主席：你们不能这样践踏自己！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4E98EA66E5A2151D169E7BC87DB120D742D0827C_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，国共智库交流日前在北京落幕，国民党副主席萧旭岑2月10日偕同智库副董事长李鸿源共同召开记者会，说明国共交流取得的重要成果，并强调在此行过后两岸的医疗界、观光界与能源界都能持续对话，这是守护和平、共创繁荣的里程碑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者会上，萧旭岑对亲绿媒体报道错误消息、曲解两岸善意互动表达不满，他说：媒体还是专业不是制造业，不能这样践踏自己。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4E98EA66E5A2151D169E7BC87DB120D742D0827C_size78_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426856104987988888-102-133050.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd8EEo0lcT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd8EEo0lcT</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:11:16 GMT</pubDate><category>国共</category><category>两岸</category><category>智库</category><category>萧旭岑</category><category>记者会</category><category>国民党</category></item><item><title>春节亚朵一晚超4200元涨近5倍，合理涨价方得人心</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/BF2DA5098AC050C0D1E3D58A7FD4E9DF76CC24BB_size81_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据红星新闻报道，春节假期临近，汕头旅游热度持续攀升，不少网友反映，汕头酒店价格出现“飙涨”。比如亚朵酒店某房型春节期间报价高达4221元/晚，较平日价格涨近5倍，如家等普遍跃升至千元以上，个别景区酒店突破6000元。此前，汕头曾发布提醒告诫书，呼吁经营者合理定价。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/085699EC70E8FD22224E4538D3E64DE8BB240922_size140_w1440_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;e4af798669d30a64b4bedc2aa1462e.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;↑亚朵一房型超4200元，涨幅约5倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节酒店适度涨价，本不陌生，但看到约5倍涨幅，还是让人心惊。大假前夕，正是出游订票关键节点，酒店价格飙升等情形可能让游客望而却步。这影响的有时不止一个涨价品牌，还可能对春节出游经济形成负面效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，举家出游、反向过年等成为过年的新方式。只是“在家千般好，出门万事难”，居家和出游对比，难点之一就在住宿体验方面能否物美价廉，让人如沐春风“宾至如归”。报道提及一名回汕头过节的网友发现，春节期间汕头不少酒店比上海外滩高档酒店还贵三四倍。留言区也有网友感慨，潮汕经短视频走红后，吸引了游客打卡，但物价上涨了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有热度是好事，但热度对应的涨价，不仅外来游客无法接受，当地人也吐槽，这就值得思考，&lt;strong&gt;部分超出人们心理接受范畴的物价上涨，多少是充分竞争博弈下的自主调节，多少是非理性的盲从行为？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，汕头某知名酒店经理介绍，春节期间，酒店的用人、物资等方面的运营成本都有所上升，价格上浮是正常现象。汕头市龙湖区市场监管局工作人员表示，酒店定价属市场调节行为，目前当地未正式出台相关干预政策，只能通过提醒、约谈等方式进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是说完全不能涨价，消费者担心的是不明不白被“宰”。如果经营者通过运营成本、行业平均利润率等数据进行纵横向对比，证明自己的节庆价格波动属于市场平均水平，相信质疑自然平息。或可参考其他城市的做法，比如2023年因烧烤走红的城市淄博，在当年“五一小长假”到来前夕出台通知，明确涨价幅度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果成本上涨的幅度与酒店房费的涨幅差异过大，这种涨价即便自主定价、明码标价，恐怕也不得人心。大假临近，旅游热度攀升，正是激活一地假日经济的良好时间窗口。文旅热度的攀升与持续，离不开相关行业的服务质量与口碑。经营者当明白，发展要想健康、良性，就不能短视、功利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商业文明不只是靠法律底线维系，还有人心考量。&lt;strong&gt;商家不要让不合理的涨价透支长期商誉，否则看似短期获利，长期可能自毁长城。&lt;/strong&gt;春节不同平日，商家和消费者的利益诉求理应均衡，商家追求合理利润，消费者也不能全无选择。只有一方正常上涨，动态平衡，一方自愿选择，才能走向共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监管者则应统筹考虑节日场景、消费满意度等维度，在完善监管体制、健全维权保障体系和服务质量提升等方面多点发力。让节日生活消费更趋文明，推动商业服务环境积极转变提升，刷新服务品质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻评论员 李晓亮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 赵瑜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd71iJGEBF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd71iJGEBF</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:57:11 GMT</pubDate><category>酒店</category><category>汕头</category><category>热度</category><category>商家</category><category>经营者</category><category>涨幅</category><category>红星</category><category>游客</category><category>商誉</category><category>价格</category></item><item><title>山东金矿事故致7死，未及时上报，11人被控制</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7F5A8949F24F85363C4610089204E1A1E1B9900B_size405_w713_h401.png&quot; height=&quot;401&quot; width=&quot;713&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月7日8时50分左右，山东招远市蚕庄金矿上庄矿段一盲竖井发生坠罐事故，造成7人死亡。善后处置正在进行中。应急、公安等相关部门已对事故原因及企业涉嫌瞒报等问题同步展开调查。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E153386D4A17253C3269C4F414ACDE8C892F6B0D_size100_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426869695287955456-102-140839.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;招远市应急部门负责人告诉记者，事故发生后，企业并没有及时上报事故。招远市应急局在2月9日接到举报后才现场核实确认事故的发生。目前，蚕庄金矿矿长、总工程师、安全副矿长、生产副矿长、机电副矿长，以及蚕庄金矿上庄段矿长、总工程师、安全副矿长、生产副矿长、机电副矿长、车间主任11人已被控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在事故现场看到，发生事故的矿井入口已经关闭，周围拉起了警戒线。当地有关方面告诉记者，发生意外的工人在深入井下第三矿段的时候出现了钢绳断裂，坠入240米下的井底，事故的直接原因是双重保险的钢绳同时发生断裂，这种情况非常少见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 柴安东 宋建春 张涛 张风硕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd8EEo0lcM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd8EEo0lcM</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:44:31 GMT</pubDate><category>矿长</category><category>事故</category><category>总工程师</category><category>副矿长</category><category>总台</category><category>矿井</category><category>金矿</category><category>警戒线</category></item><item><title>英美反对以色列加强约旦河西岸控制新决定，美官员：特朗普不支持</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3C188D140AFB8D5B281215A5FC3BC67FE3BF9FA2_size879_w973_h547.png&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 南博一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列安全内阁2月8日通过的旨在扩大犹太人定居点、加强对约旦河西岸控制的一系列决定，不但在国际社会引发强烈反对和谴责，也遭到了其最主要盟友美国的反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻报道，当地时间2月9日，一名白宫官员称，美国总统特朗普已明确表示，他不支持以色列吞并约旦河西岸。这名官员表示：“约旦河西岸局势保持稳定有助于保障以色列的安全，也符合本届政府推动实现地区和平的总体目标。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普第一任期期间曾宣布美国承认耶路撒冷为以色列首都，并将美国驻以色列大使馆迁往耶路撒冷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是特朗普政府首次反对以色列吞并约旦河西岸巴勒斯坦领土。美国副总统万斯在去年10月就曾表示，本届美国政府将“反对以色列吞并约旦河西岸”，并称这种吞并“不会发生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，以色列议会初步批准一项法案，允许在约旦河西岸实施以色列法律，这被认为是以色列在事实上吞并这一地区的关键一步。以色列总理内塔尼亚胡当时宣称，这是“反对派的挑衅行为”，并表示此举目的是在万斯访问以色列期间煽动冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万斯当时发表声明称，以色列议会采取行动看起来像一场“政治噱头”，并称这一行为“极其愚蠢，我个人对此感觉受到了侮辱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据路透社报道，英国外交部9日也发表声明，强烈谴责以色列近期对约旦河西岸的扩张政策。声明说，以色列安全内阁8日决定对有关约旦河西岸土地、执法及行政权力等进行重大调整，将损害推动和平与稳定的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明还说，英国立场一贯明确，即任何单方面改变巴勒斯坦地理或人口结构的企图都是完全不可接受的，并且违反国际法。英方呼吁以色列立即撤销这些决定，“两国方案”仍是实现长期和平的唯一可行路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴勒斯坦副总统侯赛因·谢赫9日在新闻声明中敦促阿拉伯国家联盟、伊斯兰合作组织和联合国安理会召开紧急会议，讨论以色列政府作出的“危险决定”。他强调，阿拉伯国家、伊斯兰国家和国际社会应统一立场，谴责相关措施并要求以方立即撤销决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9日，联合国秘书长古特雷斯的发言人迪雅里克、欧盟委员会发言人阿努瓦尔·埃尔·阿努尼以及埃及、约旦、阿联酋、印度尼西亚、巴基斯坦、土耳其、沙特阿拉伯和卡塔尔八国外交部长均对以色列表示谴责。西班牙外交部9日晚发表声明，谴责以色列的决定，称其“违反国际法”，并有可能引发加沙地带更多的暴力冲突。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd75XrFJ4X</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd75XrFJ4X</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:44:15 GMT</pubDate><category>以色列</category><category>巴勒斯坦</category><category>联合国安理会</category><category>耶路撒冷</category><category>伊斯兰</category><category>约旦河西岸</category><category>美国总统</category><category>约旦</category><category>路透社</category><category>巴基斯坦</category></item><item><title>女子拖着行李箱取现240万要“投资”，银行主管劝不住拖延报警</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/18574F8BC6CC458B75D212D48B9CD53548373122_size59_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘闪 通讯员 陈茂杨 曾燕 陈晨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女子线上预约240万元大额取现，银行工作人员再三提醒，其坚称用于偿还借款，因及时向反诈中心报告，最终不仅成功劝说女子放弃取款行为，还帮其挽回被骗的6万元。2月10日，建行湖北咸宁分行营业部营运主管詹萍萍说起此事，心有余悸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，一位女客户通过线上预约240万元取现，选择了建行湖北咸宁分行营业部取款，在系统生成预约订单后不久，营运主管詹萍萍拨打电话向客户电话确认资金用途、是否确认明天取款以及要携带的证件，并提醒她防范诈骗，避免上当受骗。同时，她还告知客户如果用途明确，不涉及电诈，建议直接转账更安全。女子回复说，取现主要用于偿还借款，对方需要现金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因金额较大，2月4日，不放心的詹萍萍再次联系客户提醒，女子反复表示不会被骗。2月4日上午10时，建行咸宁分行营业部根据相关要求，向上级安保部门反馈该客户预约大额取款的情况，并由上级安保部门向咸宁市公安局反诈中心进行报告。上午11时，女子来到网点柜台取现，在詹萍萍的提前告知下，柜员黄文浚想办法拖延时间稳住客户，同时联系到咸宁市公安局反诈中心警官到现场核实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民警抵达现场时，女子还在银行柜台等待办理大额取现业务。民警立即上前劝阻，并将其带至安全区域进行耐心沟通。起初，女子对民警的劝阻将信将疑，坚称自己是在进行“正规投资”。面对此情况，反诈民警沉着应对，结合以往案例，针对其遭遇的诈骗手法展开长达两个多小时的分析与剖析。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/266B79A8586DCA88CC9AAA47AD7FC8E3362F0C1C_size56_w1200_h900.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;微信图片_2026-02-10_123215_749.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经民警细致工作与反诈宣传，女子逐渐清醒。她介绍，自己此前在抖音平台看到所谓的“投资讲课”视频后，被诈骗分子诱导，下载了一款名为“土豆聊天”的APP，并在一个叫“低碳出行”的网页平台上进行“投资”。她初次尝试转账10万元后，很短的时间账户上就显示产生了高达7万元的收益。她成功提现了4万元，正是这点“小甜头”让她彻底放下了戒心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日，女子向亲朋好友筹借了240万元资金，并准备在银行全部提现。根据她与对方的约定，她正在等待对方的下一步指示，准备将这些现金交给对方。幸亏咸安警方及时介入，才让她幡然醒悟，悬崖勒马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为最大限度挽回陈某的损失，民警在稳定其情绪的同时，迅速制定策略，以女子的身份继续与诈骗分子周旋，表示240万元现金已经准备好。眼见240万元的巨额资金即将到手，诈骗分子为了让女子放心，最终同意将其账户内剩余的6万元本金返还给她。至此，一起潜在的246万元重大财产损失被成功制止。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd6CLZsNzP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd6CLZsNzP</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:42:21 GMT</pubDate><category>女子</category><category>民警</category><category>建行</category><category>客户</category><category>詹萍萍</category><category>现金</category><category>借款</category><category>分行营业部</category><category>分子</category><category>安保</category></item><item><title>高金素梅办公室遭搜查，黄国昌发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5A6E323F1FC81DB54DB74594FDC89E3615779741_size38_w702_h395.jpg&quot; height=&quot;395&quot; width=&quot;702&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;台湾无党籍民代高金素梅遭检举涉嫌长期以人头诈领助理费，台北地检署2月10日一早指挥“调查局”兵分多路搜索高金素梅及多名相关人，搜索区域也包含台民意机构研究室。对此，台民意机构10日发声，民意机构按惯例由检方通知后，派员陪同配合，对案情不知悉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB9AA1215669F73A7B5F05FEF036864B00301775_size50_w640_h299.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 299px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据岛内相关规定，若要羁押及拘留高金素梅，就违反“宪法增修条文”第4条第8项“民代除现行犯外，在会期中，非经民意机构许可，不得逮捕或拘禁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对高金素梅遭搜查一事，中国国民党民意机构党团书记长林沛祥表示，相信无罪推定论，也相信高金素梅的专业与素养，相信她的清白，期待司法做出一个公平公正公开的，而不是预设政治立场的判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党民代王鸿薇则表示，希望司法调查的过程中勿枉勿纵，但千万不要有政治性办案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党主席黄国昌10日受访时也表示，在春节前听到这样的消息“确实令人震惊”，目前许多状况尚未明朗，但他希望司法应捍卫公平正义的底线，不应成为执政者打压异己的工具。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd6CLZsNus</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd6CLZsNus</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:41:58 GMT</pubDate><category>民意机构</category><category>司法</category><category>高金素梅</category><category>党团</category><category>黄国昌</category><category>台北</category><category>书记长</category><category>民代</category></item><item><title>取消中考，早晚的事？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AEB3340C10E81ACCF3E0859C53FD928ED9511026_size439_w759_h427.png&quot; height=&quot;427&quot; width=&quot;759&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年，满分660分的中考，吴小涵只考了400多分，按以往录取标准，他只能进入职业高中。当年9月，他却进入了嵊泗中学——这是他所在县唯一一所普通高中，也是他整个初三的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴小涵是浙江省舟山市嵊泗县初级中学的一名毕业生。2026年1月22日，嵊泗县政府官网发布文章《嵊泗县取消中考选拔功能 实现普高“全员直升”》。该文章介绍，自2025年秋季学期起，该县全面取消普通高中录取分数线门槛，266名填报普通高中的初三毕业生全部录取，实现“愿读尽读”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人将其解读为“取消中考”的信号。嵊泗县教育局教育科科长邱晓炯对《中国新闻周刊》介绍，学生仍需参加全省初中学业水平考试，只是中考成绩不再作为普通高中的录取门槛。她解释，嵊泗县每年初中毕业生仅300余人，现有学位供给基本可以覆盖全部学生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县由631个岛屿组成，是典型的海岛小县。全县常住人口6.4万，2024年新生儿仅148名，人口自然增长率为-6.42‰，已连续27年负增长。岛屿分散、生源减少，教育资源配置问题突出。邱晓炯认为，在这种情况下，中考的选拔会异常放大学生间的竞争，加剧教育“内卷”，取消中考选拔功能，是该县应对现实困境的一种“应势之举”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日至6日，教育部召开全国基础教育重点工作部署会，提出将有序推进中考招生改革，鼓励有条件的地区扩大优质普通高中“指标到校”比例，进一步淡化升学竞争。2月4日，在上海两会期间，上海市政协委员、徐汇中学校长曾宪一表示，随着学生人数持续减少，“取消中高考应该是早晚的事”。在此背景下，嵊泗县“愿读尽读”的中考改革，有哪些可借鉴的经验？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4C4C98AE8ECE05D7E977C72650DED5BBED2B7D0_size148_w1080_h546.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 323px;&quot; alt=&quot;嵊泗县内唯一一所普通高中——嵊泗中学。图/学校官网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;嵊泗县内唯一一所普通高中——嵊泗中学。图/学校官网&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;仍有30余人选择职高&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，嵊泗县普通高中就读率约为70%。2025年，在“愿读尽读”的政策下，这一比例升至81%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“儿子学习基础很薄弱，普通高中节奏快，我担心他难以适应。”吴小涵的妈妈对《中国新闻周刊》介绍，去年中考前夕，她得知了中考改革的消息，除了惊喜，也有忐忑。去年7月初填报志愿时，她并不支持吴小涵选择普通高中，而是更建议他选择职业高中的“3年中专+2年大专”项目。她回忆，直到中考前不久，吴小涵才意识到学习的重要性，以嵊泗中学为目标冲刺，但距离往年录取分数线仍有不小差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“家长并没有盲目选择普通高中，理性得超乎我们预料。”邱晓炯介绍，很多家长有让孩子上普通高中的愿望，但是普通高中未必适合所有孩子。当地从初二开始普及生涯规划教育，中考志愿填报阶段，老师也会给学生建议。“如果学生成绩太低，读普通高中大概率也只能考上大专，相对而言，在职业高中反而能学到技术。”邱晓炯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县职业技术教育培训中心（以下简称“嵊泗职教中心”）是当地唯一一所职业高中，目前在校生100余人。“中考改革后，所有学生都可以选择普通高中，学校第一时间就感受到了招生压力。”嵊泗职教中心2025级电商班班主任刘洋对《中国新闻周刊》介绍，为此，学校加大了招生宣传力度，面向初三学生和家长，数次讲解职业教育的利弊。嵊泗职教中心开设电商班和旅游班两个方向，2025年最终共招收30余人，招生规模与往年持平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电商班的丁凯是这30多个学生之一。“哪怕上了普通高中，考不上好大学，找工作也是一道坎。”丁凯妈妈告诉《中国新闻周刊》，初中时，丁凯常因学习问题感到焦虑、迷茫，情绪波动较大，反而对视频剪辑等实践类内容更感兴趣，“这恰好是电商专业要学习的内容”。丁凯妈妈介绍，嵊泗职教中心和杭州科技职业技术学院等职业学校建立了合作，“嵊泗本地旅游和渔业较为发达，孩子毕业后回来做电商相关工作也是不错的选择”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;266名学生进入嵊泗中学后，可根据自身情况，选择三种不同类型的班级。如果学习基础好、对科技感兴趣，可以选择科创特色班；如果学习相对吃力，或者对职业教育感兴趣，可以选择职普融通班；其余学生则进入普通班，按照常规高中课程体系学习。邱晓炯介绍，高一结束后，职普融通班的学生可以根据自身情况，决定留在普通高中，还是转入职业高中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中考成绩并不出色的吴小涵，进入了职普融通班。上高中后的一次年级考试中，他进入年级前200名，超过了不少中考成绩高于他的同学。但对于班上大多数学生来说，适应并不容易。“从目前考试成绩看，班里能达到普通班水平的学生不超过五人。”嵊泗中学高一职普融通班班主任张强对《中国新闻周刊》表示，由于基础薄弱，班里的学生普遍学习吃力，成绩不理想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“职普融通班学生目标也很务实，既然读了普高，就尽力通过学业水平考试。”张强说。但是，这对老师和学生而言都是全新的挑战。张强以物理课为例，运动学内容相对容易理解，学生还能通过反复练习，逐渐掌握；但到了更为综合的力学内容，反复练习的作用也十分有限。为此，他备课时删繁就简，尽量只保留必要的核心知识点。即便如此，“有时讲完一句话，全班毫无反应”，他便意识到内容超出了学生理解范围，只能放缓进度，或调整讲课方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴小涵的妈妈介绍，1月初期末考试后，职普融通班已开始初步摸排有意愿转向职业高中的学生。“将职普分流推迟了一年，可以让部分学生先在普通高中读一读、试一试，对自身能力有更清晰的认识后，再做选择。”邱晓炯介绍，嵊泗县有不少外来务工人员，在以往“一考定职普”的分流下，只有约43%的随迁子女能进入普通高中，“愿读尽读”的中考改革，给这部分学生带来了教育机会的平权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，类似的职普融通实践，已在全国多地展开。中国教育发展战略学会学术委员陈志文对《中国新闻周刊》介绍，全国不少地方正推进综合高中建设，学生高一统一以普通高中学籍入学，高二再进行普职分流。“嵊泗县的做法与此类似。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“竞争依旧存在”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革之后，学生的升学焦虑减轻了，但也有部分学生出现了一定松懈。嵊泗县初级中学一位初三学生家长告诉《中国新闻周刊》，她的孩子在班级里成绩处于中等水平，波动较大。自从得知“无论中考多少分都能升入高中”后，孩子的心理压力明显缓解，有更多时间投入体育爱好，但学习的紧迫感也随之下降。为此，她经常提醒孩子，高考竞争没有消失，不能放松对自己的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县初级中学初三班主任唐晶对《中国新闻周刊》介绍，“愿读尽读”后，学生和家长整体心态更为放松，尤其是那些原本处在普通高中录取分数线附近的学生，不用再担心发挥失常。不过，对于中考成绩能稳上普通高中的学生来说，竞争依旧存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗中学科创特色班一位高一学生家长告诉《中国新闻周刊》，当地中考成绩排名前15名的学生，有机会去外地学习；随后几十名，有望进入师资更强、实践机会更多的科创特色班。“根据往年高考情况，科创特色班的学生基本能考上本科。但要进入更好的大学，仍需付出更多努力。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县的中考改革始于2025年3月，正值教育部提出“县中振兴”行动计划。嵊泗县教育局教研室主任刘建军在接受《中国新闻周刊》采访时表示，县中崛起要贯通小学、初中、高中三个学段的培养，“中考只是其中一个节点”。“取消中考选拔功能后，如果教学质量和高考成绩跟不上，社会一定会对改革质疑。”他认为，在改革这条“明线”之下，更关键的是教育质量这条“生命线”，“嵊泗县的中考改革实施时间尚不足一年，还处于磨合和完善阶段”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十多年前，嵊泗县还经常有学生考入985高校，但近年来，这样的情况已越来越少。刘晓然是2022年嵊泗中学的毕业生，目前就读于一所浙江省重点建设高校。她对《中国新闻周刊》表示，嵊泗县独生子女比例较高，家长普遍重视教育，不少人会选择将孩子送到外地求学。在她33位小学同班同学中，就有6人在中考后到外地读高中。虽然她最终留在嵊泗中学，但家里也在外地购房。“如果我以后有孩子，大概率也不会让他留在嵊泗读书。”刘晓然说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“县中崛起，关键是把学生留在本地。”刘建军说。中考改革，在一定程度上起到了留住生源的作用。据嵊泗县教育局统计，2025年秋季学期，多名在外就读的学生回到了嵊泗县，和5年前相比，生源外流比例下降近10个百分点。当地数位居民表示，“愿读尽读”政策出台后，一些外地家长曾向他们打听，孩子成绩接近普高线，是否建议送来嵊泗读高中。不过，一位舟山市普陀区的初中生家长对《中国新闻周刊》介绍，如今舟山市整体的普高升学率达到了八成左右，加上交通、医疗等问题，嵊泗县对浙江省内学生的吸引力仍然有限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“短期内难以复制”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着学龄人口减少，全国不少地区都面临生源萎缩、教育资源错配等问题。近年来，多位全国人大代表和政协委员提出“逐步取消中考”的相关建议。2025年秋季学期起，上海、成都等地部分学校启动了“小初高”十二年一贯制学校和“初高”六年贯通制学校的试点探索，中考成绩不再是升入高中的唯一依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈志文表示，目前不少地区已具备普及普通高中的资源条件，近年来，国家政策也明确要求推动普通高中提质扩容，将“上普高还是上职高”的选择权交给学生和家长，从“被动分流”变为“主动分流”。“嵊泗县的中考改革，正是在这一背景下推进的。”他预计，随着人口持续下降，实现“愿读尽读”的地区还将不断增多。例如，湖北省就在“十五五”规划中提出，要将普通高中阶段教育入学率稳定在90%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对于中高考这样的选拔性考试，改革的最大影响变量是人口。”宁波大学教师教育学院教授、副院长刘希伟对《中国新闻周刊》分析，近年来，中考分流引发的教育焦虑愈加突出，而“取消中考”面临的最大障碍，是高中阶段教育资源的不均衡。“只要一个地区存在顶尖高中，就会吸引优质生源，即便取消中考，也难以避免各种变相的选拔机制。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘建军介绍，嵊泗县之所以能够率先推进中考改革，关键在于县内学位供给充足，这是实现“愿读尽读”的前提条件。近年来，嵊泗县先后获评全国义务教育优质均衡县和学前教育普及普惠县，中考整体成绩在舟山市四个县区中也位居前列。此外，嵊泗县作为浙江省内多项改革的试点地区，在推动中考制度改革过程中，也获得了更多的制度空间与政策支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘建军认为，嵊泗县的中考改革，可以为其他“人口小县、偏远地区”提供教育改革的思路。不过，他也坦言，与嵊泗县相比，其他地区在教育规模、资源配置上存在差异，改革复杂性和难度也会随之提升。刘希伟认为，短期内，嵊泗县的中考改革经验难以直接复制到其他地区。但从长期来看，无论是在浙江省还是全国，扩大普通高中学位供给已是大势所趋。“未来一个阶段，除了极少数顶尖高中，其他学校完全可以逐步淡化，甚至取消中考的选拔功能。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈志文指出，一些人混淆了“取消中考”与“全员上普高”的区别。目前中考是初中学业水平测试与升学考试“两考合一”，换个角度看，这是一条相对公开、透明的择校通道。“淡化中考的选拔功能，是近年来的改革方向，但这并不意味着取消中考。”他认为，即便保留中考，只要学位供给充足，同样可以实现普通高中“愿读尽读”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在普通高中供给得到充分保障后，有人认为可以取消中考，但这仍面临不少现实难题，其中之一就是如何保障高中择校的公平。”陈志文指出，近十年来，招生考试改革积累了一定经验，但一些顽疾仍然无解。例如不唯分数的综合评价录取，就因为涉及公平公正问题，难以真正落实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈志文认为，当年国内照搬国外经验，推行就近入学，最终在不少地方演变为以房择校。同样，在取消小升初考试后，小学高年级的负担反而加重。在他看来，是否取消中考，首先要明确改革目标，以及改革的措施能否达到目标；同时要评估可能带来的负面效应，并判断这些负面效应是否在社会的可接受范围内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（应受访者要求，文中吴小涵、刘洋、丁凯、张强、唐晶、刘晓然为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孙厚铭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd75XrFIvy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd75XrFIvy</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:40:29 GMT</pubDate><category>嵊泗县</category><category>学生</category><category>中国新闻周刊</category><category>普通高中</category><category>高中</category><category>生源</category><category>职普</category><category>吴小涵</category><category>陈志文</category><category>舟山市</category></item><item><title>以色列总统到访悉尼引发冲突抗议，澳大利亚总理发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/26D4DBDA05A9907B8016C1FE8AE3BE3C8151A65E_size109_w862_h485.jpg&quot; height=&quot;485&quot; width=&quot;862&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】以色列总统赫尔佐格9日抵达悉尼，开始对澳大利亚进行访问，澳大利亚悉尼等地爆发抗议赫尔佐格到访的示威活动。综合法新社等媒体10日报道，澳大利亚总理阿尔巴尼斯对悉尼抗议者与警方发生冲突的场面表示“震惊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法新社提到，警方当地时间9日晚在悉尼试图阻止示威人群进入禁区时，出现冲突场面和混乱：执法人员向包括抗议者和媒体人员在内的人群喷洒胡椒喷雾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;悉尼抗议现场画面 图源：外媒视频截图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2AC7FCC63239C9CEF086C6D9C2C3F95411AA9BD0_size424_w554_h394.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 394px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔巴尼斯10日对媒体表示，他对抗议现场发生的暴力冲突感到“震惊”。“我认为，这本不应该发生。”阿尔巴尼斯还称，“人们应该能够和平地表达自己的观点，警方已经明确规定了游行路线。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;阿尔巴尼斯 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D1885E90BF7BD1824571C54BD26A1E1A54F09659_size329_w554_h312.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 312px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赫尔佐格9日在悉尼悼念邦迪滩枪击事件遇难者，展开在澳大利亚为期4天的访问。按照他的说法，此访既包含对逝者的哀悼和对遇难者家属的慰问，也传递了两国友谊的信息，并努力使双边关系重回正轨。不过，澳大利亚社会对赫尔佐格此访态度两极化。支持者认为，此访将提振当地犹太社区士气，并有助于重新调整两国紧张的关系。此外，由于以色列在巴勒斯坦问题上的政策和举措，赫尔佐格的访问同时引起澳大利亚一些团体和民众反对。反对者于9日在澳大利亚多个地区举行抗议活动。还有超过1000名澳大利亚犹太人签署了一封公开信，表示赫尔佐格“不受欢迎”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd6gxk5aSh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd6gxk5aSh</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:39:42 GMT</pubDate><category>悉尼</category><category>澳大利亚</category><category>法新社</category><category>赫尔佐格</category><category>遇难者</category><category>抗议者</category><category>阿尔巴尼斯</category><category>澳大利亚总理</category></item><item><title>人民网评：高市妄动冒进，日本失信于邻</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/505CCF053723433C73A1CF72B237749A0E1A5D4F_size38_w658_h370.jpg&quot; height=&quot;370&quot; width=&quot;658&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;鞠佳颖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗率领自民党在日本第51届众议院选举中获胜。东京大学教授分析指出，高市在选举结束后将推动包括修宪在内的多项强硬法案。从选举结果看，日本右翼势力进一步扩大已是不争的事实，未来日本政治环境恐将更加“右倾化”，这一动向值得高度警惕与关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗上台以来，在安全政策领域动作频频。推动杀伤性武器出口、提前两年实现防卫费占GDP 2%的目标、图谋修改“无核三原则”等一系列危险举动，折射出日本加速军事松绑、背离战后和平发展道路的军国主义回潮迹象，且愈发成为破坏地区和平稳定的关键不稳定因素。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CAC7D5439FDFE80E9A0CBBDE3BF89CDE2A7CB7F0_size40_w400_h271.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 271px;&quot; alt=&quot;日本民众近日在东京首相官邸前举行抗议集会，批评高市早苗发表涉台错误言论及推动“再军事化”动向。人民日报记者 刘文璋摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;日本民众近日在东京首相官邸前举行抗议集会，批评高市早苗发表涉台错误言论及推动“再军事化”动向。人民日报记者 刘文璋摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本如此冒进并非偶然，而是内外因素交织、利益集团驱动的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，美国在亚太地区进行所谓“战略收缩”与布局重构，将日本从其长期受美国庇护的“助力者”逐步推向军事战略前沿，要求在同盟体系中承担更多防务责任。美国推动与日本实施“共同作战”，客观上也为日本突破“专守防卫”原则找到了借口，更提供了外部支持与“合法性背书”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，日本右翼保守势力的“煽风点火”，为日本军事冒进言行提供了国内政治土壤。日本右翼势力借渲染所谓“外部威胁”造势，图谋实现自卫队向具备广泛作战能力的“军队”转型。高市早苗上台后，其政治右倾化政策主张与日本右翼势力诉求高度契合，进一步助长了国内的军事冒进氛围。特别是此次高市在日本国会众议院选举中获胜，为强军扩武按下“加速键”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三，军工利益集团的深度介入与积极游说，持续推动日本防卫政策向“能战”方向倾斜。麻生财阀与三菱重工、川崎重工等军工企业存在密切利益关联。高市上台前，日本防卫装备市场已对其政策转向有所预期，日本军工类股价大幅上涨，反映出资本对通过增加防卫预算带动军工行业复活的期待。在2026财年预算案中，日本防卫预算大幅增至9.04万亿日元的历史新高，引发军工复合体蠢蠢欲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市政府的军事冒进行为，本质上是美国战略调整下被动应对的“赌徒心态”的展现。一方面，高市政府试图以强硬姿态迎合国内右翼势力，稳固执政根基；另一方面，日本又急于通过军事扩张摆脱对美国的战略依附，谋求地区军事话语权。这种急于求成的政策倾向，使其完全无视“和平宪法第九条”，在安全议题上频繁“加码”、不断试探国际正义底线，妄图以激进安全政策换取短期政治收益与同盟认可。然而，这种短视之举不仅将长期安全风险外溢至周边国家，更把未结清的“历史欠账”再次摆到亚洲人民面前。一个背弃和平承诺、处心积虑扩张军力、对侵略历史含糊其词的日本，只会不断透支其国家信誉，进一步失信于邻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要看到的是，高市政府大造“新型军国主义”之势，全然无视国内民生问题的“燃眉之急”。日本经济长期低迷、少子老龄化问题加剧，民众对民生福祉的需求与不断膨胀的防卫开支之间矛盾日益突出。在国际层面，日本的军事动向已引起周边国家高度警惕和反击。曾遭受日本军国主义侵略的亚洲各国，对其“重新武装”的势头抱有深刻的历史警觉与现实忧虑。若日本不能恪守和平发展承诺、彻底反省侵略历史，就无法真正取信于邻国，其周边外交空间也将愈发难有作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚洲需要的是和平与发展，绝非日本军国主义的“死灰复燃”。日本作为二战战败国与唯一遭受过核打击的国家，却“强烈支持”美国以首先使用核武器为基础的核威慑政策，执意走向军事扩张之路。这种背离历史潮流的危险动向，不仅令亚洲邻国深感不安，也使日本自身在国际社会面临失信于和平的境地。亚太地区的和平稳定来之不易，日本若一味沉迷于军国主义旧梦，无视历史教训与地区国家的共同意愿，终将在冒进歧路上自食其果，重蹈失败的历史覆辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原发于人民网观点频道，题为《人民网评：高市妄动冒进，日本失信周边》。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qdAfmSuXhs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qdAfmSuXhs</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:36:12 GMT</pubDate><category>军事</category><category>日本</category><category>日本右翼</category><category>和平</category><category>军工</category><category>高市早苗</category><category>高市</category><category>军国主义</category><category>动向</category><category>势力</category></item><item><title>易炼红被查，浙江省委表态</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5074392FE3B9B0BFC3030494D5B5234BDA4EEA55_size37_w668_h376.jpg&quot; height=&quot;376&quot; width=&quot;668&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;省委常委会召开会议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;坚决拥护党中央对易炼红涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查的决定&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;省委书记王浩主持&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月10日，省委常委会召开会议，通报易炼红涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。省委书记王浩主持会议并讲话。与会同志一致表示，坚决拥护党中央决定，坚决拥护中央纪委国家监委决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议指出，党中央决定对易炼红涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查，充分彰显了以习近平同志为核心的党中央坚定不移推进全面从严治党、把党的自我革命向纵深推进的坚强意志，充分体现了我们党坚持有腐必反、有贪必肃、除恶务尽、把反腐败斗争进行到底的鲜明态度，充分释放了反腐败一步不停歇、半步不退让的强烈信号。省委坚决拥护党中央决定，坚决拥护中央纪委国家监委决定。全省各级党组织和广大党员干部必须坚决把思想和行动统一到党中央决定精神上来，进一步增强政治判断力、政治领悟力、政治执行力，始终在大是大非面前、在政治原则问题上做到头脑清醒、立场坚定，以实际行动坚定拥护“两个确立”、坚决做到“两个维护”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，要深入学习贯彻习近平总书记关于党的建设的重要思想、关于党的自我革命的重要思想，对标落实习近平总书记提出的“三个更加”重要要求，深刻汲取易炼红涉嫌严重违纪违法案件的教训，以案为鉴、警钟长鸣，以更高标准更实举措推进全面从严治党，大力弘扬“六干”作风，不断巩固发展风清气正的良好政治生态，加快打造新时代党建高地和清廉建设高地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，要始终对党绝对忠诚，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，进一步深刻领悟“两个确立”的决定性意义，严守政治纪律和政治规矩，坚决防止“七个有之”，始终做到“五个必须”，做到笃信、务实、担当、自律。要把锤炼党性修养作为终身课题，坚守共产党人精神追求，拧紧理想信念“总开关”，牢固树立和践行正确政绩观，从思想根子上正本清源、固本培元。要把绝对忠诚体现到贯彻落实党中央决策部署的实际行动上、工作成效上，坚决做到“总书记有号令、党中央有部署，浙江见行动见实效”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，要保持反腐败高压态势不动摇，把严的基调、严的措施、严的氛围长期坚持下去，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，不断提高反腐败穿透力，严肃查处不收敛不收手、顶风违纪违法行为，有效铲除腐败滋生的土壤和条件，坚决打赢反腐败斗争攻坚战持久战总体战。要巩固拓展深入贯彻中央八项规定精神学习教育成果，毫不松懈整治“四风”顽瘴痼疾，深入整治群众身边不正之风和腐败问题，不断推进作风建设常态化长效化，深入推进风腐同查同治，持续净化优化政治生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，要牢固树立正确权力观，始终敬畏人民、敬畏组织、敬畏法纪，时刻保持如履薄冰、如临深渊的自觉，做到公正用权、依法用权、为民用权、廉洁用权，永葆共产党人拒腐蚀、永不沾的政治本色。要严格按照法规制度办事，坚持法规制度面前人人平等、遵守法规制度没有特权、执行法规制度没有例外，严肃查处“闯红灯”“翻栅栏”的行为，深化公权力大数据监督，坚决把权力关进制度的笼子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，要压紧压实管党治党政治责任，各级领导干部特别是“一把手”作为“关键少数”，要以身作则、以上率下，坚决扛起管党治党政治责任，切实做到严于律己、严负其责、严管所辖。要自觉把自己摆进去、把职责摆进去、把工作摆进去，正确看待监督，自觉接受监督，做到言行一致、知行合一、表里如一。要强化抓发展必须抓清廉、管业务必须管清廉的理念，知责明责、担责尽责，主抓直管、敢抓敢管，层层传导压力、层层压实责任。要注重家庭、家教、家风建设，切实管好家属和身边工作人员，坚决守牢廉洁自律底线，清清白白做人、干干净净做事。纪检监察机关要动真碰硬从严监督执纪执法，对不正之风和腐败现象露头就打、严肃查处，形成有效的震慑效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;省委常委会会议后，省人大常委会党组、省政府党组、省政协党组分别召开会议通报中央决定，传达省委常委会会议精神。与会同志一致表示，坚决拥护党中央决定，坚决拥护中央纪委国家监委决定。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd7s6ikmJx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd7s6ikmJx</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:33:02 GMT</pubDate><category>党中央</category><category>省委</category><category>会议</category><category>中央纪委</category><category>常委会</category><category>党组</category><category>易炼红</category><category>纪律</category><category>法规</category><category>政治</category></item><item><title>北京向全体市民发出倡议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/622D604EE989D225FE0EE4E4693519F651F9FC4E_size1034_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;骏马贺新春，京彩中国年。回望2025，我们圆满完成纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年服务保障任务；锚定“四个中心”城市战略定位，持续推进全国文化中心建设，雄浑中轴线文脉绵延赓续，城市副中心建设蹄疾步稳，民生福祉不断提升，千家万户的获得感、幸福感、安全感愈发坚实。这份沉甸甸的成绩，凝结着每一位市民的赤诚奉献与躬身实干，饱含着全国各地朋友对北京的厚爱与期许。值此农历小年到来之际，首都文明办谨向全市人民致以诚挚问候，向五湖四海的宾客发出热忱邀约——欢迎到北京来过年！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;品古都年味&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;邀您共赴文化之约&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节承载着中华民族的文化根脉与家国情怀，北京的新春更藏着独一份的醇厚韵味和人文情怀。和远道而来的朋友一起，以民俗装点家园，贴福字、剪窗花、挂灯笼，让年味漫溢胡同街巷；逛特色庙会大集、赏璀璨新春灯会、品精彩非遗展演，在欢声笑语中探寻千年古都魅力；走进文博场馆追溯历史、浸润书香；奔赴冬奥场馆体验冰雪乐趣，漫步城市绿道畅享清新自然，让传统与现代交融的文化盛宴，成为今年春节最珍贵、最难忘的美好记忆。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;享阖家团圆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;邀您共沐温馨时光&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;团圆是春节不变的主题，陪伴是最暖的人间烟火。与返乡亲人、远方来客共度团圆时刻，少刷屏幕多唠家常，让亲情在陪伴中愈发浓厚，让友情在欢聚中愈发真挚；主动为来京朋友提供便利，为邻里街坊、过往游客送上祝福，让守望相助的暖流温润京城每个角落；向坚守岗位的外卖快递小哥、公交司机、环卫人员等一线劳动者道声辛苦，用理解与尊重传递城市温情，让每位在京过年的朋友都能感受到“家”一般的温暖与牵挂。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;倡绿色低碳&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;邀您共护清爽新春&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俭以养德，绿色为尚。无论是家庭欢聚还是友人小聚，恳请大家自觉践行“光盘行动”，按需点餐、剩菜打包，坚决杜绝“舌尖上的浪费”；主动做好垃圾分类，减少一次性用品使用，让简约环保融入每个生活细节；优选公共交通、共享单车等绿色出行方式，错峰游览景点，为城市减负添绿；遇降雪天气，积极参与扫雪铲冰，共同维护整洁有序、畅通安全的城市环境，让绿色成为北京新春最动人、最靓丽的风景。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;守安全底线&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;邀您共筑祥和佳节&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平安是福，安全为要。欢迎各地朋友来京过年，更要让每一位宾客平安、舒心、尽兴。请大家遵守交通规则，文明出行、礼让为先、有序停放；恪守公共礼仪，遛犬牵绳、娱乐有度、不扰他人，在景区自觉排队、爱护公物，维护和谐优美的公共空间；节前仔细检查水、电、气设施，严格遵守烟花爆竹禁限放规定，远离封建迷信、抵制不良风气，理性上网、传播正能量，让平安祥和的氛围充盈京城的每一寸土地、温暖每一个人心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岁序更替，华章日新。文明是首都最鲜明的底色，是城市最深厚的精神力量，更是每一位市民与游客的共同追求、共同责任。让我们以开放包容的姿态迎接八方来客，以文明有礼的素养展现首都风采，以点滴善行善举凝聚奋进力量，实干笃行、开拓进取，携手建设美丽北京，奋力谱写首都高质量发展新篇章，共度一个文明、祥和、绿色、平安的新春佳节！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;首都文明办&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年2月10日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd12tJ2Tcv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd12tJ2Tcv</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 04:05:45 GMT</pubDate><category>绿色</category><category>首都</category><category>京城</category><category>城市</category><category>场馆</category><category>古都</category><category>年味</category><category>北京</category><category>宾客</category><category>游客</category></item><item><title>人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DBAE7D11D2C2E03DD47B5C27E89FBE878AD829AD_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在2026年2月8日晚的美国超级碗中场秀上，波多黎各歌手坏痞兔（Bad Bunny，本名Benito Antonio Martínez Ocasio）以一场几乎全西班牙语的表演震撼了全球观众。“超级碗”中场休息时的“中场秀”会邀请美国知名演艺明星登台表演，收视率极高，被一些人称为“美国春晚”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的这场演出也是当晚最大亮点。最新数据显示，这场演出的收视高达1.35亿人，超过了肯德里克·拉马尔（Kendrick Lamar）2025年的1.335亿人和迈克尔·杰克逊（Michael Jackson）1993年的1.334亿人，创下了中场秀历史上最高的收视率。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AF0A4F894A12ECC6B05A959292349420DED45259_size402_w1055_h804.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 487px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，也正是这场创造历史的演出直接点燃了美国总统特朗普的怒火。特朗普2月8日晚在社交媒体“真相社交”上发文说：“超级碗中场秀简直糟透了，史上最差之一！它毫无意义，是对美国伟大精神的侮辱，完全不符合我们对成功、创造力和卓越的标准。没人听得懂这家伙在说什么，舞蹈也令人作呕，尤其是对全美乃至全世界观看的儿童来说。这场‘表演’简直就是打我们国家的脸。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的表演融合了拉丁文化元素，包括嘉宾Lady Gaga和瑞奇·马丁（Ricky Martin）的助阵，以及一场现场婚礼，最终以“比仇恨更强大的是爱”的信息结束 。这一表演并非孤立事件，而是坏痞兔职业生涯中政治表达的延续。作为当今全球最受欢迎的歌手之一，坏痞兔不仅以音乐征服世界，还以大胆的政治立场挑战权威。他的故事从波多黎各的贫困街头开始，延伸到对抗殖民主义和移民政策的战场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/49B7D20B059FC72DDCC9FF8E7B005DEC78E1C7F1_size619_w1241_h833.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 429px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从超市店员到SoundCloud新星&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔于1994年3月10日出生在波多黎各的巴阿蒙（Bayamón）市。他的父亲蒂托·马丁内斯（Tito Martínez）是一名卡车司机，母亲莉萨里·奥卡西奥（Lysaurie Ocasio）是一位退休教师，他还有两个弟弟。家庭环境简单而温暖，父母喜欢听萨尔萨舞曲、梅伦格和流行民谣，这为坏痞兔的音乐启蒙奠定了基础。五岁时，他收到歌手Vico C的专辑《已逝者》（Aquel Que Había Muerto）作为圣诞礼物，这是他最早的音乐记忆。随后，他开始收集马克·安东尼（Marc Anthony）和维克多·曼努埃尔（Víctor Manuelle）的CD，并深受洋基老爹（Daddy Yankee）和埃克托·拉沃（Héctor Lavoe）等艺术家的影响。从13岁起，他加入教堂唱诗班，但很快转向街头文化，迷上滑板和街头艺术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的童年并非一帆风顺。波多黎各作为美国领土，长期面临经济困境和自然灾害。2017年的玛利亚飓风摧毁了岛屿，暴露了美国政府的援助不足，这也成为痞兔后来政治觉醒的催化剂。高中毕业（2012年）后，他进入波多黎各大学阿雷西沃分校学习视听传播，梦想成为电台主持人。同时，他在Econo超市兼职做打包员和收银员，补贴家用。但音乐的召唤让他辍学。14岁时，他就开始写歌和创作，2016年通过SoundCloud上传原创曲目。他的艺名“坏痞兔”源于儿时被迫穿兔子服装的尴尬经历——他当时生气地跺脚，像一只“坏兔子”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1D8526989DC25D2F79ED87A3A2761DFAF4ECCCDE_size317_w729_h814.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 714px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，歌曲《Diles》在SoundCloud上爆红，吸引了波多黎各歌手路易安（DJ Luian）的注意，签约唱片公司Hear This Music。这标志着他从地下音乐人转型为主流艺人。早期作品融合《拉丁陷阱》（Latin trap）和《雷鬼顿》（reggaetón），歌词直白、叛逆，反映了波多黎各青年的街头生活。辍学后，他全职投入音乐，很快在拉丁音乐界崭露头角。2017年，他主持了Beats 1的首个西班牙语节目《Trap Kingz》，并与哥伦比亚女歌手卡罗尔·G（Karol G）合作《现在她在呼唤我》（Ahora Me Llama），登上公告牌拉丁单曲榜（Billboard Hot Latin Songs）前十。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段成长经历塑造了坏痞兔的草根形象：他不是天生巨星，而是通过自力更生和网络平台崛起，代表了无数拉丁裔青年的奋斗故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全球流媒体霸主与文化先锋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的职业生涯如火箭般腾飞，成就堪称拉丁音乐史上的里程碑。2018年，与美国歌手卡迪·B（Cardi B）和哥伦比亚歌手何塞·巴尔文（J Balvin）合作的《我喜欢它》（I Like It）登顶公告牌百强单曲榜（Billboard Hot 100），成为他的首个美国冠军单曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年是他的巅峰之年。2月29日发布的《YHLQMDLG》（“Yo Hago Lo Que Me Da La Gana”的缩写，意为“我做我想做的”）在公告牌200强专辑榜（Billboard 200）上第2位，是当时排名最高的全西班牙语专辑。单曲《我独自跳臀舞》（Yo Perreo Sola）让他以女装表演，挑战性别规范。2020年，他成为Spotify全球最流媒体艺术家和专辑（非英语首次）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奖项方面，坏痞兔获6项格莱美（包括2022年最佳Música Urbana专辑）、17项拉丁格莱美、8项Billboard音乐奖。他是Billboard 2022和2025年年度艺术家，Spotify 2020-2022和2025年最流媒体艺术家（2023年第二，2024年第三）。此外，他涉足摔跤（WWE出场）和电影（如《子弹列车》）。2026年超级碗表演是他的新高峰，作为首位独唱拉丁艺术家，几乎全西班牙语，创收视纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主要政治观点：反殖民、支持独立与LGBTQ+权利&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔并非单纯的娱乐偶像，他的政治观点鲜明而激进，根植于波多黎各的殖民历史。他公开反对波多黎各成为美国第51州，2021年表示“绝不希望看到波多黎各成为一个州” 。他支持波多黎各独立，视美国为殖民者。2017年玛利亚飓风后，他批评特朗普政府的援助不足，参加《Somos Live！》慈善演出，穿T恤质疑特朗普的政策优先级。2019年，他加入抗议“Telegram门”丑闻的游行，推动总督里卡多·罗赛洛（Ricardo Rosselló）下台，并与歌手雷赛德特（Residente）发布抗议歌《Afilando Los Cuchillos》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，他在《今夜秀》（The Tonight Show）上强调跨性别女性卢西亚诺（Alexa Negrón Luciano）被谋杀一事，支持LGBTQ+权利。他的音乐挑战性别规范，如《我独自跳臀舞》鼓励女性独立舞蹈。2022年的《停电》（El Apagón）视频批评波多黎各电力网络私有化、停电和士绅化。2024年，特朗普集会上关于波多黎各的“垃圾岛”笑话后，坏痞兔发布批评视频，并支持波多黎各独立党候选人胡安·达尔毛（Juan Dalmau），使独立运动成为岛上第二大政治力量。他还支持哈里斯，2025年独立日发布视频，用AI生成的特朗普声音向移民道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔成立“好兔子”（Good Bunny）基金会，重建飓风后棒球场，进行节日赠礼。他视音乐为抵抗工具，许多歌曲融合派对元素与政治批判，代表全球南方声音，包括原住民、委内瑞拉移民和巴勒斯坦难民。他强调“音乐作为抵抗，舞蹈作为喜悦”，反对特朗普的移民政策，称“我们不是野蛮人，不是动物，不是外星人——我们是人类，是美国人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他与特朗普的恩怨：从飓风到超级碗的对抗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔与特朗普的恩怨始于2017年玛利亚飓风。特朗普访问波多黎各时扔纸巾的举动被视为侮辱，坏痞兔公开批评援助不足。2024年，特朗普在集会上笑话波多黎各后，坏痞兔在社交媒体Instagram上支持民主党总统候选人哈里斯，并分享反特朗普内容。2025年，特朗普称官方选择坏痞兔为超级碗表演者是“糟糕选择”，并声称不认识他。坏痞兔还在格莱美领奖时谴责美国移民与海关执法局（ICE），称其“反移民镇压行动” 。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/213A199988F75EC9E17D597962E194C1B10B825B_size202_w718_h436.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 388px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年超级碗成为坏痞兔音乐生涯的又一个高潮。但特朗普大为恼火，右翼批评坏痞兔节目以西班牙语主导且含有“跨性别”元素。表演中，坏痞兔强调美洲团结和“爱胜过恨”，被视为对特朗普移民政策的抗议。特朗普事后发文称其表演是“对美国的一记耳光”，抱怨语言和舞蹈。美国国家橄榄球联盟（NFL）坚持选择坏痞兔，以扩大国际和拉丁受众，尽管ICE据报“遍布”体育场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一恩怨反映了文化战争：坏痞兔代表拉丁多元，特朗普捍卫“美国标准”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔的崛起不仅是音乐传奇，更是文化抵抗的象征。从波多黎各街头到超级碗舞台，他用音乐和政治挑战不公，激励全球拉丁裔。他的故事提醒我们，音乐和艺术可以是变革的力量。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;人物｜在“美国春晚”创造历史，还把特朗普气疯，他是什么来头？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcy3SnTqZX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcy3SnTqZX</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 04:04:36 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>美国</category><category>玛利亚</category><category>哥伦比亚</category><category>我独自跳臀舞</category><category>委内瑞拉</category><category>巴勒斯坦</category><category>停电</category><category>今夜秀</category><category>特朗普政府</category></item><item><title>易炼红落马的台前幕后</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F8B3AEF95CC7CD20AB4A763B339B8F7337B1F781_size348_w625_h352.png&quot; height=&quot;352&quot; width=&quot;625&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;经济观察报 记者 李微敖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十四届全国人大财政经济委员会副主任、浙江省原省委书记易炼红，涉嫌严重违纪违法，接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月10日，中央纪委国家监委官方公布了上述消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数位政界人士对经济观察报记者介绍，易炼红是在2026年2月7日于长沙被带走调查的；与此同时，易炼红的多位家人也一同被查。而在2026年1月下旬，一位与易炼红家族关系颇为密切的湖南涟源籍房地产开发商肖玉军先期“落马”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/25D4B3472AEC213168B576EF2D30B241A0BE5765_size18_w640_h281.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 281px;&quot; alt=&quot;易炼红曾任江西省省长、省委书记，浙江省省委书记等职。图片来源：中国江西网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;易炼红曾任江西省省长、省委书记，浙江省省委书记等职。图片来源：中国江西网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;易炼红，湖南娄底涟源人，1959年9月生。其同乡兼中学校友对经济观察报记者介绍，易炼红曾就读于今天的涟源一中。后来在很长时间里，他被这所学校视为“杰出校友”之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1976年至1978年，易炼红下放至彼时的涟源县桂花公社当知青。恢复高考后，他于1978年考上了当时的湖南师范学院（今湖南师范大学），就读于政治系政治专业。1982年毕业，他被分配到湖南邵阳基础大学（今邵阳学院）任教。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两年后，易炼红考取了陕西师范大学政治教育系政治经济学专业的硕士研究生，北上西安就读。1987年毕业，易炼红又回到湖南，在湖南省委党校工作，历任经济学教研室教师、科技教研室副主任、党校校长助理、副校长等职。2000年7月，即时年41岁时，他升任常务副校长，并明确为正厅级干部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004年5月，易炼红调至地方，任湖南岳阳市委书记；7年多后，即2011年11月，升任湖南省委常委，官至副省部级；次月，兼任湖南省委秘书长。在省委秘书长任上一年多后，即2013年5月，易炼红改任湖南省委常委、长沙市委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年7月，易炼红调离湖南，北上沈阳，出任辽宁省委常委、沈阳市委书记。几个月后，即2018年5月，升任辽宁省委副书记、沈阳市委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三个月后，即2018年8月，易炼红的仕途更进一步，他南下江西，出任江西省委副书记，并旋即出任江西省省长，官至正省部级。三年多后，即2021年10月，易炼红成为江西省委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年多后，即2022年12月，易炼红调任经济更加发达的浙江省，出任这个经济大省的省委书记之职。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DFC0C64E2382FC2834ECBDB9729A679163823C4C_size45_w640_h436.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 436px;&quot; alt=&quot;易炼红在浙江省委书记任上。图片来源：浙江省政府官方网站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;易炼红在浙江省委书记任上。图片来源：浙江省政府官方网站&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，已满65岁的易炼红离任浙江，改任全国人大财政经济委员会副主任委员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟悉易炼红的数位知情者告诉经济观察报记者，至少在任长沙市委书记期间，“易炼红就大肆提拔亲信，放纵家人，同时排斥同僚，打击异己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;易炼红之子易世威，曾在湖南一家省属国有控股金融企业工作。与易世威有交集的湖南政商界人士向经济观察记者，易世威为人张扬高调，被视为湖南官场“七公子”之一。而且，易世威利用乃父的影响力，攫取项目，“轻轻松松从那些项目中获得的奖金，动辄超过千万元”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;易世威从项目中获取巨额“奖金”的情况，也得到了其所在集团公司一位高级管理者的证实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月16日，湖南省委书记沈晓明在一个座谈会上专门提出，“要从严惩处衙内腐败，持续深化领导干部利用职权或影响力为亲友牟利问题专项整治”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述知情者介绍，不仅仅是其子易世威，易炼红家族成员里还有多人也跟随易炼红的仕途变迁“四处揽财”，“易炼红到浙江后，跟他关系比较远的一些亲戚子侄辈，也跟着到了浙江。然后，在这些远房亲戚的背后，又跟着不少商人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知情者介绍，除放纵亲属子侄攫取巨额利益之外，易炼红本人周边也常年围绕着一些商人。其中典型代表之一，就是他的涟源同乡肖玉军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肖玉军，1969年生，湖南娄底涟源三甲乡人，其从商多年。公司以房地产为主业，涉及基础设施投资、建筑施工、教育、旅游、商业运营、医疗、物业管理等多方面，旗下公司包括长沙南润投资有限公司、湖南秀龙地产置业集团有限公司、湖南润和地产置业集团有限公司等等，开发的房地产项目在长沙、湘潭、衡阳、郴州、娄底等多个湖南省内城市，为湖南省知名开发商之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数位湖南政商界人士对经济观察报记者介绍，肖玉军与易炼红的关系颇为密切。2026年1月26日左右，肖玉军被纪委监察委工作人员先期带走调查，这也是此次易炼红案发的“前奏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月，经济观察报记者多次拨打肖玉军的电话，始终未有接通。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd2RyZzwsZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd2RyZzwsZ</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:58:22 GMT</pubDate><category>易炼红</category><category>湖南</category><category>易世威</category><category>肖玉军</category><category>浙江省</category><category>江西省</category><category>浙江</category><category>长沙</category><category>娄底</category><category>省部级</category></item><item><title>特朗普怒批超级碗始末</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/13D5667EF8462AC27696F5ABC95CCB18301D8012_size1035_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，第60届超级碗8日登场，备受瞩目的中场秀由波多黎各歌手Bad Bunny坏痞兔担任演出，舞台设计采用拉丁美洲文化元素，整场演出以团结为主题。演出后半段，依次展示了北美和南美洲20多个国家国旗，并打出“我们在一起才是美洲”。这场致敬拉丁文化的中场秀迅速引发了政治与文化的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演出不久后，总统特朗普在社交平台发文抨击坏痞兔的表演，称这场演出是对国家一次沉重打击，且毫无鼓舞人心之处。批评超级碗中场秀简直糟糕透顶，是史上最差的表现之一。它毫无逻辑，是对美国伟大精神的冒犯，完全不能代表美国的成功、创意或卓越的标准，这场秀只是对美国这个国家的一记耳光。特朗普称，没人能听懂这个傢伙在说什么，而舞蹈表演令人作呕，尤其是对于远在美国乃至全世界各地的年轻观众来说，这场表演简直糟糕透顶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，坏痞兔此前在格莱美颁奖典礼上，曾公开批评移民与海关执法局的执法行动，加州州长纽森通过州长办公室的账号发文称，把超级碗登场的8日设为加州的“坏痞兔日”。这条推文以全大写字母写成，语气戏谑、夸张，明显带着调侃意味。（凤凰卫视杨平俊、李占清 洛杉矶报道）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/27D8562749ABFC997F770163B1219AA609AE804E_size54_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426861355585515520-102-133531.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qd6CLZsNoW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qd6CLZsNoW</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:37:01 GMT</pubDate><category>州长</category><category>加州</category><category>格莱美</category><category>超级碗</category><category>美国</category><category>拉丁美洲</category><category>特朗普</category><category>南美洲</category><category>美洲</category><category>北美</category></item><item><title>特朗普又威胁加拿大：让我们吃中国剩饭，没门</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0A86A3ECF6EE57B08382E67D79B1C2B279879632_size41_w636_h358.jpg&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府上台后，一直对邻国加拿大磨刀霍霍，中加关系转暖后更是恼羞成怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为“惩治”加拿大，美国总统特朗普找到了新由头——一座连接安大略省和密歇根州的大桥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，特朗普在自创社交媒体平台发文，威胁将禁止戈迪·豪大桥开通，除非“上供”大桥的一半资产。据悉，大桥耗资47亿美元，全部由加拿大联邦政府出资，原计划于年初通车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普不忘强扯中加协议，宣称中国会“将加拿大生吞活剥”，美国只能捡些“残羹剩饭”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8EDA4A5581605A60C3E87079B8F95E0D82A92A0_size33_w487_h370.jpg&quot; style=&quot; width: 487px; height: 370px;&quot; alt=&quot;即将开通的美加戈迪·豪大桥 特朗普账号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;即将开通的美加戈迪·豪大桥 特朗普账号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“正如大家所知，加拿大这个国家几十年来一直非常不公平地对待美国，”特朗普在帖文中声称，但在他上台后，“美国的情况正在迅速好转”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他立即图穷匕见，提到了即将开通的戈迪·豪大桥。“想象一下，加拿大正在安大略省和密歇根州之间建造一座巨大的桥梁。他们拥有加拿大一侧和美国一侧，但建造时几乎没有使用任何美国制造。奥巴马愚蠢地给了他们豁免权，这样他们就能不使用任何美国产品，包括我们的钢铁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普宣称，现在，他绝不会允许加拿大这样继续“占美国的便宜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“加拿大安大略省甚至不允许把美国的烈酒、饮料和其他酒精产品摆上他们的货架……加拿大多年来对我们的乳制品征收的关税是不可接受的，让我们的农民面临巨大的财务风险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不会允许这座桥梁开通，直到美国得到充分补偿、公平和尊重，”特朗普威胁称，谈判立即开始，美国“应拥有这座资产的至少一半”。他没提期望的“补偿”是多少，但强调这将是“天文数字”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对中加协议耿耿于怀。他在帖文中声称：“现在，在这一切之上，卡尼还想和中国做生意。这会把加拿大生吞活剥。我们只会得到残羹剩饭！我可不想这样。”他继续“神逻辑”，说中国会终止加拿大所有冰球比赛，并永久取消“斯坦利杯”（北美国家冰球联盟比赛）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月，加拿大总理卡尼率团访华，中加签署贸易协议。这惹恼了特朗普政府。特朗普上个月威胁，将对加拿大征收100%的关税，以及取消对加拿大庞巴迪环球快车商务机的认证，并对加拿大制造飞机征收50%的进口关税。但迄今，美国尚未采取任何正式行动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0B8A8D2424538AD295F5DAACE8077F7AFEE196CF_size45_w642_h306.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 305px;&quot; alt=&quot;美加边境口岸交通繁忙，卡车排队等待通关 CBC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美加边境口岸交通繁忙，卡车排队等待通关 CBC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社和加拿大广播公司（CBC）介绍，戈迪·豪大桥，始建于2018年，耗资约47亿美元，全部由加拿大联邦政府出资。大桥预计于今年年初通车，目前仍需进行最终测试和检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，底特律按价值计算是美国第二大货运港口，也是美加边境最大的港口，通过商用卡车处理的贸易价值达1260亿美元。这座桥梁将有助于缓解交通。根据加拿大温莎大学的一项研究，戈迪·豪大桥将把过境时间缩短20分钟，在30年内为卡车司机节省23亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这座新大桥从建设开始，就存在争议。2012年，时任密歇根州州长接受了加拿大政府提出的出资提议，使用行政权力绕过立法机构，通过了建设计划。这引起当地其他大桥所有者的不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但2017年，特朗普在第一任期时曾为这座新桥背书，将戈迪·豪大桥建设计划列为“优先项目”。他还与时任加拿大总理特鲁多发表联合声明，称其为“连接我们两国的重要经济纽带”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅不到10年，特朗普就“打脸”自己此前背书的项目，引发强烈质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国密歇根州民主党参议员埃莉萨·斯洛特金表示：“取消这个项目将产生严重后果。密歇根企业成本更高，供应链更不安全，最终就业岗位更少。”她补充说，特朗普是在“因为他自己发起的贸易战而惩罚密歇根人”，并指出，加拿大转向中国是因为特朗普“一直以来踢他们的牙齿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这简直太疯狂了，我简直不敢相信，”加拿大安大略省温莎市长德鲁·迪尔肯斯则表示，特朗普说的话与事实不符，因为该项目建设中使用了美国钢铁。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcxEP1oW2I</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcxEP1oW2I</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:31:02 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>大桥</category><category>美国</category><category>戈迪·豪大桥</category><category>卡尼</category><category>密歇根州</category><category>桥梁</category><category>港口</category><category>关税</category><category>帖文</category></item><item><title>爱泼斯坦前女友拒绝回答问题，想和特朗普谈条件</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D1849B56EA4ED9320E0B98B663ABEE6696C571EC_size87_w877_h494.jpg&quot; height=&quot;494&quot; width=&quot;877&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦前女友、正遭监禁的麦克斯韦尔，2月9日参加了美国众议院监督委员会举行的闭门质询，但她当天援引了《宪法》第五修正案，行使保持沉默的权利。其律师称，若总统特朗普能给予她减免刑期或特赦，她才会配合回答问题。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AE7FDF009A52D1348AB18853BD644D7532DF6481_size108_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426826487648490096-102-112405.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcwX8ytddk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcwX8ytddk</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:26:20 GMT</pubDate><category>宪法</category><category>刑期</category><category>修正案</category><category>总统</category></item><item><title>美国土安全部拨款受阻，面临停摆</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F899EE26322D384A2539BD3F2283412F91454721_size105_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国国土安全部拨款谈判陷入僵局，距离本周五午夜的最后期限只剩几天，两党仍未接近达成共识，国土安全部本周末“停摆”的风险持续升温。众议院国土安全委员会定于10日举行听证会，试图为拨款和改革争议寻找突破口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此前明尼苏达州发生两名美国公民在联邦移民执法行动中遇害事件后，民主党方面提出一系列新的执法限制，涉及对象包括美国移民与海关执法局（ICE）以及海关与边境保护局（CBP），作为通过国土安全部拨款法案的前提条件。共和党方面则明确反对上述条件，认为这些要求会削弱执法效率，并危及执法人员安全。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F899EE26322D384A2539BD3F2283412F91454721_size105_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/10/p7426826010353475946-102-111857.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcwOjzaOnR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcwOjzaOnR</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:23:50 GMT</pubDate><category>安全部</category><category>国土</category><category>海关</category><category>民主党</category><category>共和党</category><category>美国移民</category></item><item><title>伊朗的地缘政治包袱与以色列的阴影</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4A81DE5E2AC9AE984527A3D3810CD9DA74475280_size126_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年2月6日，阿曼首都马斯喀特，美国与伊朗官员的谈判地点。 视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FF297DBF8CA1F4C29404416C0B5D227BDC4B38E4_size423_w1024_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年2月6日，阿曼首都马斯喀特，美国与伊朗官员的谈判地点。 视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，伊朗与美国的谈判在美国大兵压境的情况下如期于阿曼首都马斯喀特举行。美伊双方均对第一轮谈判的结果持积极肯定的态度，并表示很快将举行第二轮谈判，这为新一轮伊美军事冲突按下了暂停键，但谈判的前景仍然不容乐观，军事冲突的风险远远没有解除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下伊朗所面临的军事威胁只是其数十年来所面临军事压力的延续，而外部军事压力与伊朗2025年岁末和2026年年初的政治动荡和经济民生问题共同构成了伊朗所面临各种困难的总体局面。造成上述问题的原因固然是多方面，但其中极为重要的一个因素则是伊朗一直背负着极为沉重的地缘政治包袱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗为何陷入恶劣的地缘政治环境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何一个国家都可能面临特殊的地缘政治环境，但伊朗面临的则是极为特殊的地区和全球地缘政治现实。根据1947年11月29日联合国大会181号决议，以色列于1948年宣布建国，并在此后数十年内历经数次战争实现了立国和生存的目标。然而，实现了建国目标的以色列非但没有允许根据181号决议同样拥有建国权利的巴勒斯坦人民建立自己的国家，反而凭借武力并在美国支持下顽固追求单方面绝对安全目标，甚至利用2023年10月7日“阿克萨洪水行动”的“机遇”，谋求领土扩张，实现“大以色列”计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列追求单方面绝对安全的政策本应得到国际社会的共同抵制，因为各国的安全不可分割，唯有坚持共同和合作安全的原则，各国才能最终实现自身的安全。然而，以色列充分利用美国政治体制的漏洞，动员美国内亲以色列游说团体对美决策阶层施加影响，导致美国长期以来采取了无条件支持以色列的政策。不仅如此，欧洲国家本应奉行更加独立的政策，却因深受跨大西洋关系的绑架，在包括伊朗问题，甚至巴以问题上盲目追随美国的政策，并成为以色列单方面追求绝对安全政策的实际纵容者。近期欧盟宣布将伊朗伊斯兰革命卫队列为“恐怖组织”的决定便是其体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而上述种种成为了伊朗问题背后的独特逻辑链条，是伊朗所面临的地区和全球地缘政治现实，并成为伊朗所背负的地缘政治包袱。追求绝对安全的以色列难以容忍任何一个地区国家对其构成威胁，在2003年伊拉克萨达姆政权被推翻以及伊拉克陷入长期动荡之后，伊朗便循着上述逻辑成为了以色列难以容忍的下一个目标，并成为以色列以及美欧国家共同“围猎”的目标。伊朗所背负的地缘政治包袱不仅对伊朗外交而且对伊朗国内发展造成了沉重的负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗寻求与美改善关系多次受挫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际上存在一种观点，认为伊朗奉行反美政策，并认为伊朗是造成当前美伊关系僵局的主要原因。然而，事实情况则更为复杂，伊朗的确有很多反美言论，在革命时期尤其如此，但后革命时代，这些言论在一定程度上则是美伊关系僵局的体现，一定程度上也是伊朗对美国不予接纳的失望情绪表达。事实上，不仅伊朗民众喜欢美国的生活方式，而且国内有着强大的亲美政治势力。受上述因素影响，20世纪90年代以来，伊朗曾经多次积极主动争取缓和与美国的关系，但所有这些进程都以失败而告终。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪90年代中期，伊朗总统拉夫桑贾尼曾试图以巨大的油田开采权益，换取美国消除对伊敌意，但美国克林顿政府反而以“达马托法”制裁任何投资伊朗的外国公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2001年“9·11”事件发生以后，伊朗为美国在阿富汗的军事行动和政治过渡提供了重要支持，试图缓和伊美关系，但2002年小布什政府在国情咨文中将伊朗和伊拉克和朝鲜列入所谓的“邪恶轴心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年7月，伊朗与有关各方达成伊核协议，并试图进而融入西方社会，但2018年美国退出了伊核协议，并代之以极限施压。2022年9月，伊朗与美国拜登政府就美国重返伊核协议的谈判几乎完成所有事项，却最终因为美国拒绝承诺兑现取消制裁，谈判无果而终。2025年5月，伊朗与美国在阿曼举行的谈判，最终因为以色列发动“12日战争”再度宣告失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30年来，伊朗事实上一直在不遗余力地改善与美国的关系，但所有这些努力都失败了，其根本原因在于以色列不愿意看到美伊关系缓和的结果。出于追求单方面绝对安全的目的，以色列难以接受任何一个能够对其安全构成潜在威胁的国家存在。自20世纪90年代以来，以色列便试图通过影响美国国内政治，推动美国通过军事威胁、经济制裁和外交孤立的手段不断削弱伊朗。就美以公开宣称支持2025年末和2026年初伊朗国内骚乱而言，其削弱伊朗的最终目标则是推翻伊朗政权，使伊朗陷入长期混乱，甚至试图鼓励伊朗国内阿塞拜疆、库尔德以及阿拉伯人的分离主义运动，并永久性肢解伊朗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以此观之，2月6日已经开启的美伊在阿曼的谈判似乎难以避免失败的结局。伊朗外长阿拉格齐在各种场合明确表示，伊朗只谈伊核问题，并且明确表示不会放弃铀浓缩权利。而以色列则为谈判设置了四条针对伊朗的红线：一是伊朗交出所有高纯度浓缩铀，二是伊朗放弃铀浓缩权利，三是限制伊朗导弹射程，四是伊朗改变地区政策。双方之间的立场分歧巨大由此可见。而且，历史经验表明，每当美伊谈判出现突破迹象，或是美伊关系出现转圜前景之时，以色列都会通过影响美国国内政治逆转上述进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，以色列总理内塔尼亚胡即将启程赴美，此轮谈判的结果恐怕也难逃宿命。即使美伊双方就伊核问题达成协议，也可能因为美国拒绝兑现协议义务而最终不了了之，如同2015年的伊核协议一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地缘政治包袱也是制约伊朗改革的因素&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地缘政治包袱所造成的影响并不仅限于恶化伊朗所面临的国际环境，而且对伊朗国内政治和经济发展进程也造成了非常严重的后果。美国等西方国家将当前伊朗国内困难归咎于伊朗伊斯兰政权的治理能力，这一观点甚至也得到了部分非西方国家民众以及伊朗国内部分民众的广泛认同，但事实情况更为复杂。伊朗伊斯兰政权曾经多次产生过改革的设想，但都或多或少引起了比较尖锐的政治问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府为粮食、汽油以及关键商品汇率提供财政补贴，造成了资源浪费和腐败，拖累了国家财政，一直是伊朗经济的痼疾之一。为了减轻财政负担，伊朗内贾德、鲁哈尼以及佩泽希齐扬政府都曾多次尝试进行改革，主要涉及取消汽油补贴，但都或多或少引发了比较严重的政治和社会问题。2019年年末伊朗便曾爆发了因为取消汽油价格补贴所造成的社会动荡；2025年年末伊朗所爆发的骚乱则直接与佩泽希齐扬总统宣布取消汇率补贴导致通货膨胀密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以出现上述状况，原因主要是制裁之下，伊朗经济面临严重困难，民众收入下降并对汽油等生活必需品的价格上涨高度敏感。换言之，正是因为地缘政治包袱所造成的制裁对伊朗经济形成了压力，使得改革并不具备基本的社会和政治条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者，伊朗的军队占据国家经济的半壁江山，也是导致腐败和经济效率低下的另一重要原因，并成为伊朗经济的另一主要痼疾。然而，在美国和以色列的军事压力之下，伊朗不得不将大量的经济资源集中于发展军事力量，致使政府难以集中必要的资源进行生产。同时，由于面临外部军事压力，伊朗也需要军队对体制的绝对忠诚，而任何涉及军队的改革都可能影响军心，并进而影响军队的忠诚。换言之，由于地缘政治包袱，伊朗长期处于外部军事压力之下，并不具备对军队进行改革的最低限度的外部安全环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，当前伊朗的内外困境的原因很大程度上在于伊朗所面临的极为复杂和恶劣的地缘政治环境。伊朗的地缘政治包袱不仅是伊朗难以缓和美伊关系、难以打开外交局面的重要原因，也是制约其国内进行实质性改革的因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，伊朗未来能否最终走出困境仍然取决于其能否在承认地缘政治包袱和制裁现实的情况下，以高超的统治艺术统筹国内国际两个大局，痛下决心实现国内的改革，通过完善国内治理实现国内资源的优化配置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 金良祥（上海国际问题研究院中东研究中心主任）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcwtn5zKeP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcwtn5zKeP</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:21:25 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>以色列</category><category>地缘政治</category><category>美国</category><category>包袱</category><category>美伊</category><category>伊拉克</category><category>阿富汗</category><category>库尔德</category><category>美欧</category></item><item><title>高市早苗胜利，郑丽文喊话：先把自己台湾顾好、让台海无事</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/14543D2A59401CB50C4B3D08482B772C6027EC77_size876_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本首相高市早苗在8日的众院改选中大获全胜，自民党不仅单独过半，更跨越三分之二门槛，拿下316席，引发国际关注。对此，中国国民党主席郑丽文9日公开表示，“之前高市早苗说‘台湾有事、日本有事’，但台湾不应该错估、矮化自己，每天诚惶诚恐、仰人鼻息。”她表示，日本绝不可能对华全面决裂，高市早苗的路线对整个东亚局势的影响还有待观察，但站在台湾的角度，还是先把台湾顾好，当然希望台海无事，“我们不能把自己做到任人宰割的棋子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D8787D3912EEF3A27DF04F4AC945FF8F11CE9F5F_size80_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文9日在“历史哥”李易修的YT频道《历史易起SHOW2.0》提及，日本“高市早苗旋风”背后的理由有很多，包括个人的形象、女性的形象，以及自民党主要派系的整合跟权力的力挺等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于高市早苗的路线会对东亚局势带来何种影响？郑丽文指出，大家都希望整个东亚能够往和解的方向走，而不是往对立的方向走，之前高市曾说“台湾有事、日本有事”，而大家都希望能台湾没事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文表示，不管如何，先把自己台湾顾好、让台海无事，不要有任何擦枪走火或军事冲突，这才是要去努力的一个目标跟方向。“一旦台湾沦为战场，后果不堪设想”，郑丽文指出，日本是日本，台湾是台湾，还是尊重日本，也高度关注日本的发展跟日本的情势，但台湾不能够把自己做到变成只是一个任人宰割、听人摆布的棋子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文的批评无疑给岛内的“媚日分子”当头棒喝。日本自民党和日本维新会组成的执政联盟8日在众议院选举中获得过半数议席后，民进党高层迅速发声祝贺，大谈所谓“台日友好”“携手合作”，在岛内引发质疑和嘲讽。台湾地区领导人赖清德8日晚在社交平台发文祝贺高市早苗，声称期待与其合作，“携手面对区域挑战”。台外事部门负责人林佳龙声称，期盼与日本持续深化“实质合作”，将台日关系提升为互补的“全面伙伴关系”。民进党一众民代在鼓吹“台日友好”的同时，大打“抗中牌”，似乎找到“新底气”，甚至将高市此前的涉台错误言论解读为日本对台海安全的承诺“从战略模糊走向战略清晰”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FB2EA6C7965C616D0207772F580581548A0E8F1D_size68_w799_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岛内资深媒体人陈世昌9日撰文表示，高市获胜的消息传到台湾，绿营一阵躁动，部分侧翼甚至认为，赖清德不如效仿高市早苗，干脆也解散立法机构重新选举，说不定也能像高市一样翻盘，彻底解决“朝小野大”的难题，更有激进绿营人士，直接解读高市一定会更挺台湾。陈世昌直言：“这不仅是危险的认知，甚至是谬误的幻想。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对绿营的“躁动”，岛内舆论提醒，对于当前的赖清德当局来说，自然是乐见鼓吹“台湾有事、日本有事”的高市政府大获全胜，乃至将台日关系进一步绑定，但一旦高市政府决意带领日本跨入“红线区”从而导致东亚局势动荡，曾沦为日本军国主义殖民地的台湾，届时又应该如何应对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：台海网整理报道&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcq25AWjKB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcq25AWjKB</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:17:20 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>台湾</category><category>高市</category><category>台海</category><category>郑丽文</category><category>日本</category><category>赖清德</category><category>东亚</category><category>绿营</category><category>民进党</category></item></channel></rss>