<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 09:17:01 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>纽约时报：谁还敢说特朗普不是法西斯？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/505635F270DB78D557D7E30124688F6AD95F6C22_size99_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》1月12日刊发专栏作家米歇尔·戈德堡的评论《抵抗运动的自由派是对的》，文章认为，特朗普短短几天抓捕马杜罗的行动已经充分证明他是一个彻头彻尾的法西斯主义者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/17A09B10C1AFADD725D2D60C00473BA413FECA84_size478_w915_h692.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 484px;&quot; alt=&quot;纽约时报：谁还敢说特朗普不是法西斯？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下是凤凰网“天下事”全文编译：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去十年里，反特朗普的人一直在辩论：他是否是法西斯主义者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认为他不是的论点通常基于两点。首先，特朗普首次上台时，他缺乏像墨索里尼的黑衫军那样的街头武装力量，即便他能在1月6日召集一群暴徒。“特朗普并没有释放一支准军事支持者大军，在美国上演一场‘水晶之夜’，也没有采取戏剧性行动，按照自己的形象重塑美国国家。”左翼人士丹尼尔·贝斯纳和本·伯吉斯在2024年文集《它在这里发生了吗？》（Did It Happen Here?）中写道，该文集探讨了法西斯主义问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，特朗普没有追求帝国扩张运动，一些学者认为这是法西斯主义的内在特征。“尽管特朗普对他视为美国敌人的国家（尤其是伊朗）充满敌意，但没有迹象表明他寻求与任何外国开战，更不用说他有对外征服和建立美国帝国的欲望。”历史学家理查德·J·埃文斯在其2021年文章《为什么特朗普不是法西斯主义者》中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人震惊的是，这些认为特朗普不是法西斯主义者的论点，在今年头几天就遭受了严重打击，美国的疯狂程度已经达到了新低谷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，美国从委内瑞拉夺取了独裁者马杜罗的权力，宣布将接管该国石油，其他国家正在适应一个现实：美国更像是掠夺者而非盟友。欧洲国家正考虑加强在格陵兰的军事存在，保护它免受美国威胁。《经济学人》的一条头条宣称：“加拿大的武装部队正在为来自美国的威胁做准备。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中西部，特朗普的准军事力量在明尼阿波利斯杀死了一名公民，现在似乎正在利用她的死亡威胁其他活动人士，他们对一名旁观者咆哮：“你还没从刚刚发生的事中吸取教训吗？”来自该市的视频显示，蒙面持枪的男子身穿迷彩服，走到人群中，要求证明公民身份，向拥挤的街道投掷催泪瓦斯，还会袭击拍摄他们的人。与此同时，一则新的移民与海关执法局（ICE）招聘广告宣称：“我们将重获家园。”这恰好是白人民族主义者颂歌中的一句歌词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICE对明尼阿波利斯的占领，特朗普对格陵兰的威胁性夺取，都属于同一个故事：一个日益不受欢迎的政权正迅速激进化，并测试它能沿着通往专制道路走多远。如果有人在2024年精确预测特朗普重返白宫会是什么样子，我怀疑他们会被指责患有“特朗普错乱综合征”。但那些最尖锐的“抵抗派”自由主义者，一直比那些故作超然的人更理解特朗普。正如异端作家莱顿·伍德豪斯在X上所说：“那些歇斯底里的‘猫帽子们’（指反对特朗普的女性游行者）是对的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们当然是对的。从他走下金色扶梯的那一刻起，特朗普传达的信息——他运动的情感核心——就是教科书式的法西斯主义。在2004年的著作《法西斯主义的解剖》（The Anatomy of Fascism）中，著名历史学家罗伯特·O·帕克斯顿描述了构成法西斯主义基础的“动员激情”。其中包括一种“压倒性危机感”，使传统解决方案过时；相信自己群体受到迫害，从而为几乎任何报复行动辩护；“对群体在个人自由主义、阶级冲突和外来影响的腐蚀下衰落的恐惧”；以及需要一位本能强于“抽象和普遍理性”的强势男性领导人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帕克斯顿著作中对当前政权的预示并未止步于此。在他看来，法西斯主义对现代性的态度是矛盾的：仇恨原子化的城市生活，同时又迷恋技术。法西斯运动“利用了快速工业化和全球化受害者的抗议。”他写道，但在掌权后，它们加倍推动工业集中。当然，法西斯主义者“需要一个被妖魔化的敌人来动员追随者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果特朗普在第一任期没有按最法西斯主义的倾向行事，那是因为他受到了周围建制派人士的制约。前国防部长马克·埃斯珀表示，特朗普多次提出轰炸墨西哥的想法。2019年，特朗普取消了与丹麦首相梅特·弗雷德里克森的会晤，因为她拒绝考虑出售格陵兰。他对政敌的暴力嗜好从来不是秘密，并在1月6日事件中表现得最清楚，这一事件让一度持怀疑态度的帕克斯顿得出结论： “法西斯主义者”这个词适用于特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切并不意味着美国注定成为一个完全法西斯主义的国家。目前，我们被困在矛盾之中，大多数美国人在自由民主中成长，而政府试图将一个黑暗、好战的威权国家加诸己身。重要的不是我们给这种政治发展贴上什么标签，而是我们能否清晰地看到正在发生的事，并理解其可能的轨迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《法西斯主义的解剖》最后一页，帕克斯顿发出警告：“通过追溯其发展路径，我们知道法西斯主义的生根并不需要一场壮观的‘进军’某个首都的戏码，容忍对国家‘敌人’进行无法无天的对待，这种看似无害的决定就足够了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;纽约时报：谁还敢说特朗普不是法西斯？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puUh6KmGmp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puUh6KmGmp</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:43:03 GMT</pubDate><category>法西斯主义</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>格陵兰</category><category>军事力量</category><category>国家</category><category>明尼阿波利斯</category><category>马杜罗</category><category>帕克斯顿</category><category>政权</category></item><item><title>不满移民政策，美特勤局特工泄露万斯安保信息</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9A8B7EC73D3FAEC26C9AC11A61D60DDA6F598519_size74_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引美媒报道，美国特勤局一名特工因泄露副总统万斯的敏感安全信息遭到停职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频显示，负责保护万斯的特勤局特工埃斯科托，当时在一间餐厅接受一名疑似进行秘密调查的女记者采访。其间，他向对方披露了万斯近期行程计划，以及特勤局对万斯采取的安保措施信息，包括特工换班时间、特工部署点位等，并传送了有关照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃斯科托在采访中谈及，他对万斯等特朗普政府高层的移民政策深感厌恶，尤其是近期移民与海关执法局的执法行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，特勤局在回应媒体有关质询时拒绝证实埃斯科托的身份，表示正在调查事件，并已暂停涉事特工的安全权限。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/64C5F96B69D31D5313A5FCDC3F2FD95379681F12_size131_w1326_h802.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417118792016204523-102-163127.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puU5SmjXe1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puU5SmjXe1</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:42:45 GMT</pubDate><category>万斯</category><category>特工</category><category>特勤局</category><category>点位</category><category>埃斯科托</category><category>副总统</category></item><item><title>沙特带头，劝美国不要对伊朗动武</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E191BE31238B95786399E856CC5FF7037A40B32_size262_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特阿拉伯和伊朗隔着波斯湾相望，是多年“宿敌”。2017年，沙特王储兼首相穆罕默德曾抨击伊朗最高领袖哈梅内伊为“中东的新希特勒”，说与伊朗打交道毫无必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但近期，在伊朗内忧外困、美军“虎视眈眈”之际，沙特没有对伊朗“落井下石”，而是带头调和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《华尔街日报》1月13日援引消息称，伊朗在波斯湾对面的阿拉伯竞争对手，包括沙特阿拉伯、阿曼、卡塔尔，一直在游说特朗普政府不要对伊朗发动打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士指出，对于海湾国家来说，伊朗崩盘将冲击地区经济，扰乱国际石油市场，并导致政治不稳定蔓延至自己国内。前美国驻沙特大使表示，他们对伊朗政权没有任何好感，“但也极度厌恶不稳定”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“海湾国家正积极游说美国”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普对伊朗的威胁再次升级。面对伊朗大规模示威活动，他当地时间13日在社交媒体发文，公开向抗议者喊话，呼吁其继续上街示威，“援助正在路上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，特朗普政府尚未明确说明计划对伊朗采取何种行动。选项可能包括下令对政权目标进行军事打击、发动网络攻击、批准新制裁，以及仅提供线上支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫官员说，攻击可能性高于不攻击。一名官员称，特朗普正在与助手会晤确定计划，“他听取各方意见，最终做出他认为最好的决定”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4433E5AF094DB43A9116F6C25DD97E4739A2AA23_size95_w600_h384.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 384px;&quot; alt=&quot;特朗普13日接受采访时，再次向伊朗发出威胁 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普13日接受采访时，再次向伊朗发出威胁 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迄今为止，在公开场合，大多数海湾国家对伊朗局势保持沉默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但据海湾国家官员透露，在私下，沙特、阿曼和卡塔尔正在告诉白宫，试图推翻伊朗政权将扰乱国际石油市场，最终损害美国经济。他们最担心的是在本国内出现反弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有沙特官员表示，沙特官员已向伊朗方面保证，他们不会卷入潜在冲突，也不会允许美国使用其领空对伊朗实施打击，以努力与美国行动保持距离并阻止其发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特、卡塔尔和阿曼未回应美媒置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡塔尔外交部发言人13日对记者表示，该国一直在接触以帮助解决美国与伊朗的分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》指出，什叶派穆斯林占主导地位的伊朗与逊尼派占多数的沙特阿拉伯，长期以来一直被视为地区对手。以沙特为首的海湾国家对伊朗局势保持沉默，但大多反对美国军事干预。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海湾国家担心，美军打击伊朗，可能扰乱通过霍尔木兹海峡的油轮运输。该海峡位于波斯湾入口，将伊朗与其阿拉伯邻国分开，全球约五分之一的石油运输通过此处。同时，这些国家还担心伊朗局势升级或伊朗政权倒台对本国经济和政治的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除经济考量外，沙特等国还担心…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们对伊朗政权没有任何好感，但他们也极度厌恶不稳定，”曾在拜登政府担任美国驻沙特大使的迈克尔·拉特尼表示，“一旦打开政权更迭的潘多拉魔盒，无论是内部自发还是外部煽动，就会造成巨大不确定性，而这是他们最不想看到的时刻。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉特尼还说，虽然沙特和其他海湾国家不反对削弱伊朗军事和核能力，但他们担心，如果哈梅内伊被推翻会出现对他们更糟的替代方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你可能会得到类似或更糟的东西，比如伊斯兰革命卫队掌权，”拉特尼说，“或者出现混乱、分裂和地区化……伊朗政权一旦消失，就变得非常危险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士表示，沙特对伊朗局势日益不稳尤其敏感。沙特领导人长期担心地区动荡可能在本国引发抗议，并将注意力引向其自身对示威者的镇压记录。他们还担心，其雄心勃勃的经济和社会发展计划“2030愿景”受到干扰。该愿景旨在发展旅游经济并摆脱对石油美元的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据一名沙特官员称，对于沙特及其王储穆罕默德来说，首要优先事项是地区稳定。2023年，在中方斡旋下，沙特与伊朗恢复外交关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国智库查塔姆研究所副研究员奎利亚姆表示，从阿拉伯海湾的视角来看，最理想的情景是伊朗抗议结束，国内谈判促成一些改革，美国谈判平息一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，据海湾阿拉伯官员表示，作为伊朗近邻的阿联酋未参与游说努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，奎利亚姆认为，阿联酋对地区不稳定的风险容忍度高于沙特，且在地缘政治上倾向于与沙特采取不同方式。沙特多年来致力于与伊朗实现外交缓和，同时拒绝与以色列正常化关系，但阿联酋则选择与以色列亲近，招致阿拉伯和穆斯林世界的愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，沙特阿拉伯在也门主导的多国联军发生“内讧”，沙特与阿联酋之间的分歧不断扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“阿联酋非常紧密地钉在了以色列的旗帜上，”奎利亚姆预测，这种立场可能使位于阿联酋的美军基地成为伊朗潜在报复行动的目标。他说：“伊朗人目前不想激怒沙特人。但阿联酋人，目前该地区每个人都对阿联酋人感到愤怒。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“沙特担忧：今日伊朗，明日沙特”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴基斯坦专家、政治评论员哈桑·扎法尔12日在英文媒体《星期五时报》上刊文表示，沙特担心伊朗局势动荡，因为沙特与伊朗的神权政体“相互对立，但同时为彼此提供正当性”；且若伊朗崩溃，利雅得政权可能面临同样的变革要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他写道：“伊朗动荡，比任何外部敌人都更令沙特感到恐惧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎法尔指出，从利雅得的角度来看，伊朗上百个城镇的街道燃烧和人群高呼的抗议画面令人深感不安——“今日伊朗，明日沙特”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C1F080A7DB6483520D2F2697DB73D18ED5ADB82A_size247_w800_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 288px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E191BE31238B95786399E856CC5FF7037A40B32_size262_w800_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;近期，伊朗多次发生骚乱 东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;近期，伊朗多次发生骚乱 东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步分析称，伊朗政权和沙特政权之间存在竞争，但其实政治命运紧密相连。因此，如果其中一个政权垮台，另一个政权将失去其生存的主要理由。“他们要么携手共存，要么同归于尽”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎法尔认为，因此，若伊朗政权更迭，沙特青年可能会要求同样的变革。对于一个本就面临“独裁争议”的政权来说，这一前景极具威胁性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他提到，最后，一个可能决定性地改变沙特算计的新兴因素正在浮现——石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎法尔表示，近来，美国对委内瑞拉巨大石油储备的控制正在扩大，一旦美国公司现代化该国基础设施并将大量高成本石油推向市场，油价就必须维持在高位才能有利可图。他说，这将要求将至少一个主要产油国从市场上淘汰，从而使伊朗和沙特处于相同的战略类别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎法尔总结称，在这种情景下，伊朗和沙特这两个政权之间长期对抗可能被一种“不适的利益趋同”所取代，甚至可能走向共同的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗回击美国威胁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗示威活动去年12月底因经济危机加深在德黑兰开始，本月已蔓延全国。据报道，这是自1979年伊斯兰革命以来政权面临的最大挑战之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府伺机而动，明晃晃地插手伊朗局势。12日，他威胁对伊朗的所有贸易伙伴征税25%。同时，美国要求美国公民立即离开伊朗，并威胁动武。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国哥伦比亚电视台（CBS）此前援引消息称，特朗普已听取关于应对伊朗局势的军事和隐蔽作战选项的简报，这些选项“种类广泛”且“远超传统空袭”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗国防部长纳西尔扎德13日下午警告，如果对伊朗的威胁转化为行动，伊朗将以“全部力量”捍卫国家。此外，本地区内所有美军基地以及为美国提供便利的国家，都将成为伊朗的合法打击目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对美国步步紧逼，伊朗方面指责美国和以色列是国内动乱的幕后推手。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6F918726CEB08542D478441416041202CD6ADA35_size490_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;12日，德黑兰举行大规模集会，抗议美以干涉 东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;12日，德黑兰举行大规模集会，抗议美以干涉 东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗最高国家安全委员会日前表示，在美国和以色列的策划和控制下，此次抗议活动演变为对国家安全的破坏。伊朗最高领袖哈梅内伊表示，12日举行的大规模支持政府的集会显示了伊朗人民的力量，也是对美国不要干涉伊朗事务的警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间13日，伊朗警察部队宣布逮捕了297名骚乱分子，这些人曾联系过与以色列“犹太复国主义政权”和美国有关联的暴乱组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13日，俄罗斯公开谴责对伊朗内政的“颠覆性外部干预”，并警告称，任何重演去年美国打击行动的行为都将对中东和国际安全造成“灾难性后果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交部发言人毛宁13日表示，中方希望并支持伊朗保持国家稳定。我们一贯反对干涉别国内政，反对在国际关系中使用或威胁使用武力，希望各方多做有利于中东和平稳定的事。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puV4iW19Yi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puV4iW19Yi</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:36:36 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>阿联酋</category><category>美国</category><category>以色列</category><category>阿拉伯</category><category>沙特阿拉伯</category><category>波斯湾</category><category>中东</category><category>德黑兰</category><category>华尔街日报</category></item><item><title>加拿大总理8年来首次访华，有何看点？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A850E59EFB74464C7F9A5A0BC597D0AAE92E40B5_size891_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4FEB1385627EE100FD5078853881B35354E5A2BE_size914_w1080_h810.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 程程&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据外交部网站消息，应国务院总理李强邀请，加拿大总理卡尼将于1月14日至17日对中国进行正式访问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此访是卡尼就任加拿大总理后首次访华，也是加拿大总理8年来首次访华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交部发言人毛宁在12日举行的例行记者发布会上表示，中方期待以卡尼总理此访为契机，加强对话沟通，增进政治互信，拓展务实合作，妥善处理分歧，解决彼此关切，巩固中加关系转圜势头，更好造福两国人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东外语外贸大学加拿大研究中心兼职研究员刘江韵第一财经记者表示：“虽然加拿大总理此次访华行程早在去年APEC会议两国领导人会晤期间已初步敲定。但这个时间点正值委内瑞拉、格陵兰岛事态以及加拿大国内经济运行出现波动之际，让卡尼的访华之旅被赋予了特殊的战略意义。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;“特殊的意义”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼自去年3月上任以来，面对邻国美国发动的关税战，以及美国总统特朗普让加拿大成为“美国第51个州”的言论，选择重新审视加拿大的外交战略，推进贸易多元化，计划未来十年内将对非美国市场的出口额翻一番。近大半年来，中加双方高层互动频繁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于此次访华，加拿大阿尔伯塔大学中国研究院副院长王佳表示：“这次访华既是经贸行动，也是政治信号，显示加拿大领导人正在调整国际战略。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘江韵分析，当前加拿大迫切需要降低对美国的经济依赖，寻求扩大对华出口和吸引中国投资。加拿大统计局最新发布的数据显示，2025年10月加拿大国内生产总值（GDP）下滑0.3%，录得2022年12月以来最大跌幅。加拿大经济学界普遍认为，经济数据表现欠佳意味着美国加征关税的效应逐渐显现，而其带来的负面影响可能在2026年进一步加剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是加拿大除美国之外的第二大贸易伙伴。据中方统计，自1970年建交以来，中加双边贸易规模从当年的仅1.5亿美元已经跃升至2024年的930亿美元。根据中国海关统计，2025年1至11月，中加双边贸易额达821.54亿美元，同比下跌0.8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，中国从加拿大进口产品以黄金、农副食品、能源、金属矿产和木材/木浆产品为主，中国向加拿大出口产品则以电子产品与机械设备为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“两国在经贸方面仍有很大互补性。”王佳称，从货品贸易的角度来看，双方贸易并不涉及高敏感性技术，经贸合作潜力仍很大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有分析认为，当前剧烈变化的国际经贸和安全形势也为卡尼此次访华赋予特殊的战略意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前加拿大90%的石油出口至美国。刘江韵对记者表示，美国总统特朗普提出“接管”委内瑞拉的油气资源一事也给加拿大带来新的挑战，“在可预见的未来，美国将持续减少从加拿大进口油气，而中国是加拿大推动能源贸易多元化最具潜力的伙伴。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，中加两国在能源领域的合作日益深化。2025年前11个月，加拿大对中国出口原油近1亿桶、液化天然气超20万吨，中国还是加拿大跨山石油管道和液化天然气项目（TMX）最大买家之一。该项目于2024年5月投入商业运营，旨在大幅提升加拿大对亚洲的能源出口能力，减少对美国市场的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘江韵补充称，特朗普对格陵兰岛提出的控制权要求也让加拿大面临安全焦虑。加拿大方面亦担忧，若美国获得格陵兰岛上的稀土资源，加拿大关键矿产资源在美国供应链中的重要性或将下降，从而失去与美国谈判的重要筹码。“在捍卫国际法规定的主权原则和维护全球供应链稳定议题上，加拿大认为与中国拥有一些共同利益。”他称。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;经贸关系能否取得突破&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼办公室此前发布公告称，此次访华将聚焦贸易、能源、农业和国际安全等议题。据悉，加拿大外交部长阿南德、工业部长乔利、农业和农业食品部长麦克唐纳、自然资源部长霍奇森、国际贸易部长西杜等政府内阁官员也陪同卡尼出访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“卡尼此次访华的最重要看点是，双方能否在电动车关税和农产品贸易议题上有所突破。”刘江韵表示加拿大对华加征100%的电动车关税是特鲁多政府时期的政策。此政策成为了中加扩大和深化贸易关系的关键阻碍，若卡尼政府能够取消或积极调整此政策，中加在农产品、能源等领域将可能取得重大进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2024年10月起，加拿大政府先后对从中国进口的电动汽车和钢铝产品分别加征100%和25%关税。中国商务部去年8月发布对原产于加拿大的进口油菜籽进行反倾销调查的初裁结果，初步认定原产于加拿大的进口油菜籽存在倾销，决定采用保证金形式实施临时反倾销措施，对加拿大公司征收75.8％的保证金。除此之外，国务院关税税则委员会去年3月发布公告称，自2025年3月20日起，对原产于加拿大的菜籽油、油渣饼、豌豆加征100%关税；对原产于加拿大的水产品、猪肉加征25%关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次访华团中也有加拿大最大的油菜籽产区萨斯喀彻温省的省长斯科特·莫伊。莫伊本人曾在2025年9月率领经贸团访华，寻求解决油菜籽出口问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在卡尼访华前夕，民意调查公司益普索9日公布了一项民意调查结果，显示在被问及“是否支持加拿大与中国达成贸易协定”时，合计54%受访者选择“支持”。该调查于2025年12月5日至11日进行，受访者为2001名18岁及以上的加拿大人。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puUh6KmGpG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puUh6KmGpG</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:35:31 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>卡尼</category><category>关税</category><category>能源</category><category>油菜籽</category><category>刘江韵</category><category>美国</category><category>格陵兰岛</category><category>委内瑞拉</category><category>美国总统</category></item><item><title>一面喊“抗中保台”一面喊全面交流，鬼才信</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/FE7080ADB5F0CE6B9117C98AFB6D6E602C92EAF0_size151_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;民进党那套“抗中保台”的所谓“神主牌”，2026年开年就应声崩塌。1月13日，赖清德任命苏嘉全接掌海基会，假惺惺称要“助力两岸健康正面的交流与发展”。面对这套鬼话，台湾网民纷纷留言戳破真相：“垃圾领导的垃圾话！”“赖清德‘正面交流’的含义就是‘全面斩绝’”“一面喊‘抗中保台’，一面喊‘全面交流’，赖清德是精神错乱了？”“是谁下令停止赴陆旅行团，造成台湾旅行社经营困难的？”“这是2026年第一大笑话！”过去十年，民进党靠煽动恐惧、制造对立收割选票，更是把“抗中”当护身符，把“保台”当遮羞布。如今，台湾民众早已不吃这一套。岛内超八百万人联署弹劾赖清德，就是民意的集体反扑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾问题是中国核心利益中的核心。台湾是中国不可分割的一部分，中国主权一体不可分，“台独”死路一条，这“三个一”是历史铁论，是法理事实，更是14亿多中国人民的共同意志。红线清晰可见，底线从未后退，任何分裂图谋都注定徒劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德的骗术，拙劣得让人发笑。他以为换个人、改个词，就能把“台独”包装成“交流”，把“分裂”美化成“和平”。可苏嘉全履历再光鲜，也遮不住他是民进党分裂机器产物的本质。赖清德嘴上说着“期许苏嘉全带领海基会”“助力两岸健康正面的交流与发展”，背地里却在教科书中删减中国历史，在媒体上散布“台独”分裂谬论，在军事上疯狂采购武器，把台湾打造成美国遏制中国的前沿阵地。他不是想交流，而是想用交流当烟雾弹、拖延时间，妄图继续鼓噪“台独”分裂声音。他的这套老把戏，连他们自己人都骗不了，还指望骗过14亿多中国人民？民意如潮，浩浩荡荡，岂是几场记者会、几份新闻稿、几个小动作能压制的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府和人民捍卫国家主权和领土完整的决心，坚不可摧。每一次“台独”分裂挑衅，都让全体中华儿女的统一共识更加凝聚；每一次“倚美谋独”的拙劣表演，都在加速“台独”分裂势力的灭亡。我们有坚实的民意基础——台湾民众越来越清楚，和大陆割裂就没有未来；我们有雄厚的物质基础——大陆GDP、科技、制造、基建等领域全面发展；我们有压倒性的实力基础——陆军、海军、空军、火箭军、网络战力、经济反制，环环相扣、无懈可击。台湾问题，早已不是“要不要统一”，而是“什么时候统一”“以何种方式统一”。民进党以为靠嘴皮子就能拖延时间，纯属痴人说梦！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的交流，根基是承认“九二共识”、认同两岸同属一个中国；关键是停止制造对立、停止军事冒险、停止把台湾绑上美国的战车。否则，我们反“独”促统的行动就会越快、越坚决。若执迷不悟、执意分裂，那就等着被历史清算。鬼才信民进党那套，我们只信事实，只信实力，只信必然统一、正义必胜的历史大势。（北平锋）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puUcUSj4qv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puUcUSj4qv</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:31:56 GMT</pubDate><category>台独</category><category>民进党</category><category>赖清德</category><category>两岸</category><category>台湾</category><category>海基会</category><category>台湾问题</category><category>民意</category><category>中国人民</category><category>中保</category></item><item><title>阎学通：若特朗普对格陵兰岛动武，“西方”概念将轰然倒塌</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D42DF53525C00790A078912548B5BE1B25941BBB_size581_w765_h431.png&quot; height=&quot;431&quot; width=&quot;765&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对委内瑞拉的“外科手术式”打击，绝非临时起意，而是特朗普政府多月筹谋的“新帝国主义”实验。这一行动不仅是对拉美的恐吓，更是对国际法的公然嘲讽与挑衅。美国试图在拉美建立以其为中心的“朝贡体系”，从“共和”向“帝国”转型的野心愈发明朗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阎学通指出，特朗普的此番举动是对美国门罗主义的极端扩张。其目的不仅是单纯地控制委内瑞拉，而是为了建立一个排斥其他大国参与的全球霸权秩序。与此同时， 美欧关系的未来也仍未可知，美国的霸权逻辑是否会同样施加在欧洲之列？格陵兰岛的主权归属又该如何解决？美式霸权扩张之下，“西方社会”还会是人们认知中的西方吗？如今美国“半独裁式”的行径，将迫使全球其他国家重新审视“西方”概念的真实内涵。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/0E9430CB0125EE4999BC0F1F8CB2F450ED66B348_size177_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;阎学通：若特朗普对格陵兰岛动武，“西方”概念将轰然倒塌&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核心提要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 特朗普政府公然对委内瑞拉实施的军事行动，其本质是对美国宪法分权制度与国际法原则的公然挑战。通过将军事行动包装为“执法活动”，特朗普试图绕过国会的宣战权。这不仅削弱了美国内部的民主制衡，也预示着一种单边主义的“帝国式”霸权模式正在成形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 特朗普政府正试图将拉美地区转化为美国的“朝贡体系”，这一概念虽不同于古代的宗藩体制，但本质相似。美国意图通过军事干预与政治操控，迫使拉美国家在经济、军事、外交上对美国产生依赖，并通过强行剥夺其他大国在该地区的影响力的方式，巩固自己的世界霸权地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 特朗普政府此次对委军事行动也同时在拉美地区营造了美式霸权下的恐惧阴影，这不仅意味着美国所谓的“民主灯塔”作用的削弱，也暗示了美国由共和走向帝国的历史性倒退。此次对委行动的结束并不代表美国特朗普政府的止戈，事实在于相同性质的事件将极大可能在其他国家和地区反复上演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 特朗普“新时代的门罗主义”不仅是对美国传统门罗主义的革新，更是跳出了“美洲”的维度，将美国的安全边界定义在了全球关键地区。这种激进的干预模式将会进一步撕裂现有基于规则而存在的国际秩序，给全球的国家安全逻辑增添更多的不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 美欧关系的未来将会被打上一个问号。美国的霸权行径直接加剧了欧洲国家的战略担忧和精神焦虑。阎学通指出，美国一旦对格陵兰岛动武，即意味着一个“违逆祖宗的决定”将会导致欧洲国家传统认知下的“民主”世界变得不再民主，其扎根发展所依赖的“西方”价值或将被迅速扭曲。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/745FE911D388FE18ABDD86B5C08090CF830F1D1B_size399_w770_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;▎图源：Shutterstock&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;▎&lt;/strong&gt;图源：Shutterstock&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: normal; text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;对话 | 凤凰网国际主笔 屈功泽&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: normal; text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;编辑丨宋东泽 黄思越 陈鑫琳 王一凯&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/DAE1B06A384CC21818A45A7CBA3921FE6F5C542E_size16_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;罔顾国际法的背后，美国意欲何为？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰大参考：近期，美国针对委内瑞拉及其总统马杜罗实施的军事行动震惊世界。此次行动的准&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;备周期长达数个月，这也被一些舆论认为是美国政坛内部的意见分歧所致。那么在您看来，美国公然策划并实施对委内瑞拉的外科手术式打击，能够对美国带来什么样的好处？又会产生什么样的风险？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7EC1B68DA285FBBAD1ADB421934FA7968C1E614C_size365_w770_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;▎1月5日，在巴西圣保罗，一场示威游行要求释放马杜罗，并谴责美国对委内瑞拉的侵略。图源：The Guardian&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▎1月5日，在巴西圣保罗，一场示威游行要求释放马杜罗，并谴责美国对委内瑞拉的侵略。图源：The Guardian&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阎学通：&lt;/strong&gt;首先，此次行动是一次在美国特朗普政府精心策划下，公然干涉他国内政的军事行动，其在准备期内甚至实现了对委内瑞拉总统官邸的真实模拟，因此并非如外界传言那般“迫不得已”。其次，对于本次“特别军事行动”，美国政坛内部确实存在分歧，但分歧的焦点并非是此次行动会对美国带来多少利弊，争论的焦点更多聚焦在特朗普如此行事是否合法。概述之，特朗普以国家元首身份，跳过国会行使战争权力，无视国内法和国际法所规定的原则，仅依靠语言将对委行动塑造为“执法行动”，就规避了国会审批流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于此次行动能够给美国带来的利弊，综合分析来看可分为三点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，此次对委特别军事行动，不是从美国国家利益的角度出发而制定并实施的。而是特朗普“自我中心”行事风格的政治化表现，目的是以军事手段在拉美地区营造美国霸权下的恐惧状态，巩固美国在拉美地区的霸权地位。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A666690530DB8BB1BA9C3F9784C8249334261347_size312_w770_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;▎特朗普政府2025年发布的《国家安全战略报告》。图源：AP&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;▎&lt;/strong&gt;特朗普政府2025年发布的《国家安全战略报告》。图源：AP&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，结合2025年美国发布的《国家安全战略报告》，此次对委行动的目的是在拉美地区建立一个以美国为中心的朝贡体系。即在拉美地区，除了美国以外的大国都不被允许存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，此次行动与前期的美国对外政策一脉相承。特朗普的意愿在于在以美国为中心的“朝贡体系”之下，拉美地区的任何领域与任何资源都将为美国利益而服务，委内瑞拉并非唯一目标。同时，特朗普会要求拉美国家与中国、俄罗斯这些其他大国的交往关系也必须继续保持“脱钩断链”的态势。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/797F13442818946C23C498426CEF864C1C7284DA_size12_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;阎学通：若特朗普对格陵兰岛动武，“西方”概念将轰然倒塌&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;肆意破坏国际秩序，美国正在由“共和”向“帝国”转变？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰大参考：如您所说，特朗普执意绕过国会行使总统权力，在国际法和国内法两个维度都存在法理依据的缺失。在您看来，这种以话语叙事的方法，强行违逆美国政治体制原则的行为逻辑，会对美国的国内政治生态，以及国际秩序的未来发展产生什么&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;样的深远影响？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/EC715D60C30C48A4129697FF8E5812FACEAF9D8F_size217_w770_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;▎美国白宫外景。图源：Getty Images&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▎美国白宫外景。图源：Getty Images&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阎学通：&lt;/strong&gt;第一，在国际秩序层面，特朗普执政期间类似此次对委的，外科手术式打击将会在更多的中小国家当中反复上演。到目前为止，美国进行的海外打击行动已经波及到了索马里、也门等7个国家。这充分说明在当下，美国已经不再遵守联合国规定的最基本的国家主权原则。同时美国这一行径也是对国际秩序的公然破坏。第二，在美国社会舆论层面，美国即不再是遵守国际法的国家，也不再是遵守自己在冷战后制定的自由主义国际秩序的国家，并且这一观念将会在美国人民的观念中被反复流传。概述之，美国国内的人民群众将形成这样一种共识：美国不再是一个遵守基于规则而生的国际秩序的国家。因此，可以预见，美国在未来对国际秩序的破坏将会持续加重。第三，在美国国内政治层面，美国将会出现由“共和走向帝国”的性质转变争议。并且这样的质疑将会在美国政界持续发酵。由此带来的是美国不再是一个传统意义上的西方民主国家，而是逐渐成为一个半独裁式的国家。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3BDD681912A7C5B471930A29C7055B0CCE04F863_size17_w345_h228.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417113780452073554-102-160329.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰大参考：如果美国的国家性质发生由共和国向帝国的模式转变的趋势，甚至是您刚说的半独裁式，那驱动这一趋势的原因会是特朗普的个人主义风格吗？？是否存在更深层次的原因？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阎学通：&lt;/strong&gt;第一，如果这样的趋势真的发生，可以肯定绝对不会是美国的社会原因。特朗普今天的做法与19世纪时期的帝国主义极为相似。其目的在于改变美国的现状。然而，尽管在他执政期间完成向帝国主义模式的倒退并非定数，他的执政风格也会向帝国主义模式不断靠拢。换言之，这样一种趋势的发生，与特朗普本人向着帝国主义殖民政策的执政模式贴近，有着一定程度的因果联系。此外，可以肯定的是，特朗普在任期间的美国绝对不会是人们传统认知下的那个美国。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6D4EEB8FF1180CD1CC0DCBDE00F07CD0EDA738EC_size474_w770_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;▎特朗普推行的唐罗主义（新时代的门罗主义）旨在主导美洲。图源：Wall Street Journal&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;▎&lt;/strong&gt;特朗普推行的唐罗主义（新时代的门罗主义）旨在主导美洲。图源：Wall Street Journal&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，特朗普之后的美国总统延续他这种类“帝国主义殖民政策”的趋势也不能排除。原因在于，目前为止，特朗普所在的共和党在美国政坛内的选民基础依然高于民主党，民主党在美国国内的选民支持力度依然不够乐观。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9BE20D4FBE14355E0B104C919823F6AFCB8FB10E_size19_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;寒蝉效应！美国渴望在拉美建立霸权式朝贡体系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰大参考：结合您刚刚提到的，美国试图在拉美地区建立一个所谓“朝贡体系”。外界也有舆论将此次对委军事行动同1961年的猪湾事件展开了对比，并认为此次行动是一次成功的干涉。而古巴在拉美地区常常被视作是革命驱动的“母体”，既然特朗普政府在未来仍有可能采取类似的行动，那么古巴会不会成为美国在拉美地区，以如此激进的干涉模式来打击的下一个目标？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阎学通：&lt;/strong&gt;第一，美国的下一个打击目标很难预测。唯一能确定的是在特朗普任期内，这种破坏国际秩序的干涉行为继续发生的可能性将会提高，而非下降；第二，倘若美国准备开启下一次打击行动，古巴是目标之一，但其他中小国家的可能性更高。原因如下：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9445A181DC1D0C7D10A58B6BB2070048C43D9B95_size284_w766_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;▎1月5日，古巴首都哈瓦那美国大使馆门口的古巴国旗降半旗，为美“斩首行动”中牺牲的古巴士兵致哀。图源：AP&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;▎&lt;/strong&gt;1月5日，古巴首都哈瓦那美国大使馆门口的古巴国旗降半旗，为美“斩首行动”中牺牲的古巴士兵致哀。图源：AP&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，古巴是拉美地区一个反对美国霸权的典型国家，因此美国在古巴的情报工作优势低于其他拉美国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，相比于委内瑞拉，古巴拥有更高的政权稳定性和反情报工作经验。此次对委行动取得成功的重要原因之一就在于情报准确，因此相对而言，美国对委内瑞拉展开渗透的难度要比古巴小得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰大参考：就客观事实而言，实施军事打击与控制他国并掌控国家资源之间依然存在鸿沟。而美国也一定从历史上对伊拉克和阿富汗的行动之中吸取到了教训，那么您如何看待美国目前提出的所谓“接管”委内瑞拉？其在现实层面上可能会有什么样的举动？以及对于美国媒体宣称的“鲁比奥可以继任委内瑞拉‘总督’职位”等等说辞，您有什么样的看法？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C1E254250FEF2755F99406586EEBBED65492FCF6_size265_w770_h472.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 392px;&quot; alt=&quot;▎1月7日，华尔街日报消息称，美国国务卿马可·鲁比奥已成为美国对委内瑞拉政策的公众代言人。图源：Zuma Press&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;▎&lt;/strong&gt;1月7日，华尔街日报消息称，美国国务卿马可·鲁比奥已成为美国对委内瑞拉政策的公众代言人。图源：Zuma Press&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阎学通：&lt;/strong&gt;首先，到目前为止，担任委内瑞拉总统一职的是马杜罗时期的副总统（德尔西·罗德里格斯），并非美国支持的人。当前委内瑞拉政界的形势，既不是听命于美国的傀儡政权，也不是失去领导者而陷入群龙无首的状态，因此，美国宣布的所谓“管理”这个国家还差得很远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，舆论提出的，让鲁比奥担任委内瑞拉“总督”，或者别的什么说法，实质上是一种将美国的对外行为视作是帝国主义行径的讽刺说法。客观而言，美国尚未对委内瑞拉的接管作出进一步的实质性举动，因此管理委内瑞拉这一说法还不是现实。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/EA90A0CAD3EE64868847B0BE4310A5826E1ACE6B_size17_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;究竟是“新时代的门罗主义”还是“唐罗主义”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰大参考：委内瑞拉事件之后，有许多学者将特朗普这一行为与美国历史上出现过的“门罗主义”进行了关联思考，随之而来的是诸如“唐罗主义”、“懂罗主义”等新型名词的涌现。这些新名词的出现都是基于对特朗普试图立足西半球，将对外干涉行为以为了美国的国家安全考虑而展开的行动而进行重构，所进行的学术和历史层面的讨论。那么您对于门罗主义与唐罗主义这两种说法有着什么样的见解？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阎学通：&lt;/strong&gt;与其说是唐罗主义，倒不是说更是一种“新时代的门罗主义”。二者之间存在关联，也存在区别。区别在于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，早年间的门罗主义仅仅指的是美洲之内而非今天的整个西半球。特朗普的行动很显然已经跳脱出了传统门罗主义的界定，他仍然在干涉美洲之外的事务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/08E5F957FA36C5AC69D52C08BA74324A38EB88F5_size871_w1080_h621.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 368px;&quot; alt=&quot;▎1823年的门罗主义强调美国不会干涉（除美洲外）其他地区的事务。图源：The Collector&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▎1823年的门罗主义强调美国不会干涉（除美洲外）其他地区的事务。图源：The Collector&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，门罗主义强调美国不介入其他（欧洲）国家之间的纷争，这与今天特朗普的行为相比存在巨大的不同，美国仍在介入欧洲事务。美国2025年发布的《国家安全战略报告》当中传达了一个十分明显的意图，即美国要做的是占据并主导拉美地区的一切事务。这一点虽然与门罗主义的内涵一脉相承，但是今天的美国所进行的对外行为却早已跳出了拉美的地缘政治范畴，以霸权行径强行禁止世界上其他地区的大国主导下的地区秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，门罗主义主要是指不允许欧洲列强在军事上染指拉美，没有排斥拉美与世界其他地区的经济往来。而特朗普要禁拉美国家与其他地区大国的经济合作。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D7C248384298A5AC464FDBDF5809E929DFC10DC2_size12_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;阎学通：若特朗普对格陵兰岛动武，“西方”概念将轰然倒塌&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;愿景与现实的相悖：欧洲国家对“西方”概念存亡的焦虑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰大参考：您刚才谈到，特朗普对于西半球以外的地区进行干涉的可能性不仅存在而且也非常之高。而美国此次对委内瑞拉的军事行动也同时引起了欧洲国家的广泛关注和担忧，外界也提出许多国家也因为这次事件产生出了对于国际秩序会不会进一步滑向强权统治高于合法外交的阶段，那么在您看来，美国这样的一个所谓“斩首行动”，以及它势必会跳出拉美采取干涉行为的趋势，会对整个国际秩序的集体安全机制造成怎样的冲击？对于未来其他国家在面对相似情况的内政危机时有什么样的建议？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阎学通：欧洲国家与欧洲之外的国家对于美国特朗普政府及其对外政策的认识有着较大的不同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C160C9A9FEF90CAE2D4E6C16BD1E631DFC7B2C3F_size302_w770_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;▎政治报称，展望未来，欧洲面临的最大生存风险将来自跨大西洋关系。图源：Politico&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▎政治报称，展望未来，欧洲面临的最大生存风险将来自跨大西洋关系。图源：Politico&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，欧洲之外的国家普遍关注美国强权、霸权行径会不会在其他地区扩散，从而冲击现有的国际秩序，提升国家安全的不确定性，致使现有的国际秩序发生历史性倒退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，欧洲国家大多关注的是美国这种强权、霸权行径是否会在欧洲地区扩散。就某种程度上而言，对于特朗普政府在欧洲以外的地区实施的对外霸权政策，欧洲国家在现实层面，秉持着赞同的态度。（比如意大利）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E403F05972D87AAEFC15660C3E4003F1B0389374_size18_w345_h228.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417115059622514759-102-160733.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;他们更加关心的问题是美国的霸权主义会不会应用到欧洲国家之中，对欧洲国家使用武力，比如格陵兰岛主权问题。其实质是欧洲国家长久以来所信奉的“西方”概念是否能够延续。源自于民主和平论等价值观念的树立，欧洲国家在观念认知层面存在“同为西方社会的民主国家”的共识。因此，如果特朗普对格陵兰岛付诸武力，所谓“民主国家”的西方社会幻想将会破灭。从而在精神层面对欧洲国家造成打击。而这也是欧洲国家对美国此次行动实施之后所产生的最大担忧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/71E6BF1B9D7DA2676332B730DB8F73499C987041_size379_w1080_h607.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;▎1月13日，在巴黎举行的一次会议上，欧洲领导人没有公开批评美国希望获得格陵兰岛的声明，CNN称欧洲国家对此似乎显得无能为力。图源：CNN&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▎1月13日，在巴黎举行的一次会议上，欧洲领导人没有公开批评美国希望获得格陵兰岛的声明，CNN称欧洲国家对此似乎显得无能为力。图源：CNN&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰大参考：您认为美国特朗普政府对格陵兰岛实施武力手段的可能性有多少？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阎学通：&lt;/strong&gt;对于美国是否真的会以武力手段对格陵兰岛以军事手段进行占领，这一点很难判断。但是可以肯定，特朗普任期内对于格陵兰岛问题一定会采取诸多方面的措施以实现它的目的。白宫方面的回应中指出，特朗普政府并不会排除以武力施压格陵兰岛的可能。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/943A24E80465E9935F049D26F43B7F7752E8B980_size72_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;阎学通：若特朗普对格陵兰岛动武，“西方”概念将轰然倒塌&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puTecUr8fI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puTecUr8fI</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:31:41 GMT</pubDate><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>古巴</category><category>欧洲</category><category>美洲</category><category>共和</category><category>格陵兰岛</category><category>委内瑞拉总统</category><category>索马里</category><category>阿富汗</category></item><item><title>泰国在建铁路事故已致29死</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/0C2571765E758A0125503BC2D4898761439D1FB9_size139_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间14日，泰国在建铁路事故死亡人数升至29人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据泰国媒体报道，一台起重机在呵叻府高铁项目施工过程中坠落，砸中一列行驶中的客运列车，导致车厢起火并脱轨。救援人员已成功控制火势，事故原因正在调查中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/0C2571765E758A0125503BC2D4898761439D1FB9_size139_w975_h549.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;泰国在建铁路事故已致29死&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泰国总理阿努廷当地时间14日表示，他已收到该国在建铁路事故的相关报告，并指示副总理兼交通部长披帕前往事故现场。目前公共卫生部已将伤者送往医院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿努廷向遇难者家属表示慰问，并称尚未收到事故原因的报告，调查目前仍在进行中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puTixBbkTl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puTixBbkTl</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:27:59 GMT</pubDate><category>泰国</category><category>高铁项目</category><category>呵叻府</category></item><item><title>3000万粉丝网红“彭十六”3年偷税216.32万元，已被多平台禁言</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B64ED8F5258D7C8A0534000AF2CFBDE0F02880FA_size41_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据新华社消息，记者1月14日从国家税务总局获悉，重庆、甘肃两地税务部门曝光近几年依法查处的2起网络主播偷税案件。其中，网络主播彭煊之、网络主播杨遂娃少缴个人所得税、增值税等税费分别为216.32万元、101.64万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报内容显示，前期，重庆市税务局第三稽查局根据税收大数据分析，发现某网络平台主播彭煊之的账号粉丝量超3000万，2021年至2023年，彭煊之账号发布的视频平均点赞量保持在100万左右。而这3年期间，彭煊之自行申报缴纳的税费总计不足160万元。申报数据的规模和波动幅度与稳定的高流量数据并不匹配，存在隐匿收入偷逃税款的嫌疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经进一步查实后，税务部门对彭煊之作出追缴税费款、加收滞纳金并处罚款共计415.05万元的处理处罚决定。目前，涉案税费款、滞纳金及罚款已全部追缴入库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一起案件是天水市税务局第一稽查局接到实名举报后，依法对网络主播杨遂娃开展调查核实时发现，杨遂娃在某网络平台账号拥有近30万粉丝，自2022年5月开始直播带货，其直播间常年人气火爆，带货总销量在相应平台同类型主播中排名靠前。而税务信息系统中显示，2022年至2024年，杨遂娃的纳税申报收入仅有23.25万元，且三年总共缴纳税费1万余元。与其直播规模、带货能力等情况极不匹配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EBD0C3B924C800A476EF75A572106424AF04747F_size28_w800_h528.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，“彭十六”，本名彭煊之，出生于浙江省，&lt;strong&gt;中国内地女歌手、演员、网络主播。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新黄河，“彭十六elf”抖音账号主页显示该用户因违反相关法律法规和政策，已被禁言，此外，其微博、小红书账号均已被禁言。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3625CEC83A513CB77BECA68D781CD039440A6F8D_size746_w690_h1500.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1391px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B29C2EA767BB7B5AFD6F94DAC4B5C890E2A72A71_size472_w690_h1127.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1045px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F61632950955DCDDDC94007F567301BD055A66F9_size333_w690_h876.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 812px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：新华社、新黄河&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puTbPdQVmG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puTbPdQVmG</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:21:34 GMT</pubDate><category>税费</category><category>彭煊之</category><category>账号</category><category>网络主播</category><category>杨遂娃</category><category>税务</category><category>滞纳金</category><category>黄河</category><category>新华社</category><category>女歌手</category></item><item><title>空战没打赢咋办？印度想再买114架阵风，还要本土组装</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D59E3731F36195CBD3643C0ACA23BE709872CC0C_size780_w936_h527.png&quot; height=&quot;527&quot; width=&quot;936&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】去年5月的“印巴空战”，法制“阵风”战斗机可谓“颜面尽失”，可印度方面偏偏“不信邪”，如今还要继续“买买买”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据印度《经济时报》当地时间1月13日报道，作为一项重大进展，印度本周将在国防部高级别会议上讨论一项价值约3.25万亿卢比的协议，拟从法国购买114架“阵风”战斗机，这些飞机大部分将在印度本土组装，国产化率达到约30%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度国防部高级消息人士透露，根据该提案，其中将以整机交付方式为印度空军采购约12至18架“阵风”战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士称，根据计划在未来两三天内举行的国防部高级别会议上讨论的提案，印方还要求法国在政府间协议框架下，允许将印度武器及其他国产系统整合进法国飞机上。消息人士补充说，源代码将仅由法方掌握。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，就在近日，我国官方刚刚确认——歼10CE在首次实战中一举击落多架战机，自己无一损失。然而，《经济时报》的这篇报道，“掩耳盗铃”的意味浓厚，不仅声称“阵风”战斗机在去年5月的“印巴空战”中表现出色，甚至无脑吹嘘起该款战机“成功压制”中国的PL-15空空导弹。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/977313145577B11DE45DF83C3C162D593F99B679_size83_w936_h624.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;印度空军“阵风”战机 印度空军图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;印度空军“阵风”战机 印度空军图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，值得注意的是，在美国和俄罗斯分别向印度空军提供包括F-35和苏-57在内的第五代战斗机之际，印度仍在推进与法国的这项交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这些飞机的本土化比例仅约为30%。通常情况下，“印度制造”项目要求的本土化比例约为50%至60%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果获得批准，这将成为印度有史以来规模最大的国防交易，并将使印度军方的“阵风”战斗机数量增至176架。此前，印度空军已拥有36架，而印度海军去年订购了26架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名消息人士称，印度空军为114架“阵风”战斗机准备的采购方案说明，已在数月前提交国防部。国防部批准后，该提案还需得到印度安全内阁委员会的最终批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，法国方面计划在印度第四大城市海得拉巴，建立一座配套M-88发动机的维护、修理和大修设施。法国达索公司已设立一家企业，负责法国原产战斗机的维护，而包括塔塔公司在内的印度航空航天企业也可能参与制造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，印度迫切需要引进战斗机，以应对该地区日益增长的所谓“安全威胁”。印度空军的战斗机力量结构预计将主要由苏-30MKI、“阵风”以及国产战斗机项目构成。印度已订购180架“光辉”Mark-1A战斗机，并计划在2035年以后大规模列装国产第五代战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度方面想要采购114架“阵风”战斗机的消息，其实早在去年9月就已传出。当时，印度官员宣称的论调，和如今印媒的“掩耳盗铃”如出一辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度官员当时宣称，推动此次采购的原因之一，是“阵风”战斗机在“朱砂行动”中的出色表现。印媒也炒作称，该战机凭借先进的“频谱”电子战系统，“成功全面压制了中国的PL-15E空空导弹”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然《经济时报》在其报道前半段提到，在印度本土组装的“阵风”战斗机，国产化比例约为30%，但其在报道后半段声称，印度组装的“阵风”战斗机预计国产化率将超过60%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，中国国家国防科技工业局新闻宣传办公室正式对外发布2025年度国防科技工业十大新闻，其中有，“歼10CE首次取得实战战果引发全球关注。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章写道，5月中旬，我国外销型战机歼10CE首次取得了实战战果，在空战中一举击落多架战机，自己无一损失。歼10CE战斗机是由我国自主研制的全天候、单发单座、多用途战斗机。近年来，航空工业坚定开拓民机、军贸两大市场，加快构建新时代航空工业新发展格局，包括歼10CE在内的一大批航空军贸产品成体系亮相国际大型航展。此次歼10CE在国外取得实战战果，充分证明了国产航空装备实用、好用，与国外同类型装备相比有着很强的竞争力，也能够带动其他国产航空装备更多地走向国际市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻此前报道，歼10CE是中国航空工业自主研制的全天候、单发单座多用途战斗机 。具有体系协同作战、强电磁对抗环境下超视距多目标攻击，以及多模式对地精确打击等能力；具有优良的中低空机动格斗、超声速飞行、短距起降、大作战半径、长航程及空中受油能力；装备先进的综合化航空电子系统和武器系统，外挂武器能力强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月，针对“一些国家与中国商谈采购歼10战斗机”，国防部新闻发言人蒋斌回应说，我们在军品出口方面一贯坚持慎重、负责的态度，愿与友好国家分享中国装备发展成果，为地区与世界和平稳定发挥建设性作用。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puUh6KmGmF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puUh6KmGmF</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:20:54 GMT</pubDate><category>战斗机</category><category>阵风战斗机</category><category>印度</category><category>印度空军</category><category>战机</category><category>国防部</category><category>歼10</category><category>ce</category><category>空战</category><category>消息人士</category></item><item><title>媒体评退休人员产检可报销：不是“摆样子”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/479CFA601BD312A821A8A1175056E21289867DA3_size105_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月12日，北京医保局和财政局联合发文，从2026年1月1日起提高各类参保人员产检费用保障，还新增了灵活就业、退休人员和参保居民这三类人的产检报销，“北京退休人员产检报销”很快冲上热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/0F21BAAE842BD1EB4A24C71F5935141026F21DD9_size235_w2414_h1358.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个政策的关键，不是“该不该给退休人员报销”，而是打破了生育保障里的“身份壁垒”。生育需求从来不是某类人群的“专属权利”。少数退休人员因为特殊情况也有生育需求，凭啥因为身份不同，就享受不到同等保障？这种不分身份的保障，才是真正的公平，也是生育友好型社会该有的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/76EA3190AFD23654E6D26DA7F4B0A48706F6F55F_size303_w2500_h1406.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退休人员里有生育需求的，人数的确不多，但大多是失独家庭这样的特殊群体。对这些家庭来说，生育不是简单的“添个孩子”，而是重建生活的希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得关注的是，这种看似“冗余”的政策设计，背后是治理思路的升级。就像专家说的，“不管你用不用，反正保障到位”，这种思路看似“浪费”，实则能避免很多后续纠纷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政策是保障权利，不是引导冒险，这点一定要分清，别因为有了报销政策就盲目跟风。希望这样的“冗余”政策越来越多，让治理的温度渗透到每个细微的角落，让公平正义真正惠及每一个人。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puTbPdQVf2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puTbPdQVf2</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:17:03 GMT</pubDate><category>政策</category><category>人员</category><category>权利</category><category>需求</category><category>壁垒</category><category>公平正义</category></item><item><title>加拉加斯车队游行要求释放马杜罗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/ADE31D08B363AA5E7C2415EFE90526C21A71E673_size503_w654_h368.png&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;654&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/FFEE3C87F51C3E4579D20ADD92C2FD10B9D1BA14_size104_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417118744897400832-102-162152.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间1月13日，委内瑞拉首都加拉加斯的抗议和游行仍在持续， 从当天上午到傍晚，公交车、出租车和摩托车司机组成车队，要求美国释放总统马杜罗夫妇，呼吁国际社会对委内瑞拉提供支持。当天，委内瑞拉总统马杜罗之子、国民议会议员尼古拉斯·马杜罗·格拉也在活动现场发表讲话，他表示，自己收到了马杜罗夫妇的消息，称马杜罗夫妇对委内瑞拉人充满信心，呼吁应尽快将马杜罗夫妇带回。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puSs0Wc11q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puSs0Wc11q</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:12:56 GMT</pubDate><category>马杜罗</category><category>委内瑞拉</category><category>夫妇</category><category>车队</category><category>加拉加斯</category><category>国际社会</category></item><item><title>韩国法学教授如何看“尹锡悦被要求判死刑”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/136B483A14C9692E36697E82C9E33B679ACC5911_size116_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者：潘寅茹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻报道，当地时间13日，韩国前总统尹锡悦发动紧急戒严涉嫌触犯“内乱罪”一案一审结案庭审进行，庭审从9时30分开始，一直持续到深夜。韩国检方要求法院以内乱头目嫌疑判处尹锡悦死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一结果本该在9日宣布，却因尹锡悦所在的辩方在法庭上利用程序，整整拖延了4天。值得注意的是，尹锡悦因内乱罪站上的审判庭——首尔中央地方法院417号法庭，之前曾审理全斗焕、卢泰愚、朴槿惠、李明博等四位前总统，被视为韩国政治进程的“晴雨表”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于韩国检方此次给出“死刑”最高级别的量刑建议，韩国崇实大学法学教授、在韩中国人法学会名誉会长张智华在接受第一财经采访时表示，检方的量刑合乎逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张智华分析，首先，就尹锡悦在庭审现场的一系列表现而言，给外界留下了不佳的印象，（他）不仅不反省且不认罪、推卸责任，同时从语言、甚至行动方面都表现出了对法庭的藐视，“在尹锡悦看来，法庭的司法审判可能就是一个他展现个人形象的‘秀场’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张智华说，其次，从此前公开的信息来看尹锡悦发动戒严是蓄谋已久。特检组在去年2月发布的尹锡悦戒严事件最终调查结果显示，尹锡悦实施紧急戒严并非临时起意，而是经过长期筹划，其核心目的在于清除政治异己、集中并巩固个人权力。规划的时间能追溯到2023年10月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这说明，尹锡悦发动戒严并非他所谓的受到当时在野的共同民主党的压制。不仅发动戒严的理由不成立，而且目的也不纯。”张智华说，尹锡悦此举差点把韩国社会拖入混乱局面，对国家安全危害巨大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在张智华看来，在量刑结果宣布前，多数韩国民众（60%）就已支持对尹锡悦判处死刑，在这一巨大的舆论压力下，如果检方给出“无期徒刑”的量刑结果，恐无法向民众交代。因此，基于法理和舆论两个角度，张智华认为，检方给出了最高级别的量刑建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于后续执行，他表示，自1997年起，韩国已有20多年未执行过死刑了，已在国际上被视为“实际上已废除死刑的国家”，参考韩国前总统全斗焕、卢泰愚的情况，后续尹锡悦被宣判无期徒刑的概率不小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论是当前“死刑”的量刑结果还是未来可能的“无期徒刑”宣判，张智华强调，都会对韩国社会造成进一步的撕裂。他解释道，如果最终是“无期徒刑”的判决，那对于60%多的普通韩国民众而言，于情于理都无法理解；而如果毅然执行死刑，肯定会激化尹锡悦的支持者以及部分激进的保守势力，“相当于再度点燃那些因审判而情绪低落的保守派。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puTixBbkGo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puTixBbkGo</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:09:58 GMT</pubDate><category>尹锡悦</category><category>张智华</category><category>死刑</category><category>法庭</category><category>韩国</category><category>前总统</category><category>检方</category><category>朴槿惠</category><category>民众</category><category>卢泰愚</category></item><item><title>日本一男子因年终奖少发刺死老板，两人曾是高中同学</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F783C51B93482536E73C9AA745AF6F84327A1056_size44_w700_h394.jpg&quot; height=&quot;394&quot; width=&quot;700&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本东京大田区一处公寓日前发生凶杀案，44岁的音响灯光设备公司社长河岛明宏被发现陈尸屋内，身上多处刀伤。警方调查后，近日以涉嫌杀人罪逮捕死者公司45岁的营业部长山中正裕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，被害人倒在厨房里，身上有十余处刀伤，包括颈部和腹部，房间内、走廊和玄关都发现了血脚印。在后续审讯中，嫌疑人供述称“自己在没有被告知缘由的情况下，年终奖金从原本相当于1.5个月工资被下调至1个月”。警方后来在他家里，也找到了2025年12月发放的奖金明细，证实了他的说法。此外，嫌疑人此前曾数次向被害人反映其对公司现场管理及待遇问题的不满，然而始终未获妥善处理。长期积累的情绪逐步发酵，使其萌生“即便需要让对方付出代价，也必须迫使其改变想法”的念头，最终演变为犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，嫌疑人是被害人的高中同学，四年前应同学邀请加入公司，两人形成上下级关系。被害人还曾出席过嫌疑人的婚礼，两人一度关系良好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：现代快报/现代+&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：龙秋利；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：沐沐；&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puTbPdQVjO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puTbPdQVjO</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:08:35 GMT</pubDate><category>被害人</category><category>嫌疑人</category><category>刀伤</category><category>公司</category><category>两人</category><category>玄关</category><category>日本东京</category><category>死者</category></item><item><title>印度专家直言：指望中国技术要先消除中方顾虑，我们做得还不够</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/DA4E2575708FEF6156C3E71D0E67944B689E964C_size102_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继恢复直航、简化签证申请后，中印关系回暖再添新迹象。近日有消息称，印度财政部拟取消一项实施已五年、限制中国企业参与印度政府合同竞标的措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项限制于2020年中印边境冲突后出台，不仅要求中国竞标企业必须在印度政府指定委员会完成注册，还需通过严苛的政治与安全审批。正是这层层壁垒，将中国企业彻底排除在总额高达7000亿至7500亿美元的印度政府合同竞标市场之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间14日，香港《南华早报》援引分析人士观点称，印度政府取消措施的计划，或将标志着经历长期紧张的中印关系，正逐步迈向“正常化”与 “校准后的务实主义”（calibrated pragmatism）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国埃塞克高等商学院亚太校区的管理学副教授斯里维迪亚·詹德亚拉（Srividya Jandhyala）指出，印度此次拟放宽限制，正值两国关系处于“审慎重建”的关键阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在接受该报旗下《本周亚洲》板块采访时表示，“与中国重建经济联系，有望吸引新的外国投资，并为印度带来中国技术。在印度外国直接投资（FDI）流量急剧下降的当下，这一点尤为重要。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，詹德亚拉提醒，对于中国企业大规模重返印度市场的情绪不宜过于乐观，因为中国对印度市场的信心仍有需时间重建。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过去数年间，中国企业在印度及西方市场遭遇诸多挑战，早已将业务多元化布局至亚洲及全球其他市场。因此，中国企业未必会将印度列为投资优先选项。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她强调，仅仅取消政策限制是不够的，中国企业还在寻求更深层次的保障，比如市场信任度、市场机遇及投资安全等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;詹德亚拉还提到，去年3月，中方曾呼吁与印度加强贸易合作，以应对美国对中印两国商品加征关税的升级态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此她解读称，“中国企业希望得到明确保证：即便印度与美国达成贸易协议，印中双边关系仍能持续向好发展。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1E5549353ABC4962BC01E4A10D9D2FDF631704C6_size302_w800_h505.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 404px;&quot; alt=&quot;2026年1月2日，印度德里一处建设中的双层高架。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年1月2日，印度德里一处建设中的双层高架。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟买“全球南方融合论坛”的联合创始人娜塔莎·阿加瓦尔（Natasha Agarwal）也指出，中国在国际政治中已经建立了明确地位。在处理对印关系时，中方会基于对印美关系及其对中国潜在影响的理解来采取行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她直言批评称，印度在消除中国企业顾虑方面做得太少，且至今仍收效甚微，“企业无法在这种充满不确定性的环境中开展经营活动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国会根据自身意愿，在综合权衡经济与非经济成本后，决定是否开展合作。”她补充道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年8月底，印度总理莫迪时隔7年再度访华，出席上海合作组织天津峰会。期间莫迪表示，印中是伙伴而不是对手，两国共识远大于分歧，印方愿从长远角度看待和发展双边关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外界解读认为，在美国总统特朗普对印度商品加征50%关税、且美巴关系持续升温的背景下，莫迪的这番表态，释放出印度有意与中方推动更深层次经贸合作的信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后不久，中印两国便重启直飞航班，并相继出台签证放宽政策，简化申请流程。但值得注意的是，尽管对华关系已有所缓和，印度的态度仍有所保留，例如针对中国企业的外国直接投资限制目前仍未取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《南华早报》报道，印度财政部此次拟取消针对中国企业的政府投标限制，直接援引是印度多个部门接连反映物资短缺与工程项目延误问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新德里智库“观察家研究基金会”（ORF）2024年发布的一份报告也印证了这一点：印度实施相关限制后，2021年中国竞标方获得的新项目金额同比骤降27%，仅为16.7亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体来看，印度对中国电力设备进口的限制，已直接阻碍其未来十年将火电装机容量提升至约307吉瓦的规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“全球南方融合论坛”的娜塔莎·阿加瓦尔分析称，印方若取消相关限制，对印度本土经济产生的效益，将取决于三个关键因素：取消的具体限制内容、印度利用中国投资的承接能力，以及这些投资的性质和规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟买索迈亚维迪亚维哈尔大学的助理教授萨赫利·查塔拉杰（Saheli Chattaraj）表示，放宽对中国企业的限制，更标志着印度对华政策正转向一种“有选择的、有条件的接触”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说，“这种模式既能为印度经济带来实际效益，又能让政府保留政策管控权，尤其与‘印度制造’的战略目标高度契合。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查塔拉杰指出，2020年之后印度实施的相关限制，直接导致国内出现供应链瓶颈与项目延误，大幅推高了本土制造商与基建开发商的成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在工业设备供应领域，中国企业具备极强的成本竞争力，尤其是在电力设备、重型机械、铁路及地铁零部件、电子与电气硬件等对印度制造业升级至关重要的行业。因此，放宽这些限制，有助于降低印度企业的投入成本、优化项目工期，并恢复供应链的稳定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她进一步表示，印度决策层已经意识到，长期的经贸脱钩会带来沉重的经济代价，包括基础设施建设延误和关键物资供应短缺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“与中国全面脱钩既不现实，也不符合印度的利益，”查塔拉杰说，“这标志着印度的对华政策正转向校准后的务实主义。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“观察家研究基金会”的研究员安塔拉·戈萨尔·辛格（Antara Ghosal Singh）也透露，印方发布的经济调查报告显示，印度在发展本土制造业的过程中，确实离不开中国的资本和技术支持。她同时提到，特朗普政府的政策不确定性，进一步推动各国采取对冲策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“种种迹象表明，印中关系确实正朝着正常化方向迈进。”她总结道。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puSxGnNeVQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puSxGnNeVQ</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:05:18 GMT</pubDate><category>印度</category><category>中国企业</category><category>莫迪</category><category>印方</category><category>市场</category><category>印度政府</category><category>中方</category><category>特朗普</category><category>南华早报</category><category>经济</category></item><item><title>乌克兰前总理季莫申科称其领导的政党办公室遭搜查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6A7D0659D2C9828CC70117FF40EC1A4A13AD78C2_size125_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间14日，乌克兰“祖国党”领导人、前总理尤利娅·季莫申科称其领导的政党办公室遭到搜查，同时否认自己有过收买议员选票的行为。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/13DD2A65D8AD468CA0C8FC78A923ED46A3072D98_size444_w770_h430.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; alt=&quot;乌克兰前总理季莫申科称其领导的政党办公室遭搜查&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;季莫申科在其官方社交平台发表声明称，“祖国党”党部办公室遭到突袭搜查。她表示，三十多名全副武装的人员在未出示任何证件的情况下进入并占据办公楼，行动持续了一整夜，工作人员被限制自由。季莫申科称，这一行动“与法律和法治毫无关系”，而是“一场声势浩大的公关噱头”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;季莫申科表示，搜查过程中未发现任何违法物品，但执法人员带走了她工作用手机、议会文件以及个人储蓄。季莫申科否认所有相关指控，并认为当前行动带有明显的政治动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰国家反腐败局13日夜间发布公告称，乌克兰最高拉达（议会）某党团领导人涉嫌收买多名不属于其党团的议员，以换取他们在特定法案表决中投“赞成”或“反对”票。不过反腐败局的公告中并没有明确指出正在调查的是哪一个党团的领导人。（总台记者 王斌 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puUcUSj4x2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puUcUSj4x2</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:00:59 GMT</pubDate><category>党团</category><category>领导人</category><category>议员</category><category>季莫申科</category><category>选票</category><category>总台</category><category>政党</category><category>储蓄</category></item><item><title>2名网络主播偷税被罚</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/732240D46DC9C4A13D4542358D601CB4235DEEC3_size98_w946_h532.jpg&quot; height=&quot;532&quot; width=&quot;946&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;税务部门今天曝光2起网络主播偷税案件。经查，网络主播彭煊之，于2021年至2023年期间，从事短视频创作、接拍商务广告等经营活动，通过隐匿收入、进行虚假申报等方式，少缴个人所得税、增值税等税费共计216.32万元。税务部门依法对其作出追缴税费款、加收滞纳金并处罚款共计415.05万元的处罚决定。目前，涉案税费款、滞纳金及罚款均已追缴入库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，经查，网络主播杨遂娃，于2022年至2024年期间在网络平台直播带货取得佣金收入，通过隐匿收入、进行虚假申报等方式，少缴增值税、个人所得税等税费101.64万元。税务部门依法对其作出追缴税费款、加收滞纳金并处罚款共计181.40万元的处罚决定。目前，涉案税费款、滞纳金及罚款均已追缴入库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 朱继华 李厦）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puSVUFlCWE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puSVUFlCWE</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 07:59:52 GMT</pubDate><category>税费</category><category>滞纳金</category><category>税务</category><category>个人所得税</category><category>网络主播</category><category>增值税</category></item><item><title>对“贵妃出浴”雕像“不雅观”这样的投诉，大胆说不！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/FBC674B28387AB614DFA8D1CE424CCEA818973A0_size296_w521_h293.png&quot; height=&quot;293&quot; width=&quot;521&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西安临潼华清池景区内的“贵妃出浴”雕像也被投诉了。近日，多名网友发帖，认为雕像袒露上半身，“不雅观”“败坏社会风气”，引发热议。1月13日，华清池景区工作人员表示，已接到市民针对该雕塑作品的相关反映，并将情况向上级部门报备，正在等待处理结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F26D9DA1EB807D197B43D847255FB56B37CD75BC_size189_w690_h920.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“贵妃出浴”雕像由著名雕塑家潘鹤创作，从1991年起，就一直安放在华清池景区。没想到，这一存在了30多年、意在“烘托华清池皇家园林历史氛围”的艺术作品，竟然被人认定“败坏社会风气”。这样的指责，当然是无稽之谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据报道，雕像在设计之初就经过了当地文化机构的审核认可。作为5A级景区，相关部门几乎每年都会对华清池景区进行抽查复核，其间，并没有提出此雕像有伤风化需要整改的意见。否则，这一雕塑作品，也不可能安稳地在公共场合展示30多年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，认为“贵妃出浴”雕像“不雅观”，只是极少数人的偏见。这一点，也能从相关新闻的评论区得到印证。绝大多数网民留言都认为雕像没有问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审美具有个性化、多样化的特点。同一件艺术作品，不同人基于不同阅历，从不同角度，可能会做出不同甚至是完全相反的解读和判断，这很正常。对于“贵妃出浴”这样的雕塑，有不同解读，并不奇怪。只是，相关部门应当保持应有的定力，坚持主流价值判断。对于某些违背常识常情的投诉，勇敢说不。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似“争议”并不少见。多年前，广州“肥女”雕塑群曾被投诉“有伤风化”；去年8月，“鲁迅夹烟”墙画也被人投诉，认为可能会“误导青少年模仿吸烟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论是墙画还是雕塑，作为公开展示的艺术作品，本应接受公众的评判。每个人都有权利从自己的角度对艺术作品做出赏析。在艺术赏析上强求一致，没必要，也做不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得警惕的是，部分人打着“维护社会风气”“爱护青少年”之类的旗号，将自己的审美强加于公众，甚至企图以自己的喜好和判断，裁决艺术作品的去留。凡是自己看不顺眼的，抬手就是一个投诉，要求整改“下架”，这显然超出了正常审美的范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对待公共艺术作品的态度，一定程度上反映着社会的包容度。一个宽松、包容的社会，应当允许人对公共艺术作品做出不同解读，更应当给予“争议”作品存在的空间。不能一有投诉，就匆忙“下架”。（齐鲁晚报·齐鲁壹点评论员 张泰来）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puQ0Kgkz6Y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puQ0Kgkz6Y</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 07:42:36 GMT</pubDate><category>雕像</category><category>艺术作品</category><category>华清池</category><category>景区</category><category>雕塑</category><category>贵妃</category><category>青少年</category><category>社会风气</category><category>公众</category><category>临潼</category></item><item><title>匈牙利将于4月12日举行大选，“欧尔班只剩下3个月时间扭转局面”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6CD259668DA1BCE4677343A3C28DF06BC4D89FDC_size80_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】当地时间1月13日，匈牙利总统舒尤克宣布，将于4月12日举行国会选举，呼吁民众踊跃投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舒尤克表示，此次选举日期的确定符合匈牙利宪法和选举法的相关规定。匈牙利选举法规定，国会选举每四年举行一次。匈牙利国会共有199个议席，其中，106个议席由个人选区直接选举产生，其余93个议席各政党比例分配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲新闻网、美国彭博社等外媒13日解读称，欧尔班领导的青民盟在连续执政四届后，目前在大多数民调中落后，4月举行选举意味着欧尔班只剩下3个月的时间来扭转局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多项独立民调中，青民盟的支持率都落后于匈牙利最大反对党蒂萨党（尊重与自由党）。“政客新闻网”欧洲版的最新民调显示，截至上个月20日，青民盟的支持率为37%，落后于蒂萨党12个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D62BFFF5BD45235E2DA30F54588020A46E4F981A_size54_w600_h250.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 250px;&quot; alt=&quot;截至2025年12月20日，匈牙利主要政党的民调数据 “政客新闻网”欧洲版&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;截至2025年12月20日，匈牙利主要政党的民调数据 “政客新闻网”欧洲版&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国广播公司（ABC）指出，这是欧尔班2010年重返总理职务以来，他面临的最大劣势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年62岁的欧尔班是欧盟任职时间最长的领导人。他最初曾在1998年至2002年期间担任匈牙利总理。就任时，欧尔班是该国历史上最年轻的总理。1999年，他带领匈牙利加入北约，2000年获得欧盟同意，于2024年成为其成员国。在欧尔班的领导下，青民盟从欧洲政坛的自由主义团体转变为基督教民主党主导的中右翼欧洲人民党。2010年，欧尔班再度当选匈牙利总理后连任至今。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，欧尔班和青民盟将4月的选举描述为“战争与和平”的选择，指出蒂萨党不过是布鲁塞尔操控的欧盟项目，意在推翻其政府，将匈牙利财政投入乌克兰，甚至直接卷入冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“4月的选举对欧盟意义重大。”欧洲新闻网12日分析称，自2010年以压倒性优势上台以来，欧尔班在根本上反对欧盟的一些关键立法文件，包括对乌克兰的财政支持、对俄罗斯的制裁措施和欧盟移民政策等。其政府在实际投票中广泛行使否决权，给欧盟内部带来了巨大的紧张。欧盟也以匈牙利未解决腐败问题为由，一直扣押着向其提供的资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故而，外界普遍认为，欧盟更青睐蒂萨党领导人、44岁的毛焦尔·彼得（MAGYAR Peter）。毛焦尔原来也是青民盟成员，曾在欧洲议会青民盟代表团等机构任职，2023年因不满匈牙利前总统诺瓦克·卡塔琳特赦一名曾协助掩盖儿童性侵案的、与欧尔班政府高层关系密切的男子而辞职。蒂萨党2020年成立，毛焦尔2024年加入后，该党才成为匈牙利重要政治力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛焦尔在短时间内迅速崭露头角。他通过几乎不停的乡村巡回活动，以及利用民众对匈牙利长期经济停滞、高生活成本和社会服务衰退的不满，迅速团结反对派，建立起自己的政治势力。他放话要打破欧尔班建立的政治体系，并将匈牙利引向“更繁荣、更民主”的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对毛焦尔的崛起，特朗普方面表达了对欧尔班支持。欧尔班9日展示了特朗普写给他的信件。信中写道，他们已收到访问匈牙利的邀请，将“尽快联系，协调日程安排”，并预祝欧尔班在即将到来的选举中“好运”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲新闻网称，特朗普的访问可能会与匈牙利4月的选举同期进行。去年11月，特朗普在华盛顿与欧尔班会谈时赞扬他是“一位伟大的领导人”，欧尔班当时就对特朗普发出了访问邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，信件高度称赞美匈关系正处于“黄金时代”，表示美方愿在国防、能源及打击非法移民等领域与匈牙利深化合作。特朗普称，欧尔班的“领导力为世界各地的人树立了榜样。您始终坚持那些让匈牙利强大的原则——信仰、家庭和国家主权，美国尊重这一勇气”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社指出，反对派支持率的飙升，引发外界猜测欧尔班是否会以总理候选人身份参选，但他本月多次表示自己仍是青民盟的最佳选择。在10日的青民盟会议上，欧尔班透露，执政党将于2月20日前公布候选人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上月，彭博社援引知情人士的话爆料称，欧尔班曾考虑转而竞选总统，并计划通过修改宪法将其转变为实权职位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道宣称，欧尔班想要这么做的原因在于其面临着来自蒂萨党的严峻挑战。通过这样的安排，如果青民盟在大选中获胜，欧尔班可以作为总统继续“发号施令”，同时将日常政府事务交给值得信赖的盟友，继续专注于外交政策；如果他输了，身为总统的欧尔班也可以阻碍蒂萨党领袖毛焦尔执行亲欧盟政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，自1990年以来，匈牙利一直实行议会民主制，由议会选举产生的总理一直是实权层面的最高领导人，而匈牙利总统主要是礼仪性角色，负责签署法律、代表国家出席仪式，但没有实际的行政管理权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，匈牙利政府发言人佐尔坦·科瓦奇当时就否认了有关报道，称这“不过是惯用的假新闻套路”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puQ0Kgkz8x</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puQ0Kgkz8x</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 07:41:36 GMT</pubDate><category>欧尔班</category><category>匈牙利</category><category>欧盟</category><category>青民盟</category><category>民调</category><category>新闻网</category><category>总理</category><category>总统</category><category>议席</category><category>支持率</category></item><item><title>中国海警舰艇编队1月14日在我钓鱼岛领海巡航</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8C7A274D7CE93ECDF4D226DE4A73DB84D0CC14E9_size49_w659_h371.jpg&quot; height=&quot;371&quot; width=&quot;659&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月14日，中国海警1306舰艇编队在我钓鱼岛领海内巡航。这是中国海警依法开展的维权巡航活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 国鹏）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puQQtlLbl6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puQQtlLbl6</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 07:37:57 GMT</pubDate><category>中国海警</category><category>钓鱼岛</category><category>总台</category><category>编队</category></item><item><title>“以为中奖羽绒服，没想到是挂件”，知名品牌抽奖活动被指图文不符</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/0CEBED3BF2F680B8FD3AE5DAE222E81580381180_size68_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 郭奕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，“以为中奖羽绒服 没想到是挂件”话题冲上热搜。有网友在社交平台发帖称，其朋友参与了知名运动品牌MLB官方微博发布的工装羽绒服广告抽奖活动，本以为奖品是羽绒服，最终收到的却是一个手掌大小的迷你羽绒服挂饰。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B15E9AE1DA5774A47691D1CC1951EA1954D75D53_size59_w1041_h1041.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; alt=&quot;0B85DDDABF00920520B4E482C7C27BE1.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友发布的奖品图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者在MLB品牌官方微博看到，这条引发争议的抽奖活动发布于2025年12月5日。文中称，12月期间积极参与该品牌微博互动，即有机会获得“MLB惊喜好礼”，并将在2026年1月5日从“12月粉丝互动榜”中随机抽取3位粉丝，在评论区公布名单。该博文的配图是一件MLB工装羽绒服的广告，图片上写有“12月粉丝互动榜→#MLB工装羽绒”字样。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/394F0506544EFFA72381596B8620D5D1F3C7822B_size186_w1069_h1856.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1111px;&quot; alt=&quot;FDEEE75E4376A25D0291BDC108F00AD4.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友晒出的实际奖品图片显示，所谓的“惊喜好礼”是一个黑色迷你羽绒服挂饰。此事引发热议，有人质疑：“这谁都觉得是一件正常的衣服吧”“这么大品牌还差这一件衣服？”也有网友表示理解：“原博哪里说送羽绒服了？”“文案里确实写的是‘惊喜好礼’，也没写到底是什么，但配图确实有误导作用。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B180858709D0242115123130376E36F0F12FF32A_size55_w1290_h453.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 224px;&quot; alt=&quot;C9F675B9288BA92F24A06034574B4A21.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;开奖结果（未标明具体奖品）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者就此事致电MLB官方客服，工作人员回应称，根据活动规则，中奖者会获得相应礼品，礼品可能是随机发放的。具体以官方发布和实际收到为准。对于配图是羽绒服但奖品是挂件的问题，该工作人员解释称，这是对应商品的活动，若未写明具体礼品则为随机发放。他同时表示歉意，并建议消费者可通过官方渠道留言提出建议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4A560FDD7156E59CE06FB861C303F99846711316_size63_w1290_h463.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 229px;&quot; alt=&quot;2731571C6465ACACD96CCD7CDD059489.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;其他抽奖活动（明确标明奖品内容）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，极目新闻记者注意到，该品牌官微不定期发布抽奖活动。在2025年12月19日和2026年1月13日发布的活动中，均明确标注了奖品分别为“明信片”和鞋子。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puP55HvlGc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puP55HvlGc</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 07:26:02 GMT</pubDate><category>羽绒服</category><category>奖品</category><category>mlb</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>礼品</category><category>工装</category><category>配图</category><category>官方微博</category><category>品牌</category></item></channel></rss>