<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 10:14:57 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>人大代表建言财产查扣冻问题，最高法回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4B0CC76D2677566569F038E4A1F22775F4776A8A_size397_w745_h419.png&quot; height=&quot;419&quot; width=&quot;745&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 林平 实习生 黄菊同&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对刑事程序中财产查扣冻问题，人大代表建议从立法层面进行完善。为此，最高人民法院积极研究回应，将尽快出台规制意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日，最高人民法院首次召开聚焦代表建议办理主题的新闻发布会，总结2025年最高人民法院代表建议办理情况，并发布7个高质量办理代表建议的典型案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民代表大会制度是我国的根本政治制度，是实现全过程人民民主的重要制度载体。研究、办理人大代表提出的建议，是尊重人民主体地位、自觉接受人民监督、保持与人民群众密切联系的必然要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据通报，2025年，最高人民法院共办理十四届全国人大三次会议代表建议469件，较办理十四届全国人大二次会议代表建议361件增长29.9%，代表对最高人民法院建议办理和答复连续三年保持全部满意。认真梳理全国人大代表在三次会议期间审议人民法院工作报告时提出的意见建议4072条，逐条研究后书面答复，并通过全国人大代表工作信息化平台“点对点”推送。办理全国人大代表在视察、调研活动中提出，或通过来信等渠道反映的各方面意见建议247件，做到件件有着落、事事有回音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高法介绍，在十四届全国人大三次会议上，杨心平代表提出了关于从立法层面完善查封、扣押、冻结制度以提升产权保护水平的建议。该建议针对实践中广泛关注的财产查控问题，着眼于细化规定、统一标准、强化保障与完善监督，推动制度建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高人民法院作为独办单位，由执行局具体承办，将建议作为工作着力点，积极研究回应，规划并推动相关规范性文件的制定与执行工作的系统化提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高人民法院对建议内容进行了细化分解与深入研究，确保每条建议得到切实回应与落实。针对刑事程序中财产查扣冻问题，法院从侦查、审理到执行三个阶段进行全流程梳理与完善，实现系统性改进。为统一执行标准、解决超标的查封等问题，将尽快出台规制意见，推动建立标准化的查封判断流程与计算方法。在办理过程中，法院不仅进行书面答复并附上已出台的司法政策文件，还主动介绍了以“交叉执行”工作新模式推动执行领域自我革命的整体部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为从根本上规范执行行为，最高人民法院于2025年4月印发《关于开展执行工作规范提升三年行动的方案》，将未来三年工作重点聚焦于整治执行行为不规范、管理不到位及监督机制不完善等问题，将代表建议内容切实融入常态化工作规划，致力实现执行工作现代化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“财产查控问题事关产权保护与司法公信，杨心平代表的建议精准切入制度建设的关键，为人民法院适应新形势、回应群众新期待提供了宝贵指引。”最高法在阐述案例典型意义时指出，最高人民法院通过采纳并转化建议，从源头推动解决执行难点，与代表建议形成“双向奔赴”。以交叉执行为牵引，稳步推进三年行动，凝聚合力，旨在系统性地提升执行工作的规范化、公开化与科学化水平，切实破解执行难题，强化产权司法保护。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV5CUSKZek</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV5CUSKZek</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:35:15 GMT</pubDate><category>全国人大</category><category>最高人民法院</category><category>代表</category><category>财产</category><category>司法</category><category>人大代表</category><category>制度</category><category>建议</category><category>规制</category><category>会议</category></item><item><title>泰方称柬向泰境内发射榴弹，柬国防部否认</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8858D3336BE089A87E7927ECFAF4C27B07150750_size268_w518_h291.png&quot; height=&quot;291&quot; width=&quot;518&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B1DF48FF8C65986376D53C9732BDD587949AA81A_size362_w519_h292.png&quot; style=&quot; width: 519px; height: 292px;&quot; alt=&quot;△柬埔寨国防部发言人马莉淑洁达（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△柬埔寨国防部发言人马莉淑洁达（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泰国方面2月5日有消息说泰国第二军区发布公告，表示柬埔寨方面当天向泰柬边境泰国四色菊府一军事基地发射了一枚榴弹。柬埔寨国防部发言人马莉淑洁达否认了这一消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，泰国第二军区发布公告说，当地时间5日10时18分，柬方发射一枚40毫米榴弹，命中泰国四色菊府一军事基地，未造成人员伤亡。公告说，泰方就此联系柬方，柬方回应称，此事系意外，是新部署至该地区的士兵违反纪律所致，目前已对相关人员进行了处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马莉淑洁达在新闻稿中表示，柬埔寨坚决否认泰国方面发布的这一消息。她说：“柬埔寨第四军区的联络小组和泰国第二军区的联络小组已联系，确认不存在泰国方面所说的情况。”她表示，柬方重申将全面尊重并执行两国达成的停火协议及其他协议。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV52wMDdab</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV52wMDdab</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:08:59 GMT</pubDate><category>泰国</category><category>柬埔寨</category><category>柬方</category><category>榴弹</category><category>泰国第二军区</category><category>柬埔寨国防部</category></item><item><title>爱泼斯坦案文件引爆舆论，美两党议员要求传唤比尔·盖茨</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/04E96F2F404BD2492A38CC353BB1BF254A0D38AA_size221_w550_h310.png&quot; height=&quot;310&quot; width=&quot;550&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】美国已故富商爱泼斯坦案有关文件中涉及美国微软公司创始人比尔·盖茨的内容，持续引发关注。综合美国“政治新闻网”等媒体4日报道，美国众议院多名共和党及民主党籍议员要求就此事传唤盖茨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;比尔·盖茨 资料图 图源：IC photo&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/10A7CE43D866AB490527AEA985C07B5C4AF9E073_size324_w554_h369.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 369px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美媒报道，根据美国司法部近日公布的爱泼斯坦案相关文件，盖茨被爆曾婚内出轨并感染性传播疾病，还试图给当时的妻子秘密服用抗生素。对此，盖茨的前妻梅琳达·盖茨3日在接受采访时称，她感到“难以承受的悲伤”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《国会山报》最新报道称，美国共和党籍众议员南希·梅斯4日在社交平台上发帖称，自己3日晚看了梅琳达·盖茨接受采访的内容，已立即要求美国众议院监督与政府改革委员会主席、共和党人詹姆斯·科默传唤比尔·盖茨。“我有一些关于爱泼斯坦的问题要问比尔·盖茨。”梅斯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据美国“政治新闻网”4日报道，科默正在考虑传唤比尔·盖茨就调查爱泼斯坦案一事作证。“我们当然正在考虑这么做。”科默4日在一次采访中称，众议院监督与政府改革委员会中多名共和党和民主党议员都联系过他，要求传唤比尔·盖茨接受问询，“所以很有可能会这样做”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《野兽日报》等媒体报道，对于爱泼斯坦案有关文件中的新指控，盖茨本人4日在接受采访时予以否认，并称后悔认识爱泼斯坦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年7月，爱泼斯坦因涉嫌合谋拐卖和性侵未成年女性被捕。他于同年8月在纽约一座监狱死亡。爱泼斯坦与美国政商各界的权贵和名人交往甚广，曾购买美属维尔京群岛的一座私人岛屿，并在那里组织大规模未成年人性交易活动。相关丑闻一经披露，引起轩然大波。2026年1月30日，美国司法部公布爱泼斯坦案相关文件。据美国媒体报道，文件显示，多名美国政商名流曾与爱泼斯坦相识相交。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV33kUbe01</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV33kUbe01</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:08:18 GMT</pubDate><category>比尔·盖茨</category><category>美国</category><category>盖茨</category><category>共和党</category><category>议员</category><category>美国司法部</category><category>美国众议院</category><category>爱泼斯坦案</category><category>新闻网</category><category>文件</category></item><item><title>博士意大利失联，姐姐：他不会自杀</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5A7FF67A3B4CDD4182B44317F235003D2632A901_size139_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在意大利山区旅行失踪半个月后，28岁的博士交换生黄鹏仍无音讯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日，黄鹏姐姐黄莉（化名）告诉中国新闻周刊，她已于2月4日向成都有关部门提交了签证资料，“因为情况特殊，他们很重视，正在办理加急”。同时，贵州当地警方也正在积极协调处理此事，“签证一下来，我就马上赶往意大利”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹏是四川大学水利水电学院的博士生，主要从事生态水文方面的研究。2025年8月，他被公派到意大利图西亚大学，进行为期一年的访学。意大利时间2026年1月19日早上6点30分左右，黄鹏独自从意大利维泰博市出发前往多洛米蒂山区，次日下午失联。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/774E75C0CBC387C8E41EF32B38B9E643858D98EF_size147_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;黄鹏本人 图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;黄鹏本人 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他原计划23号返回。”黄莉告诉中国新闻周刊，失联前几天，弟弟舍友以为他有事耽搁了行程，直到看他26号还未归来，电话也无法接通，于是选择报警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄莉发布的求助信息提到，黄鹏的手机设备最后一次活动记录可能停留在2026年1月20日18:00左右，此后手机处于关机状态，未再获得任何进一步准确消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据意大利媒体报道，黄鹏曾在加尔登纳山谷奥蒂塞伊入住一家民宿，最后一次被目击是在当地时间1月21日。他的谷歌地图搜索记录显示，失踪前几天，他曾搜索过前往“佛罗伦萨避难所”的路线，据了解，该避难所海拔约2000米，只能徒步到达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道还称，黄鹏失联后，当地出现的强降雪阻碍了搜救工作，山间小径和路标都被掩盖，没有发现任何属于黄鹏的物品或痕迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，加尔登纳山谷是位于意大利北部多洛米蒂山脉南蒂罗尔地区的一个山谷，这里冬季气候异常严苛，气温常年在零下10℃到零下20℃之间，甚至更低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄莉告诉中国新闻周刊，黄鹏失联后，一位在法国工作的亲戚曾前往意大利协助搜救，但弟弟一直没有下落，他只能先行离开。此外，黄鹏的同学、朋友、意大利当地留学生、四川大学校友等众人纷纷在网上转发寻人帖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，据意大利多洛米蒂的一名华人介绍，目前搜救工作已由当地专业救援力量负责。30多名山地搜救人员一起从富内斯山谷出发，加上搜救犬、直升机、无人机，仍然一无所获，“因为区域太大雪太多了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名华人提到，多洛米蒂并不是“随便走走”的山，而是需要敬畏的阿尔卑斯山区。冬季徒步更困难，一旦迷路或发生意外，后果可能非常严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄莉表示，弟弟这次去多洛米蒂山区徒步，并不是奢侈的旅游，他在很久以前就开始攒钱和规划，一方面去考察与他的研究相关的山地生态，也是为了缓解长期的科研压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄莉此前称，弟弟黄鹏聪慧懂事，求学之路全靠助学金、助学贷款和父母省吃俭用撑过来，如今，他还有未还清的助学贷款。弟弟在读研期间，发表多篇高质量学术论文，科研成果也得到了业内认可。如果顺利今年毕业，他的成绩足以获得一份优秀的科研工作。出国那天，黄鹏还告诉爷爷奶奶要保重身体，等他回来工作，每个月都会给老人拿生活费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹏失联一事引发关注后，不少人猜测，他是否因家庭经济压力和家人期望过高而产生负面情绪，因此选择独自出行。黄莉在社交媒体上解释，弟弟没有心理问题，也不会自杀，家人没有给过他任何压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在2月3日，网友发布消息称，1月26日，有人在奥德尔看到疑似是黄鹏的男子。这一消息原本给黄鹏家人带来一线希望，但随后经意大利警方确认，蓝衣男子并非黄鹏本人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我的脑子非常混乱，现在除了等待签证，发帖求助，什么都做不了。”接受中国新闻周刊采访时，黄莉多次痛哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国驻米兰总领馆通报，总领馆接到黄鹏失联的求助后，立即启动领保应急机制，第一时间向当地警察和宪兵了解情况，要求警方高度重视，全力开展搜寻，及时通报结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，警方搜寻工作正在进行中。总领馆将密切关注案情进展，向当事人家属提供必要协助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：王春晓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：刘汨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV30dP7DHo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV30dP7DHo</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:00:55 GMT</pubDate><category>黄鹏</category><category>意大利</category><category>黄莉</category><category>山谷</category><category>签证</category><category>中国新闻周刊</category><category>多洛米蒂</category><category>总领馆</category><category>山区</category><category>佛罗伦萨</category></item><item><title>《实施意见》制定中有哪些考虑？国家网信办有关负责同志答记者问</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EA054C15FE557505A5C2B5116E1189E0E6770F24_size119_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，国家网信办、国家发展改革委、教育部、工业和信息化部、人力资源社会保障部、交通运输部、商务部、文化和旅游部、中国人民银行、国家移民局、中国贸促会等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》（以下简称《实施意见》）。国家网信办有关负责同志就《实施意见》回答了记者提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：请介绍一下《实施意见》的出台背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：党中央、国务院高度重视完善高水平对外开放体制机制有关工作。党的二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革 推进中国式现代化的决定》提出，完善境外人员入境居住、医疗、支付等生活便利制度。党的二十届四中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》提出，拓展入境消费；提升入境游便利化国际化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，我国大力推动信息化发展，促进数字经济与实体经济深度融合，数字化服务体系愈发成熟。随着免签政策效应持续释放，入境人员规模持续扩大，各有关部门相继出台便利举措，特别是针对支付、出行、住宿等场景，境外人员入境数字化服务便利性持续提升。然而，境外人员入境使用数字化服务仍面临多语种服务缺失、国际使用习惯不兼容等问题，全场景优化提升数字化服务体验的重要性逐步凸显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制定出台《实施意见》是贯彻落实党中央、国务院决策部署的具体行动，目的是进一步提升数字化基础服务、支付服务、旅游服务和公共服务便利化、国际化水平，切实打通境外人员入境使用数字化服务的堵点、卡点，更好服务高水平对外开放，助力构建新发展格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：《实施意见》制定中有哪些考虑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：《实施意见》坚持系统观念、问题导向和场景驱动，处理好发展和安全、国内和国际、活力和秩序的关系，积极主动、稳妥有序推进制度创新和实践创新，营造良好数字环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是处理好发展和安全的关系。在提升境外人员入境数字化服务便利性、扩大制度型开放、以开放促改革促发展的同时，强化网络安全防护能力，提升数据安全与个人信息保护水平，切实保护个人信息和权益，统筹推进高质量发展和高水平安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是处理好国内和国际的关系。立足自身之需，扩大自主开放，坚持中外人士一视同仁，不搞特殊和差别待遇，在推动我国数字化服务主动对接国际通行模式的同时，帮助全球友人更好融入我国数字化服务生态，提升境外人员入境使用数字化服务的体验和获得感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是处理好活力和秩序的关系。一方面，着力推进境外人员入境数字化服务更加便捷，吸引更多境外人员入境旅游、消费、投资，助力提升经济社会发展活力。另一方面，着力加强标准互认，督促数字化服务平台依法依规提供相关产品和服务，在我国法律法规框架下，优化数字化服务体验，有序推进数字化服务便利性提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：《实施意见》的工作目标是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：《实施意见》提出建立互联互通、包容普惠、标准互认的数字化服务体系，打造更加国际化、便利化的数字化服务环境的总体目标。具体分为两个阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到2027年，入境数字化服务国际化、便利化程度显著提升，数字化基础服务更加畅通高效，居住、医疗、支付、旅游、公共服务等领域的数字化应用服务堵点基本打通、应用场景全面拓展，为扩大高水平对外开放注入强劲活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到2030年，入境数字化服务达到国际领先水平，互联互通、包容普惠的数字化服务生态更加成熟，全场景数字化服务与国际通行模式深度衔接，数字化服务高水平开放促进经济社会高质量发展能力显著增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：《实施意见》的主要内容有哪些？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：《实施意见》明确了总体要求，提出5方面14条举措。一是夯实数字化基础服务，包括便捷电信业务办理、加强外文数字化服务、建设数字化综合服务平台。二是完善数字化支付服务，包括提升数字支付便利性、完善消费数字化服务。三是优化数字化旅游服务，包括拓展文化和旅游线上服务渠道、便捷交通出行数字化服务、提升居住数字化管理水平。四是丰富数字化公共服务，包括提供数字医事服务、强化教育数字化服务、优化投资创业服务、提升政务服务水平。五是加强网络和数据安全保障，包括强化网络安全防护能力、提升数据安全与个人信息保护水平等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：《实施意见》落地实施后，预期将取得哪些效果？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：《实施意见》落地实施，将进一步发挥信息化对经济社会发展的引领作用，通过扩大数字化服务领域自主开放，持续激发我国经济活力、深化高水平开放、提升我国国际形象，为我国经济社会高质量发展提供有力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是激发入境消费新潜力。完善数字化支付服务、旅游服务，有助于进一步释放境外人员入境消费潜力，带动旅游、住宿等服务业繁荣发展，激发数字经济产业活力，发挥其对于吸引外资、拉动内需、促进增长的重要支撑作用，为经济社会高质量发展注入新动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是打造对外开放金名片。帮助全球友人更好融入我国数字化服务体系，将进一步提升人员往来便利性，促进国际合作深化，有助于推动更高水平、更宽领域、更深层次的对外开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是提升国际影响软实力。借助网络信息技术应用彰显我国信息化发展成就，让全球友人在亲身体验数字化服务过程中感知中国，有助于提升我国在全球人才流动和国际经贸合作中的竞争力、吸引力和影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：下一步就落实《实施意见》有哪些考虑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：国家网信办将会同相关部门切实推进《实施意见》落地见效。一是强化部门协作，形成工作合力，深化智能技术应用，推动政策落实落地、高效实施。二是鼓励有条件的地区及重点城市先试先行，总结提炼可参考、可复制的典型经验。三是做好宣传推广，加强入境“第一线”投放宣介，利用重大国际活动宣介我国数字化服务，营造国际交流良好氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：赵　娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：吕燕芳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：米江晅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV2uLrDYsr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV2uLrDYsr</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:00:27 GMT</pubDate><category>实施意见</category><category>经济社会</category><category>活力</category><category>便利性</category><category>高水平</category><category>旅游服务</category><category>人员</category><category>国际</category><category>个人信息</category><category>高质量</category></item><item><title>提升境外人员入境数字化服务便利性，11部门联合印发意见</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/033CB132EF9DAF15AA6A9D980540F150156D9844_size140_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，国家网信办、国家发展改革委、教育部、工业和信息化部、人力资源社会保障部、交通运输部、商务部、文化和旅游部、中国人民银行、国家移民局、中国贸促会等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》（以下简称《实施意见》），旨在打通境外人员入境数字化服务堵点、卡点，建立互联互通、包容普惠、标准互认的数字化服务体系，打造更加国际化、便利化的数字化服务环境，进一步扩大高水平对外开放，加快构建新发展格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《实施意见》提出，到2027年，入境数字化服务国际化、便利化程度显著提升，数字化基础服务更加畅通高效，居住、医疗、支付、旅游、公共服务等领域的数字化应用服务堵点基本打通、应用场景全面拓展，为扩大高水平对外开放注入强劲活力；到2030年，入境数字化服务达到国际领先水平，互联互通、包容普惠的数字化服务生态更加成熟，全场景数字化服务与国际通行模式深度衔接，数字化服务高水平开放促进经济社会高质量发展能力显著增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《实施意见》明确了5方面14条工作举措。一是夯实数字化基础服务，包括便捷电信业务办理、加强外文数字化服务、建设数字化综合服务平台。二是完善数字化支付服务，包括提升数字支付便利性、完善消费数字化服务。三是优化数字化旅游服务，包括拓展文化和旅游线上服务渠道、便捷交通出行数字化服务、提升居住数字化管理水平。四是丰富数字化公共服务，包括提供数字医事服务、强化教育数字化服务、优化投资创业服务、提升政务服务水平。五是加强网络和数据安全保障，包括强化网络安全防护能力、提升数据安全与个人信息保护水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：赵　娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：米江晅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：吕燕芳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV30dP7DAP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV30dP7DAP</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:00:27 GMT</pubDate><category>实施意见</category><category>高水平</category><category>中国人民银行</category><category>教育部</category><category>电信业务</category><category>旅游线</category><category>旅游服务</category><category>商务部</category><category>普惠</category><category>旅游部</category></item><item><title>一图读懂《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8DC7E06841235CC8FFAECC5877CA1B26E9B8078F_size99_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F32ED44F0ED3E45D2EF24B80AAFE53C5572F0A76_size1602_w1080_h14274.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 8458px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：赵　娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：吕燕芳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：米江晅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV30dP7DJW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV30dP7DJW</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:00:27 GMT</pubDate><category>米江</category><category>赵娟</category></item><item><title>关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C61C784D03DC884343D3F169F2ACA16F39F1445E_size73_w743_h418.jpg&quot; height=&quot;418&quot; width=&quot;743&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为提升境外人员入境数字化服务便利性，进一步扩大高水平对外开放，提出以下意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、总体要求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平总书记关于网络强国的重要思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届历次全会精神，完整准确全面贯彻新发展理念，统筹发展和安全、国内和国际，顺应信息技术发展潮流，坚持系统观念、问题导向和场景驱动，建立互联互通、包容普惠、标准互认的数字化服务体系，打造更加国际化、便利化的数字化服务环境，扩大高水平对外开放，加快构建新发展格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到2027年，入境数字化服务国际化、便利化程度显著提升，数字化基础服务更加畅通高效，居住、医疗、支付、旅游、公共服务等领域的数字化应用服务堵点基本打通、应用场景全面拓展，为扩大高水平对外开放注入强劲活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到2030年，入境数字化服务达到国际领先水平，互联互通、包容普惠的数字化服务生态更加成熟，全场景数字化服务与国际通行模式深度衔接，数字化服务高水平开放促进经济社会高质量发展能力显著增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、夯实数字化基础服务&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.便捷电信业务办理。优化电信业务线上办理体验，提升面向境外人员的电信服务能力。推动基础电信企业创新丰富通信产品，在入境人流量大的口岸机场增设服务网点，便利现场办理电信业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.加强外文数字化服务。鼓励数字化服务平台在显著位置标示界面翻译功能或发布多语种外文版本，利用人工智能等技术提高外文翻译的即时性和准确性。编制专有名词翻译指南，提供统一地理、文化、法规等领域专有名词外文翻译，强化重点场景的数字化外文导引服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.建设数字化综合服务平台。针对来华外国人的衣食住行游购娱等需求涉及的数字化场景，优化数字化服务模式，建设数字化综合服务平台，整合新闻资讯、语言翻译、政策指引、生活服务、消费指南等内容，接入来华常用移动应用程序和网站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、完善数字化支付服务&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.提升数字支付便利性。完善多元化支付服务体系，支持更多境外电子钱包在境内使用。持续推进开放信用监管数据试点工作。支持数字化服务平台扩大免押金等优惠政策适用范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.完善消费数字化服务。引导商超、餐饮企业和外卖服务平台提升数字化服务能力，优化境外人员购物、就餐等消费体验。深化人工智能、虚拟现实、大数据等技术在消费领域应用，打造一批“人工智能+消费”典型示范场景。推动离境退税线上办理，提升购物离境退税服务数智化、便利化水平。研究推动入境文旅消费个人智能设备的配备与应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、优化数字化旅游服务&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.拓展文化和旅游线上服务渠道。鼓励博物馆、景区等文化和旅游场所加强官方网站和移动应用程序建设，优化境外人员常用证件线上预约服务。鼓励各类移动应用程序结合境外人员实际需求推送文化和旅游信息，支持在线旅游平台推出线路规划、导游等服务专区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.便捷交通出行数字化服务。丰富城市轨道交通系统支付方式，支持有条件的城市探索实现国际银行卡购票服务，支持交通出行平台提供多语种服务，以数字化手段为境外人员跨城通勤提供便利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8.提升居住数字化管理水平。提升在线旅游平台和住宿经营单位涉外服务能力，加强入住自助线上预登记服务，简化信息采集。规范在线旅游平台订单履约管理，推动境外人员入住流程规范化、透明化、标准化。优化网上申报住宿登记流程，便利境外人员在旅馆以外居住办理登记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、丰富数字化公共服务&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9.提供数字医事服务。支持医疗机构优化就医服务平台建设，畅通医事服务预约渠道，提升导诊服务数字化国际化水平。支持建设数字化国际医疗服务平台，加强与主流国际医疗保险公司合作，在保障数据隐私安全前提下，推动健康档案在国际医疗服务机构间共建共享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10.强化教育数字化服务。发挥国家智慧教育公共服务平台作用，推动数字教育资源国际共建共享，丰富中文数字学习资源，提升国际中文教育覆盖面。进一步丰富国际课程资源，提升来华留学管理数字化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11.优化投资创业服务。用好数字化手段，提升企业开办与注销、银行开户、变更登记、贸易、投资等服务水平，持续优化外商投资环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12.提升政务服务水平。有序推进政务服务平台国际化建设，深化政务服务“一网通办”，积极探索“人工智能+政务”应用，提供线上法律咨询、政策咨询等服务，优化境外人员入出境、社保、医保等事项办理流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六、加强网络和数据安全保障&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13.强化网络安全防护能力。加强关键信息基础设施安全保护。完善跨境支付、在线预约等境外人员高频使用场景的安全标准规范。深化拓展网络安全国际合作，依法防范和打击危害网络安全的各类违法犯罪活动，优化风险提醒和应急处理体系，防范跨境网络安全风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14.提升数据安全与个人信息保护水平。加强数据分类分级保护，强化数据收集、存储、使用等全流程管理，防范身份证件、健康档案等敏感信息泄露滥用。持续健全完善数据跨境流动安全管理体系，积极参与数据跨境流动国际规则和标准的制定，强化数据出境安全监管技术能力建设和运用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：赵　娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：米江晅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：吕燕芳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV33kUbdyT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV33kUbdyT</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:00:27 GMT</pubDate><category>服务平台</category><category>人工智能</category><category>国际</category><category>电信业务</category><category>外文</category><category>高水平</category><category>人员</category><category>数据</category><category>平台</category><category>场景</category></item><item><title>“演唱会出轨门”女主登台演讲，门票定价不菲</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C458F3739489464FEABE285ADFA7DEA859367418_size61_w927_h522.jpg&quot; height=&quot;522&quot; width=&quot;927&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/4E6C781023989E59CFB44DB936E9AB68903FBCE9_size41_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425103523026583552-102-171031.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据美媒，去年酷玩乐队波士顿演唱会出轨门女方克里斯汀·卡伯特已经从这件引发全球舆论风暴的婚外情事件中找到了变现牟利方式。卡博特将于4月16日现身华盛顿特区的公关周危机沟通大会，首次以主旨演讲嘉宾的身份登台。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一环节隶属于《公关周刊》主办的危机沟通大会，据大会官网信息，她的演讲主题为《克里斯汀·卡博特：夺回叙事权》，演讲中她将以“反霸凌倡导者”的身份发声，详述自己为对抗“公开羞辱”所做的努力，致力于更深入地理解并改变这种文化现象——人们总不假思索、变本加厉地诋毁他人，而非选择善意相待。大会介绍还提及，这起事件给卡博特造成了精神创伤，事发后她一度闭门不出。这场主旨演讲的门票定价不菲，单人售价875美元，约6087元人民币。高昂的票价引发了网友调侃，有人戏称&quot;这比酷玩乐队的演唱会门票还贵。”也有人质疑其动机。（记者 沈昭）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV2uLrDYlb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV2uLrDYlb</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:54:15 GMT</pubDate><category>演唱会</category><category>大会</category><category>酷玩乐队</category><category>女方</category><category>门票</category><category>主旨</category><category>卡博特</category><category>波士顿</category></item><item><title>女子家中被盗后第一时间求闺蜜安慰，警方：闺蜜偷的</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5CA6892C2118B64C329A89E975D67F40117459EC_size865_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;家中被盗&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;她第一时间发微信联系闺蜜&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;殊不知&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;手机那头安慰她的闺蜜&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;正是两次潜入她家行窃的窃贼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0A7B4DDDBAC1F29BCA32E5AB464E77A68FE967F3_size13_w433_h308.jpg&quot; style=&quot; width: 433px; height: 308px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;近日&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;湖南岳阳湘阴县公安局城关派出所&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;接到辖区居民黄某报警称&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;其家中保险柜中数十万元现金&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;及一只黄金手镯被盗&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;接警后&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;民警迅速开展侦查&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;通过科技侦查手段&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;并围绕受害人社会关系&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;展开细致摸排&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;民警锁定受害人的闺蜜彭某&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;有重大作案嫌疑&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E57408093533F50038C086DAE0CE14452F14D875_size63_w720_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425100523008700416-102-165836.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2025年12月17日&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;民警赶赴广东省珠海市将彭某抓获&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;经讯问&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;彭某对其实施盗窃&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;的犯罪事实供认不讳&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;民警在其经营的店铺内&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;追回赃款30余万元&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ED11170CDB95DB6B01FDC0602D61ABBD63FC6BA8_size172_w451_h388.png&quot; style=&quot; width: 451px; height: 388px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;据彭某交代&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;因为知道闺蜜黄某家中保险柜&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;存放有大量现金&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;便产生了盗窃的念头&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;利用闺蜜身份窥知其房门密码&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;还套话得知保险柜钥匙存放处&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2025年9月底&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;彭某趁黄某家人外出之际&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;潜入其家中&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;盗走卧室保险柜内&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;存放的黄金手镯及部分现金&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/763DDC3A8824B4FB1BA04C00CC7CAB3E4C87A873_size1027_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;尝到甜头后&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;彭某再次下手&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;12月上旬&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;彭某为支走黄某&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;以委托黄某帮忙运送物品为由&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;掌握黄某外出时间&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7B8070D8077C52E57706913C87DC72B13AB957A8_size9_w435_h188.jpg&quot; style=&quot; width: 435px; height: 188px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;此时&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;彭某已悄悄从珠海赶到湘阴&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;再次进入黄某家中实施盗窃&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;盗走现金数十万元&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;为躲避侦查&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;其在盗窃后进行伪装离开现场&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;作案期间她还通过微信向黄某发送&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;显示本人在澳门的照片&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;制造不在场证明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4F72DCAE1E1667A5A9E6883614A5F3850DC3B153_size10_w436_h367.jpg&quot; style=&quot; width: 436px; height: 367px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;目前&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;彭某因涉嫌盗窃罪已被依法逮捕&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;案件在进一步办理中&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;《中华人民共和国刑法》第二百六十四条 【盗窃罪】&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;盗窃公私财物，数额较大的，或者多次盗窃、入户盗窃、携带凶器盗窃、扒窃的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处或者单处罚金；数额巨大或者有其他严重情节的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金；数额特别巨大或者有其他特别严重情节的，处十年以上有期徒刑或者无期徒刑，并处罚金或者没收财产。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;警方提醒&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;此案是典型的“熟人作案”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;利用信任实施犯罪&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;防范此类风险尤其重要：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;强化物理防范：&lt;/strong&gt;检查并加固门窗锁具。离家或夜间休息时，务必反锁门窗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;妥善保管财物&lt;/strong&gt;：家中避免存放大量现金，贵重物品应分散置于隐蔽处或存入银行保险箱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;警惕信息泄露：&lt;/strong&gt;切勿向他人透露家庭详细情况、生活规律、大额财物存放信息等。即使是亲友，对过度打探财产细节的行为也应保持警惕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;正确处理案发：&lt;/strong&gt;一旦发现被盗，第一时间报警（110），并尽可能保护现场，不要随意翻动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;来源：湖南公安、岳阳公安&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;编辑：罗婷 肖苔&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;审核：谢礼逵&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV1g3d5Gle</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV1g3d5Gle</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:52:58 GMT</pubDate><category>彭某</category><category>黄某</category><category>闺蜜</category><category>现金</category><category>民警</category><category>保险柜</category><category>财物</category><category>盗窃罪</category><category>受害人</category><category>数额</category></item><item><title>“全球供应紧张，惠普等电脑制造商考虑使用中国存储芯片”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/39050B25904AAC0BFC97CC01EEDA77A06BF71C1C_size74_w604_h340.jpg&quot; height=&quot;340&quot; width=&quot;604&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 陈思佳】近期，在人工智能（AI）热潮的带动下，全球存储芯片出现供不应求的局面，内存价格飙升。据《日经亚洲》2月5日报道，随着内存供应紧张推高整个科技行业的成本，惠普等个人电脑制造商将目光投向新兴的中国存储芯片产业，开始考虑采购中国的存储芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三名知情人士透露，惠普已开始对中国制造商长鑫存储的产品进行认证，以建立更多供应替代方案。惠普计划持续监测存储芯片的供应形势至2026年年中，如果动态随机存取存储器（DRAM）供应持续紧张、价格继续上涨，惠普很可能首次为非美国市场采购长鑫存储的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知情人士称，出于对存储芯片价格在2026年继续上涨的担忧，另一家个人电脑巨头戴尔同样开始对长鑫存储的DRAM产品进行认证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管推进认证流程并不意味着相关厂商一定会采用长鑫存储的芯片，但知情人士告诉《日经亚洲》，多家个人电脑制造商已将长鑫存储视为潜在的“救命稻草”。主要原因在于，美光、三星和SK海力士等存储芯片厂商已将产能优先配置给英伟达、谷歌和亚马逊等AI巨头，令利润率较低、对价格高度敏感的消费电子市场陷入困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，中国台湾地区的电脑制造商宏碁和华硕也越来越依赖大陆企业。这些知情人士表示，中国大陆合同制造商设计和生产的产品对宏碁至关重要，宏碁不会反对合同制造商采购大陆企业制造的存储芯片。华硕则请求大陆的合作伙伴在条件允许的情况下，为部分笔记本电脑项目采购存储芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宏碁董事长陈俊圣近日表示，只要中国大陆供应商的新产能投产，“就有助于缓解当前的紧张局面”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42BB3EF658E54D40C94DD5345716CBA45327FEB3_size256_w606_h364.jpg&quot; style=&quot; width: 606px; height: 364px;&quot; alt=&quot;2019年5月15日，长鑫存储首次亮相国际论坛 长鑫存储官网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2019年5月15日，长鑫存储首次亮相国际论坛 长鑫存储官网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惠普、戴尔和华硕均未对相关消息发表评论。宏碁则表示：“我们不公开供应商信息，但与多家全球制造商和供应商保持密切联系，动态调整运营以应对零部件价格变化。我们与多家制造商和供应商合作，增强供应链韧性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日经亚洲》指出，通常来说，个人电脑制造商力求掌控核心处理器、显示器和内存等关键零部件的采购，合同制造商主要按照要求负责非关键零部件的采购以及组装工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一名供应链高管透露，全球内存严重短缺的背景下，这种分工关系正在发生变化，“个人电脑厂商现在希望其合同制造商能够利用自身的供应链关系，帮助拓展内存的采购渠道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，一家游戏电脑制造商的高管认为，考虑到新供应商的标准认证流程需要约两个季度，中国存储芯片制造商不一定能缓解当前内存供应紧张的局面。这名高管补充说，中国制造商新增的产能将优先供应华为、联想等本土企业，留给海外企业的产能可能有限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DRAM和NAND闪存是几乎所有电子设备中必不可少的存储器件，长期以来，来自韩国、美国和日本的少数几家制造商主导着全球存储芯片市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但近些年，中国存储芯片制造商已经开始对全球市场产生影响。报道称，长鑫存储在全球DRAM市场的份额已增长至约5%，另一家制造商长江存储2025年在NAND市场的份额约为10%。研究机构Yole Group估计，按照晶圆产出能力衡量，这两家中企的市场份额均已突破10%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华为、小米、OPPO、Vivo等中国智能手机制造商，联想等电脑制造商，以及字节跳动、阿里云等云服务提供商，都采用了长鑫存储的产品。长江存储被美国列入“黑名单”，但仍凭借市场份额跻身全球主要NAND闪存制造商之列，并在海外销售固态硬盘产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日经亚洲》直言，随着中国不断推动本土技术自研和突破，中国企业在电池、印刷电路板以及机械零部件等领域已展现出极强的竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士认为，中国存储产业已经在NAND领域实现了规模经济，使其能够依靠经营现金流持续投入，预计DRAM领域也将在不久的将来进入同样的发展阶段，“与繁荣期相比，在实质性的下行周期中，中国企业将显得更加关键”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV1m1hBgWV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV1m1hBgWV</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:49:21 GMT</pubDate><category>制造商</category><category>存储芯片</category><category>内存</category><category>宏碁</category><category>dram</category><category>惠普</category><category>个人电脑</category><category>nand</category><category>华硕</category><category>供应商</category></item><item><title>哥伦比亚总统呼吁用文明对话取代联合国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/24FB66739F3F187FDB4D1B79DF121FBBAD2C3214_size133_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，哥伦比亚总统佩特罗2月4日在访问华盛顿期间发表讲话，质疑联合国权力不足，并呼吁用文明对话替代多边机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩特罗当天在会见美洲国家组织秘书长之后发表讲话，他在讲话中表示，联合国无法阻止加沙种族灭绝，违背了其建立的初衷，他指出，联合国的存在正受到质疑。佩特罗还表示，应考虑用文明对话、人民大会等方式来替代正在衰弱的多边机构，并警告说，人类应对气候和社会危机的时间有限，但是只有尽快改变权力和社会结构，才能实现能源模式变革。佩特罗还谈到芬太尼危机，称之为“危害气候和社会的致命毒药”。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0A00F04B45D5803E2318BD51EFD2E00584172E37_size88_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425065876967133609-102-144649.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV0Owd9cGp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV0Owd9cGp</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:40:21 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>佩特罗</category><category>权力</category><category>加沙</category><category>讲话</category><category>华盛顿</category></item><item><title>台积电董事长见高市，将建3纳米芯片工厂</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4919C49EB44FACD62047FF583A6B12A4BC852499_size39_w639_h359.jpg&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;639&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，台积电董事长魏哲家5日在日本首相府与高市早苗进行会面。魏哲家当天宣布，台积电计划在九州岛熊本县建设第二座芯片工厂，大规模生产3纳米芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在会面中，魏哲家表示，台积电将在熊本建设一座新的工厂，相信这将促进当地经济增长，为日本人工智能产业奠定基础。高市早苗对此表示欢迎，称在日本建造一座3纳米芯片工厂意义重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本《读卖周刊》报道，日本政府已对台积电在九州岛建厂项目提供补贴，并考虑提供更多支持。3纳米芯片预期将应用于人工智能数据中心、自动驾驶及机器人等领域，但目前日本国内尚无具备制造此类芯片的生产基地。若熊本二厂的新计划顺利实施，将是日本首次落实3纳米芯片的在地生产。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C1EAD06F6567C37547D31EDAB30321C86B1B6556_size38_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425093387545485371-102-163106.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV0Owd9cC6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV0Owd9cC6</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:34:00 GMT</pubDate><category>芯片</category><category>台积电</category><category>工厂</category><category>九州岛</category><category>高市早苗</category><category>人工智能</category></item><item><title>打金店老板自称一个月扫出1700克金粉被疑宰客</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2F121CFC1EB539841F1153BE119D775F61E07DA3_size82_w906_h510.jpg&quot; height=&quot;510&quot; width=&quot;906&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/8023E7BB622EAF1583174B077D5389D22652784F_size54_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425104680172142592-102-171507.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;打金店老板自称一个月扫出1700克金粉，价值近200万元。2月5日，此事登上热搜后引发质疑：这些金粉是不是店方宰客、偷克重的“成果”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国蓝新闻2月4日报道，打金店生意火爆，杭州一家打金店老板称，他们店里一个月扫出1700克金粉。视频中，老板郑先生指着一堆金砖说：“昨天用‘生活垃圾’熔出来的1700克黄金。就是你们所理解的，打磨、搓修剩下的一些金粉，焚烧提炼出来的黄金，我们叫‘生活垃圾’。1700克的话，算下来200万元不到吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日，此事登上热搜，引起部分网友的质疑：对顾客的黄金进行打磨时，散落的金粉不应该归顾客所有吗？店里出现如此大量的金粉，是不是说明他们在宰客、偷克重？有网友还表示希望知道这家店的名字，自己好“避坑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5日下午，极目新闻记者致电杭州该打金店，店员表示，发表上述言论的确实是他们老板。金粉是不是偷了顾客的克重？店员对此予以否认：“金粉是我们日常打磨下来的一些损耗。我们店是包损耗的，就是说提前和客户沟通好，打磨过程中若重量有了变化，会多退少补。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者随机联系了国内另一个城市的一家打金店，店老板称，金饰打磨出现损耗是正常现象，他们店也是包损耗的，“少了多少克，可以补同样重的黄金给顾客，也可以折算现金补偿。”该老板还表示，损耗的金粉他们也会收集回收，但只能找到一部分。（极目新闻记者 肖名远 视频来源 中国蓝新闻）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV3G92P61C</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV3G92P61C</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:30:12 GMT</pubDate><category>金粉</category><category>金店</category><category>宰客</category><category>顾客</category><category>老板</category><category>黄金</category><category>生活垃圾</category><category>店员</category></item><item><title>民进党将赴大陆及港澳旅游警示提升为“橙色”，国台办回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6312EEBA453F7A169AADD79427694905F9E0BC0E_size314_w605_h341.png&quot; height=&quot;341&quot; width=&quot;605&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;寒假与春节旅游旺季来临，香港、澳门成为台湾民众旅游的热门地点。然而，台湾陆委会却声称，“目前香港、澳门旅游警示仍维持橙色灯号”，建议民众避免非必要旅行。对此，陈斌华指出，这是民进党当局的政治操弄，广大台胞并不认同。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E684A54BA6C8C61B6D15F3B34B59CD3EB958C6E5_size159_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425096986480619520-102-164433.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国务院台办发言人 陈斌华：&lt;/strong&gt;民进党当局将赴大陆及港澳地区旅游警示提升为“橙色”，是不折不扣的政治操弄，也已被事实证明是徒劳无功的逆势操作。2025年台湾居民来大陆相比2024年增长20%以上，台湾居民到港澳人数较2024年也大幅增长。这充分表明，对民进党当局的倒行逆施，广大台胞并不认同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，民进党当局仍然一“橙”不变，拿港澳地区本不存在的旅游风险说事儿，其结果必然是被事实再度打脸。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV0fk2IGWM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV0fk2IGWM</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:29:00 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>当局</category><category>台胞</category><category>台湾陆委会</category><category>国务院台办</category><category>陈斌华</category></item><item><title>15岁女孩翻窗约会坠亡，父母索赔30万，法院：驳回</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A4CA80CBCA5E9F898BEA7CC0FEB29A5799AA8AD2_size53_w746_h420.jpg&quot; height=&quot;420&quot; width=&quot;746&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/8FFCBF8997F243F11D26003EF2006F9CFF966492_size61_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425095529018703872-102-163845.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据裁判文书网，15岁女生张某为和男友约会，从家中卧室窗户翻出意外坠亡。女生父母随后将女生的男友丁某及小区物业公司告上法庭，要求二被告承担各项损失30余万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审法院河南省濮阳县人民法院认为，被告丁某与女生张某的意外坠亡不存在法律上的因果关系，不存在过错，而物业公司对于张某的意外坠楼也不存在过错，驳回了女生父母的诉讼请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审判决书显示，女生张某的父母诉称，此前经公安机关调查，被告丁某通过交友app与张某认识，并与张某发展成为男女朋友关系。双方认识期间，丁某引诱张某通过消防走廊翻越至女生父母家中，还诱导张某从卧室窗户翻越至消防走廊外出。案发当晚，丁某与张某进行约会见面，仍然引诱张某从卧室窗户翻越进入消防走廊过程中发生坠楼事件，同时丁某也进入小区通过电梯进入消防走廊现场查看，却没有进行施救。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV0HhhP0m3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV0HhhP0m3</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:21:21 GMT</pubDate><category>张某</category><category>丁某</category><category>女生</category><category>走廊</category><category>被告</category><category>约会</category><category>窗户</category><category>物业公司</category></item><item><title>胡锡进：希望小洛熙事件给整个医疗界带来一次特殊的警醒</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/97E68528F84FDB6AEABE9F6701F53D8B0846DD8B_size38_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看到小洛熙事件的处理情况通报，先是心头一沉，想到一个可爱的幼儿因医疗事故永远离开了她的亲人和这个世界，一股伤感油然而生。我不敢想象小洛熙的父母会有多么痛苦，不知道他们从痛苦中恢复了几分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报本身我仔细看了，觉得非常详尽。有随机抽取的9名专家参与事故鉴定，结论也应该是可信的。主刀医师陈某贤被吊销医师执业证书，这对他的职业生涯是个沉重打击，但这却是他因这起致命事故应当付出的代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报对互联网上的许多传言和质疑也做出了解释，我将此看成中国官方机构对舆论的尊重。这个世界上大概只有中国会这样对待舆论的各种质疑，这份通报几乎做到了有疑必释、有问必答，希望官方机构在每次重大公共舆论事件中都能采取这样的态度，这应成为中国长期倡导的“群众路线”在互联网时代的践行和表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望小洛熙事件给整个医疗界带来一次特殊的警醒：一定要聚精会神地对待每一次诊疗，每一台手术。诚恳希望小洛熙事件的悲剧再也不要重演。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUzVh8EgeV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUzVh8EgeV</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:20:23 GMT</pubDate><category>舆论</category><category>医师</category><category>小洛熙</category><category>事故</category><category>职业生涯</category><category>互联网时代</category><category>群众路线</category><category>事件</category></item><item><title>律师分析“金晨逃逸、顶包”事件司法问题，视频却被投诉下架</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8F4255B541608306762DA28482B275FE82D9F7E1_size914_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月3日，律师胡磊发现，自己在多个平台发布的“金晨‘顶包案’保险公司撤诉并不了事”的司法分析视频被投诉下架，令他感到不解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日，平安产险绍兴中心支公司工作人员表示，视频是由上级公司投诉下架的。对此，平安产险浙江分公司未回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;律师分析——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有履行报警等义务，自行离场涉嫌逃逸&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可能面临民事、行政，甚至刑事责任&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月底，网友爆料“金晨肇事逃逸，找助理顶包”一事，引发持续关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日中午，律师胡磊在多个平台发布了“金晨‘顶包案’保险公司撤诉并不了事”的视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡磊在视频中分析道，媒体从保险公司方面获得的信息显示，金晨驾车发生车祸时，交警责任认定书中认定的实际驾驶人，不是金晨本人，这就意味着有人隐瞒了事故真相，“我不理解的是，一个普通的单车事故，金晨为什么要隐瞒作假？背后是不是有其他的秘密？”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D2316ECF4BEDF7A8DA7A09814B5A9E7709D0958B_size263_w960_h1696.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1130px;&quot; alt=&quot;律师胡磊发布的法律科普视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;律师胡磊发布的法律科普视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在司法实务中，只有酒驾、醉驾、毒驾的人，才会干出这样的事。”胡磊进一步解释道，依据我国《道路交通安全法》，交通事故发生后，当事人应当保护现场并报警，如果当事人离开现场，没有履行上述义务，就可以被认定为逃逸，“如果金晨为实际驾驶人，且存在逃逸行为，其可能承担主责或全责，甚至刑事责任。根据道路交通安全法相关规定，罚款2000元、拘留，并吊销机动车驾驶证。”“若事故致人重伤、死亡，还可能涉嫌交通肇事罪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顶包与骗保？——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顶包问题或导致原本事故责任认定修正&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若警方已刑事立案，保司撤案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于“顶包”，胡磊分析称，若被证明属实，将直接影响保司的理赔决定。若保司未赔付，可以拒绝赔付；若已经赔付，可以追回款项。顶包行为被发现，或导致原本的事故责任认定书被撤销或修正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡磊认为，该事件中，涉嫌骗保的证据链完整性是事件焦点，如果保司在撤案后，警方调查证实隐瞒了事实，可能涉嫌保险诈骗罪的刑事责任，“最新的消息是，保司在事件结束后，撤回了向警方的报案，理由是被保险人撤销了理赔的申请。”但是，如果事件已经进入刑事流程，即使保司撤回了报案，警方也将依职权进行调查，特别是本案涉及的妨碍作证，或者保险诈骗这样的刑事犯罪问题，“受害人的谅解往往只是一个从轻的情节。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据大皖新闻1月29日报道，中国平安财产保险股份有限公司绍兴中心支公司工作人员称，关于网络流传的“金晨被曝肇事逃逸”事件，经过核实，该理赔报案发生后，按照流程进行现场查勘服务，过程中客户放弃索赔，公司依照程序对理赔报案予以撤销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;警方通报——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金晨事发后离开事故现场，助理谎称自己驾车&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因未实际向保司理赔，不存在骗保&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日下午5时30分，浙江绍兴公安柯桥区分局发布《警情通报》，现基本查明，2025年3月16日中午11时许，金某、徐某青、刘某祎结伴在绍兴柯桥古镇游玩、购物，其间未就餐。下午3时07分，金某驾驶沪F牌照黑色越野车，途经柯桥湖塘街道一路段时，为避让路上窜行犬只发生单车事故，造成车内3人轻微受伤，及驾驶车辆、道路路牌、村居围墙受损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事故发生后，金某因脸部受伤急于就诊，在刘某祎陪同下打车离开，直接前往上海一医院检查住院，由徐某青留在现场报警处置。交警调查中，徐某青谎称自己系驾驶员，民警经初查判断为单车事故，未发现异常情况，遂按简易程序进行处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经调查，徐某青事后未向保险公司实际理赔，不存在骗保事实。涉及交通违法行为将依法依规予以处理，其他有关问题还在进一步核查中。就当事交警执法情况，已由上级公安机关开展复核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，金晨公开致歉，“我让助理立即联系保险公司，申请撤销保险理赔，所有车损费用及路边设施和房屋围墙相关方的经济损失，由我本人全部承担，相关赔付已于2025年4月完成。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;举报失实——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保司以涉嫌侵犯名誉、商誉为由投诉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;认为视频内容存在不实言论&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，胡磊发现，自己多个平台关于该事件的法律分析视频被投诉下架。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A00DBD200907AC8714253879B682096A76D92FF1_size227_w960_h1027.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 684px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据投诉信息显示，投诉人为“中国平安财产保险股份有限公司绍兴中心支公司”，争议作品为“金晨顶包案保险公司撤案但并不了事”，侵权类型为“涉嫌侵犯名誉/商誉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投诉描述为：稿件内容涉及&quot;金晨方面曾联系保险公司要求撤案，保险公司经考虑后撤销了该报案&quot;等表述，均为不实言论，并引发公众的负面猜测。根据最新公开的警情通报内容，已明确&quot;经调查，在徐某青事后未向保险公司实际理赔，不存在骗保事实。&quot;故原内容已经对社会公众认知产生误导，有引导舆论嫌疑，不利于当前與论环境的平稳有序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据我国《民法典》等相关规定，该网络用户在无任何真实证据的支持下，发布不实不当言论，损害公众对我司的信赖，降低我司服务社会评价，已构成对我司的名誉权侵权等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络信息内容生产与传播应坚持正确导向，防范化解网络舆论风险。该稿件表述与上述精神存在偏差,可能引发不实舆论发酵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关方——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;律师：普法分析依据媒体报道，却被投诉不实&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;平安产险绍兴中心支公司：上级公司投诉的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日，胡磊告诉华商报大风新闻记者，自己的司法分析完全依据的是机构媒体采访报道的稿件，“我的视频中没有直接说‘金晨方面曾联系保险公司要求撤案，保险公司经考虑后撤销了该报案’的表述，也没有提及平安产险公司。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡磊表示，自己发视频时，警方尚未正式通报，案件诸多疑点，存在多种可能，他是借此进行普法，“视频中，提及保司撤回报案，是为普法而做的假设，为让大家知道，刑事案件立案后，即便保司撤回报案，司法机关也将依法办案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡磊很无奈，他表示不考虑花费时间进行申诉，只想对其投诉“不实言论”的事实层面问题进行明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日，华商报大风新闻记者联系到平安产险绍兴中心支公司，工作人员表示，实际投诉人系平安产险浙江分公司，“你说的投诉、下架等信息中，可能是我们公司的落款，但所有对外的处理，都是我们上级分公司在做。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，记者联系到平安产险浙江分公司，工作人员表示会协调专人回复。截至发稿，无回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者 张鹏康 编辑 李婧&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUzBxG8yOt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUzBxG8yOt</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:20:19 GMT</pubDate><category>保险公司</category><category>金晨</category><category>胡磊</category><category>支公司</category><category>事故</category><category>华商报</category><category>徐某青</category><category>视频</category><category>上级</category><category>律师</category></item><item><title>石破茂被曝因反对高市早苗被“冷落”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1FC6BC4D75ACF09C1D9A0442284330F15421149F_size784_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;距离日本众议院提前选举投票（8日）不到一周，日本首相高市早苗正忙于奔赴各地参加街头拉票活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本媒体《周刊新潮》4日报道称，高市早苗凭借强硬的演讲风格吸引数千听众，掀起所谓“高市旋风”，成为自民党的“选举招牌”，被党内候选人争相邀请助选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，岸田文雄、菅义伟、麻生太郎等自民党籍前任首相们也在全国奔走助选，唯独始终与高市政权保持距离的石破茂门庭冷落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名自民党相关人士透露，石破茂原本也收到多份助选演讲邀约，但随着“高市热潮”蔓延，这些邀约接连被取消。他说，“据说，邀约方担心‘与首相保持距离的石破先生到场，可能会带来负面影响’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还告诉日媒，眼看候选人们纷纷跟风靠拢高市，石破茂私下里曾吐槽，“日本人难道就喜欢这种‘大政翼赞会式’的东西吗？’”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C05F879A9394C6DE334096AA28631329DCDD4565_size237_w600_h426.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年9月8日，日本东京，时任日本首相的石破茂在首相官邸接受记者采访。 视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年9月8日，日本东京，时任日本首相的石破茂在首相官邸接受记者采访。 视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“大政翼赞会”，是二战期间日本军国主义煽动极端民族主义与战争狂热的“洗脑工具”，名义上是超党派的日本公共结社组织，实为支持日本军国主义运转的国家动员组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1940年，为整合国内所有政治力量、消除异己、实现“举国一致”服务于侵略战争，日本近卫文麿政府推行“新体制运动”，解散所有政党、工会及民间政治团体，于同年10月成立“大政翼赞会”，宣称“辅佐天皇、翼赞大政”，实则成为军部推行战时统治的核心机构。东条英机、小矶国昭以及铃木贯太郎都曾兼任过该组织总裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，以“大政翼赞会”为中心动员、支持对外侵略战争的政治体制被称为“翼赞体制”，开始全方位渗透日本社会，除配合侵略战争的政治运作外，宣传也是其核心任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年日本战败投降后，“大政翼赞会”被美方正式解散，高层核心成员被列为战犯，相关制度被废除。但该组织留下的历史阴影并未完全消散，其宣扬的极端民族主义、天皇崇拜思想，至今仍在日本右翼势力中延续，成为否认侵略历史、妄图复活军国主义的思想源头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而用“大政翼赞会”形容高市之流，可谓恰如其分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗上任后频频发表危险言论，大开历史倒车，狂言台海冲突可被视为日本“存亡危机事态”，暗示武力介入可能性，引发中方强烈不满，导致中日间紧张关系急剧升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;石破茂多次公开批评高市妄言台湾问题，认为其应为中日关系恶化负责，却遭到部分日本媒体和网民围攻，被指责“在背后放冷枪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月，石破茂在广播节目中反问，“一旦发声就会被骂成是‘在背后放冷枪’……可全体沉默会让日本走向怎样的历史呢？”日媒称，其言论暗指二战教训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与石破茂主张反省军国主义历史截然不同，高市早苗正以危险方式试图将日本引向历史暗礁，近来更扬言推动自卫队“入宪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月2日，高市早苗在街头拉票时高调宣称：“为什么不能在《宪法》中写上自卫队？请大家让我来修宪。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9172F7406F234B421EDD86C7A109D403EC319F41_size163_w1041_h835.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 513px;&quot; alt=&quot;高市早苗“卖惨”拉票&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;高市早苗“卖惨”拉票&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人林剑4日回应强调，“敦促日方深刻反省侵略历史，倾听国内民众和平反战的声音。坚持走和平发展道路，以实际行动取信于亚洲邻国和国际社会。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑指出，二战期间，日本军国主义给地区和世界带来了深重的灾难，《开罗宣言》《波茨坦公告》和《日本投降书》等具有国际法效力的文件，明确了日本作为战败国的国际义务，这也是日本重返国际社会的政治和法律前提。正因如此，日本的修宪问题一直受到国际社会和亚洲邻国的高度关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，日本例行国会开幕首日，高市早苗“掀桌抢跑”解散众议院，日本政坛随即切换至大选模式，2月8日举行投票及计票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次众议院解散距离上届选举仅过去一年三个月，引发日本舆论广泛质疑。不少声音批评高市及自民党为谋求党派利益滥用解散权，担忧此举损害日本政治稳定与民生发展。舆论普遍认为，从解散到投票仅间隔16天，反映出高市政权速战速决的战略意图，提前选举实为其巩固政坛权力的政治豪赌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《周刊新潮》分析称，尽管近来不少日媒民调预示自民党可能“大胜”，甚至“单独拿下过半席位”，但曾任自民党事务局长、被誉为“永田町选举之神”的选举政治顾问久米晃认为，高市的人气很大程度上源于其作为日本史上首位女性首相的新鲜感，以及与前任石破茂的对比带来的强势印象，而非选民完全支持其所有政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海国际问题研究院资深研究员、上海市日本学会顾问吴寄南告诉观察者网，高市提前解散众议院主要出于三重考虑：一是避免与邪教组织“统一教会”相关丑闻的冲击；二是巩固内阁高支持率的执政基础；三是摆脱涉台不当言论引发的外交困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“若高市赌赢此次大选，其执政地位将得到强化，内阁政治光谱可能进一步右倾，相关政策或对日本国内政治乃至地区地缘政治稳定产生负面影响。” 吴寄南说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUzCgVB1mL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUzCgVB1mL</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:18:10 GMT</pubDate><category>高市</category><category>自民党</category><category>石破茂</category><category>高市早苗</category><category>日本</category><category>首相</category><category>政治</category><category>国际社会</category><category>日本首相</category><category>日本右翼</category></item><item><title>俄方：乌克兰和平协议谈判正取得进展</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C02491120DF41BEEBA46154429A751206A9DCE62_size881_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4A251834824508E50C026A55CA56180A919E7C1E_size900_w1049_h659.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 402px;&quot; alt=&quot;△俄罗斯总统特别代表德米特里耶夫（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△俄罗斯总统特别代表德米特里耶夫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日，&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，俄罗斯总统特别代表德米特里耶夫当天表示，尽管受到干扰，但乌克兰和平协议谈判正在取得进展。德米特里耶夫称，第二轮阿布扎比俄美乌三方会谈正在积极进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰国家安全与国防委员会秘书乌梅罗夫当天表示，阿布扎比俄美乌三方会谈第二天的谈判已经开始。当天仍按照4日模式开展工作，即经三方磋商、小组讨论后进一步协调立场。随后将公布最终结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月4日，原定于上周末举行的俄美乌三方会谈于阿联酋首都阿布扎比举行。这是三国代表组成的安全问题工作组继1月23日至24日首轮会谈后，在阿布扎比举行的第二轮会谈。（总台记者 王新俊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV4LchLGlJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV4LchLGlJ</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:17:42 GMT</pubDate><category>阿布扎比</category><category>俄美</category><category>俄罗斯总统</category><category>总台</category><category>乌克兰</category><category>德米特里耶夫</category></item></channel></rss>