<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 24 Jan 2026 23:14:38 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>俄美乌三方首轮会谈细节披露：军事议题有进展，领土问题无共识</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8E743DB6EEE07D4F529039F71478452E733F6102_size745_w929_h523.png&quot; height=&quot;523&quot; width=&quot;929&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D30CBD3BE355244CD60113C984FB3E5D4419AF63_size726_w1264_h524.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 265px;&quot; alt=&quot;△俄美乌首日对话&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△俄美乌首日对话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间24日获悉，有消息人士称，当天乌克兰、美国和俄罗斯代表团在阿布扎比举行的三方会谈中，&lt;strong&gt;在军事问题上取得一定进展，但在领土问题上仍未达成任何决定&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士称，此次会谈总体以建设性方式结束。会谈分为两个阶段：首日（23日）会谈主要为先导性讨论，次日（24日）在扩大代表团框架下，各方决定将谈判分为政治和军事两个小组分别进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在政治小组层面，双方立场分歧依旧明显。乌克兰方面坚持，领土问题应至少以当前接触线为基础展开讨论；俄罗斯方面则继续主张乌克兰应从顿涅茨克地区未被占领的区域撤出部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士称，相比之下，军事小组讨论取得一定进展。各方就是否需要部队脱离接触、停火和停止冲突行动的监督机制、设立停火监督与协调中心等问题进行了讨论，并同意在下一轮会谈前准备相关术语定义文件。据悉，俄罗斯代表团最初反对北约、欧安组织以及支持乌克兰的欧洲国家参与监督机制，但在讨论后接受由俄乌美三方参与的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士还表示，本轮会谈未涉及能源停火议题。各方同意以相同分组形式，大约在一周后继续谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，除有关未来谈判安排的信息外，其余涉及到各方立场的具体内容均未得到相关方证实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更多阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间23日，俄美乌三方代表团在阿联酋阿布扎比的谈判开始。24日三方会谈结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基24日表示，当天的对话内容广泛，讨论过程具有建设性，讨论重点集中在结束冲突的条件。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBh44kHAgQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBh44kHAgQ</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 19:03:56 GMT</pubDate><category>代表团</category><category>乌克兰</category><category>建设性</category><category>消息人士</category><category>军事</category><category>领土问题</category><category>俄美</category><category>阿布扎比</category><category>总台</category></item><item><title>特朗普施压后，英国突然叫停</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C545D9EEB2D8FE1B0B2CA685FA7A1A20E773CDA3_size933_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据英国《每日电讯报》1月23日报道，由于美国对该协议的强烈反对，英国首相斯塔默突然叫停了将查戈斯群岛主权移交给毛里求斯的立法程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，该法案原定于1月26日在英国上议院进行辩论，但因保守党警告称其可能违反英美两国60年前签署的一项条约——该条约确立了英国对查戈斯群岛的主权，并保障双方出于国防目的共同使用这些岛屿的权利——最终于23日晚间被临时撤回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周早些时候，美国总统特朗普公开反对英国与毛里求斯就移交查戈斯群岛主权达成的协议，称此举是“极其愚蠢的行为”。根据协议内容，英国将把查戈斯群岛主权移交给毛里求斯，同时回租其中的迪戈加西亚军事基地。该基地自20世纪70年代起一直由英美两国军队共同使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守党方面指出，这项协议可能违反1966年英美签署的条约，该条约不仅确认英国对群岛的主权，还旨在确保两国在防务上的共同使用权。1月23日晚，英国外交部内部人士正紧急研判该条约的法律效力。一位消息人士试图淡化事态严重性，表示尽管英国政府仍在与美方就此问题进行沟通。目前尚不清楚旧条约是否仍具法律约束力，以及新立法能否有效凌驾于其之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士指出，事态走向在很大程度上取决于特朗普对查戈斯群岛协议的真实立场：他究竟是真心反对，还是如斯塔默所暗示的那样，意在借此向英国施压，迫使其改变在格陵兰岛问题上的立场。若唐宁街在未获华盛顿明确同意的情况下强行推进该协议，恐将引发与美国的激烈外交冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英媒称，斯塔默与特朗普的关系在近期急剧恶化。19日，斯塔默召开紧急新闻发布会，严厉批评特朗普试图控制格陵兰岛，强调“联盟之所以能够长久，是因为它们建立在相互尊重与伙伴关系之上，而非胁迫与压力”。他还明确表示，不会在此问题上向特朗普“让步”。23日，两人再度爆发争执。特朗普声称，美国的北约盟友在阿富汗战争期间“远离前线”。对此，斯塔默回应称，特朗普应为这些“侮辱性、坦率地说是令人震惊的”言论道歉，并向在冲突中牺牲的457名英国士兵及所有受伤军人致以敬意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈葭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBdM8lHY0b</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBdM8lHY0b</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 16:20:53 GMT</pubDate><category>条约</category><category>主权</category><category>群岛</category><category>毛里求斯</category><category>斯塔默</category><category>协议</category><category>查戈斯</category><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>英国</category></item><item><title>卢拉强硬表态：绝不低头</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/903B1CB4048657848A7D488B62B68BF1A9680209_size615_w846_h476.png&quot; height=&quot;476&quot; width=&quot;846&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;巴西总统卢拉首次就美国干预委内瑞拉公开谴责美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据西班牙埃菲社和巴西“G1”门户网站24日报道，当地时间23日，巴西总统卢拉在一次活动中表示，他仍对美国最近对委内瑞拉的军事干预感到“愤慨”。报道称，这是卢拉首次就此事公开发表评论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢拉23日将委内瑞拉总统马杜罗被强行控制并被带往美国的行动称为“对委内瑞拉领土完整的亵渎”。他还说：“我每晚都因委内瑞拉发生的事而感到愤慨，我无法相信一个国家的领土完整竟遭到如此的不尊重。这在南美洲是绝不能接受的。”卢拉表示，他反对武装冲突，并批评那些将军事力量作为国际恫吓工具的言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢拉表示：“南美洲是一片和平之地——我们没有核武器，没有原子弹，我们只有渴望工作、渴望生活、渴望学习的普通民众”。他强调：“我们虽无核武器，却有品格和尊严，绝不会向任何人低头。无论对方是谁，我们都将挺直腰杆、平视对方，以尊重巴西人民和我国主权的方式进行对话。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，卢拉仅通过政府声明表达在委内瑞拉问题上对美国的立场。马杜罗被强行控制后，卢拉通过政府新闻稿表示，美国的行为“越过了不可接受的底线”，是对委内瑞拉主权的“最严重侵犯”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃菲社称，卢拉一直试图在与美国总统特朗普的关系中保持微妙平衡。除了在委内瑞拉问题上公开谴责美国，卢拉23日还批评特朗普发起的所谓“和平委员会”。他说：“我们正经历全球政治一个极其危急的时刻……《联合国宪章》正被撕碎。”埃菲社称，卢拉的最新表态或使巴西和美国的关系再次趋于紧张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;环球时报特约记者辛斌&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBamkhINce</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBamkhINce</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 16:05:40 GMT</pubDate><category>卢拉</category><category>委内瑞拉</category><category>美国</category><category>巴西总统</category><category>主权</category><category>马杜罗</category><category>南美洲</category><category>埃菲社</category></item><item><title>泽连斯基：乌美俄会谈具有建设性，预计下周举行新一轮</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D068CD3FF8BFD6B9B0986F867E923416D977762D_size70_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BC3B30AFBB5512541937553969A1F93704A2F283_size53_w1112_h741.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△泽连斯基（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△泽连斯基（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基当地时间1月24日表示，在阿联酋阿布扎比举行乌美俄三方会谈已结束。这是较长时间以来首次举行的为期两天的三方会谈，&lt;strong&gt;对话内容广泛，讨论过程具有建设性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，谈判期间三方军方代表参与其中。乌克兰方面的参会人员包括乌克兰国家安全与国防委员会秘书乌梅罗夫、乌克兰总统办公室主任布达诺夫、乌克兰人民公仆党议会党团主席阿拉哈米亚和乌克兰总统办公室副主任基斯利察、乌克兰武装力量总参谋长格纳托夫、乌克兰国防部情报总局副局长斯基比茨基；美方代表包括美国总统特使威特科夫、美总统特朗普女婿库什纳等人；俄方则由军事情报部门及军队代表出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;泽连斯基表示，此次会谈讨论重点集中在结束冲突的条件&lt;/strong&gt;。各方已认识到有必要由美国对结束冲突的进程及切实安全落实情况进行监督和管控。美方在会谈中提出了有关冲突结束条件的可能形式以及实现这一目标所需的安全条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，会谈结束后，各方一致同意各自汇报谈判涉及的各个方面，并与本国领导人协调后续步骤。军方已确定在下一轮会谈中可能讨论的问题清单。&lt;strong&gt;在各方准备继续推进的前提下，将举行下一轮会谈，可能于下周进行&lt;/strong&gt;。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBZVqEYSKL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBZVqEYSKL</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 15:55:26 GMT</pubDate><category>乌克兰总统</category><category>乌克兰</category><category>特朗普</category><category>泽连斯基</category><category>阿联酋</category><category>阿布扎比</category><category>威特科夫</category><category>基斯利察</category></item><item><title>超大版寒假练习卷火出圈，家长：打印一张需15元，有孩子做完一套后还想做</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3DB1E1175D8FC72199BF1696F48E98D0D701D38C_size152_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 满达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见习记者 毕若雪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寒假来临，多位家长在网上发帖称为孩子准备了A0尺寸的超大寒假练习试卷，这一做法引发网友热议，纷纷表示超大版试卷形式新颖，为孩子的学习增添了不少乐趣。1月24日，多位家长告诉极目新闻记者，将练习试卷打印成A0尺寸，初衷是提升孩子的学习兴趣。孩子们对此反应不一，不少孩子十分喜欢这类超大版试卷，做完一套后还想再做，也有孩子觉得被“整蛊”了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5DA2C46528701BB855F10C0DF2B7A42E105CDFFF_size254_w1200_h1456.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 776px;&quot; alt=&quot;qq_pic_merged_1769266304308.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友发帖截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖北一名网友发帖称，寒假第一天为孩子安排了一套超大试卷，并附上孩子书写试卷的图片。画面中，一名小男孩趴在地上书写一张约1米长的一年级测试卷。该帖子收获众多网友点赞，有网友评论道：“时间过得真快啊，试卷都长这么大了”“写累了还能当被子盖上睡一觉”“这大试卷适合我儿子，看题目更加清晰”。孩子母亲表示，打印两张A0尺寸测试卷，花费25元，让孩子做超大试卷，他会觉得更有意思，做得也很开心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者注意到，不仅是这位湖北家长，全国多地均有家长发帖称为刚放寒假的孩子准备了A0尺寸的超大版测试卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月24日下午，多位家长向极目新闻记者表示，这是寒假为孩子准备的特别作业，初衷是想提升孩子的学习兴趣。四川一位王女士（化姓）告诉记者，觉得超大版试卷很有意思，同时想测试孩子的学习水平，因当前学校落实减负要求，不组织考试，没想到孩子将试卷全部做完，还吵着要再安排一套。河北一名家长也表示，孩子看到这份超大试卷后，表现得十分开心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我也是在网上看到别的家长分享，就想着给我不爱学习的儿子也来一套。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自黑龙江的张女士告诉极目新闻记者，她通过线下打印店打印了4张A0尺寸的一年级语文期末试卷，单张打印费用约15元。因孩子学校不布置寒假作业，她特意在网上下载了一套测试题，打印出来让儿子完成。“他最开始以为是玩具，后来发现是试卷又觉得很失落，最终也没有写。”张女士说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（来源：极目新闻）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBXum938tX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBXum938tX</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 15:20:02 GMT</pubDate><category>试卷</category><category>新闻记者</category><category>极目</category><category>孩子</category><category>尺寸</category><category>a0</category><category>家长</category><category>学习兴趣</category><category>测试卷</category><category>女士</category></item><item><title>全场爆笑，普京：这么多国家盯着呢，我们肯定要开发北极</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/707C8D197E7E4814835E94DB8D8C18C7909FAB0D_size101_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据塔斯社、“今日俄罗斯”等23日报道，当地时间周五，俄罗斯学生节前夕，俄总统普京在会见莫斯科物理技术学院的学生及毕业生时强调，俄罗斯无论如何都将开发北极。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京表示，专家们对全球气候未来走势的看法虽存在分歧，但无论是变暖还是变冷，都不会影响俄罗斯的北极开发国家规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们无论如何都要推进北极开发，这对俄罗斯而言至关重要，”他同时赞扬了学生们为北极开发相关项目所做的贡献，“你们正在从事的工作无疑具有重要意义”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京表达了对北极地区科研工作的支持，尤其提到大学生团队研发的适用于核动力舰队船舶的冰情侦察综合系统等项目，祝愿研发团队取得成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他接着说道，“正如我们现在所知，不仅是北极国家，还有许多其他国家都对北极地区的动态高度关注……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话音刚落，现场响起一片笑声。普京也顺势调侃道，“大家都笑了哈。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/819C166181D61518AC553121F7B45F7F202E005C_size198_w2400_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 175px;&quot; alt=&quot;“很多国家也盯着北极呢”，学生们都笑出了声。“今日俄罗斯”视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“很多国家也盯着北极呢”，学生们都笑出了声。“今日俄罗斯”视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;稍作正色后，普京强调，俄罗斯约70%的领土位于高纬度北部地区，这使得开发北极对俄具有不可替代的战略意义。他特别聚焦北方海路的开发，指出该航道不仅关乎俄罗斯自身发展，对国际贸易与全球物流也具有重要价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京提到，数十年来俄罗斯始终是北极科考领域的领先者，掌握着独一无二的核心技术，目前正持续增强核动力破冰船实力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他介绍了正在俄远东地区按计划推进的“领袖”号核动力破冰船的建设进度。普京特别指出，这艘船可“不受阻碍地”破开数米厚的冰层，他相信2030年前俄罗斯将拥有这艘“世界上前所未有的”破冰船。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是当今世界其他任何国家都不具备的强大力量，我们当然会持续强化这项工作。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据克里姆林宫网站消息，普京当天还透露，俄罗斯拥有34艘柴油动力破冰船、8艘现役核动力破冰船；“楚科奇”号和“列宁格勒”号两艘核动力破冰船正在积极建造中，“斯大林格勒”号核动力破冰船的建造工作也已开工，此外还计划新增两艘核动力破冰船。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/76503DFB0314069711EC24A7639BC39851B9F821_size193_w1404_h854.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 389px;&quot; alt=&quot;普京会见莫斯科物理技术学院的学生及毕业生 克里姆林宫网站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;普京会见莫斯科物理技术学院的学生及毕业生 克里姆林宫网站&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄媒解读称，普京提及“许多国家对北极地区表现出浓厚兴趣”，实则暗指美国对丹麦自治领地格陵兰岛的觊觎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周三（21 日），普京召开俄联邦安全会议常务委员会议时曾表示，格陵兰岛当前事态与俄罗斯完全无关，美国和丹麦会自行处理这一争端，同时他还批评了丹麦在历史上对该岛的治理方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京举例称，丹麦曾在1917年将如今的美属维尔京群岛卖给美国，双方已有类似交易经验；俄罗斯19世纪也曾将阿拉斯加州出售给美国，因此他认为美国有能力以近10亿美元“购买”格陵兰岛，“我认为他们会在彼此之间把这件事解决好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周四，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫再度回应，重申格陵兰岛问题与俄罗斯无关，俄方有诸多自身事务需处理。他还说，普京关于格陵兰岛的言论与俄美两国总统可能的会面无任何关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，普京首次就美国“夺取”格陵兰岛意图表态时就曾指出，北极对俄罗斯乃至全世界的重要性正持续上升，该地区的地缘政治竞争与地位争夺也在不断升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为世界上北极地区面积最大的国家，开发这一资源丰富的区域一直是俄罗斯的核心战略。但受自然环境恶劣、劳动力不足、资金缺口大等因素制约，俄罗斯的北极开发进程此前始终进展缓慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到乌克兰危机全面升级后，俄罗斯遭到西方全面制裁，西部港口运力急剧下降，俄政府希望通过开发北极航道打破封锁、畅通物流，北极开发自此进入提速阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年以来，俄政府已开始在北极航道沿线大兴土木，自西向东重点打造摩尔曼斯克港、阿尔汉格尔斯克港、萨别塔港、杜金卡港、普罗维杰尼亚港等5座重要港口，计划将其建设为北极航道沿线支点，为航道运营提供后勤保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据俄政府此前公布的北极发展战略，未来10年除大力发展北极航道外，还将在北极地区启动油气资源勘探加工新项目，并逐步提高现有企业产能，带动当地社会经济发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，俄罗斯正为北极开发积极招商引资，中国、日本、印度等国均表露参与兴趣。其中，俄印仍在探讨合作可能性，中日已参与部分现有项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国货轮已成功试航北极航道新路线。据俄罗斯国家原子能集团公司宣布，2025年10月13日，首艘从中国经北极航道驶往欧洲的集装箱船抵达英国费利克斯托港，标志着全球首条中欧北极集装箱快航航线成功通航。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4517155605983E21F9CB1AFA3AEF3C198CE3E077_size182_w765_h468.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 391px;&quot; alt=&quot;央视新闻&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;央视新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合新华社、央视新闻等报道，此次航线出口货物货值约14亿元，涵盖服装、储能柜、动力电池等品类。这艘载重近2.5万吨的集装箱船于9月23日从宁波港启航，串联起宁波、上海、青岛、大连等中国主要港口，另一端连接英国弗利克斯托港、荷兰鹿特丹港、德国汉堡港、波兰格但斯克港，全程仅用20天便抵达目的地，相比传统南方航线，航程时间缩短一半，成为目前中国到欧洲主流基本港之间最快的集装箱航线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及此次试航，中国外交部发言人林剑此前表示，中国是北极事务的重要利益攸关方，一贯本着尊重、合作、共赢、可持续的基本原则参与北极事务，与各方加强合作，维护北极和平稳定，促进北极可持续发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑指出，近年来，国际社会更加关注北极航道的利用前景，北极航道有潜力成为国际贸易的重要路线。中方愿与包括俄罗斯在内的北冰洋沿岸国家以及其他感兴趣的国家一道，在北极航道基础设施建设和运营方面加强国际合作，共同推进北极航道的开发利用与环境保护。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBXLVpQXfn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBXLVpQXfn</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 15:15:25 GMT</pubDate><category>北极</category><category>俄罗斯</category><category>北极地区</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>今日俄罗斯</category><category>俄罗斯总统</category><category>美国</category><category>宁波港</category><category>克里姆林宫</category></item><item><title>21岁女大学生确诊白血病后全网寻找亲生父母，只为争取骨髓配型成功</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0ECBDEEB3D6A3DB36EFC0487B2D56855BD04149F_size105_w974_h548.jpg&quot; height=&quot;548&quot; width=&quot;974&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 杜光然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，21岁女大学生周和瑶身患白血病，她正急切寻找亲生父母，只为争取骨髓配型的一线生机，此事引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，周和瑶家住贵阳，是扬州大学音乐学院的学生。2025年7月，正在备战考研的周和瑶因突发高烧就医，后被确诊为急性混合性白血病，病情危急。治疗期间，周和瑶无意中得知自己是被收养的。近日，医院下了病危通知书，医生表示，需要尽快进行造血干细胞移植，而直系亲属配型的概率高。周和瑶公开发文说，她不怪亲生父母当年的遗弃，或许有难言之隐，也不求补偿，只求亲生父母能来医院做一次骨髓配型检测，给她一次“活下去的机会”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/79E94ABB46424D55D0E2AB4FE9DC4F7591B4D68E_size35_w720_h405.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，周和瑶寻亲的唯一线索，便是当年养父母家捡到她时，襁褓中留下的一张字条。字条内容为：“此女生在太慈桥，生于2004年（月份未写）十九日，望某好心人把她养大孝敬您，这是我的心愿。因为我是四川人，回家交不起钱，所以才将此女抱出，实在是不忍心，但没有别的办发（法），让她真（争）气长大，我才放心。假如我晓得的话，我还会来看她。在此停笔，早上5:30生。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月24日，周和瑶告诉极目新闻记者，她是无意间从养父的手机中得知了自己被收养的真相，养父母选择告知身世，也是希望救她的命。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F3C5D57DC8523E7699B1F1D7D22F33414582125F_size122_w1200_h1936.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1032px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周和瑶的养母表示，当年襁褓中的周和瑶被遗弃在贵阳公婆家门口，找不到亲生父母。她结婚多年没有生育，看着这个可怜的小家伙，便下定决心收养，并视如己出。她原本想等女儿长大成家后再告知身世，可没想到一场重病，让她不得不提前揭开这个秘密，只希望能救孩子的命。“我想女儿有机会找到亲生父母、兄弟姐妹，能来帮她配型，救救她。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;养母说，目前有一位在海上工作的男士说，怀疑自己是周和瑶的生父，并愿意做DNA比对。对于这个情况，还是要通过科学鉴定后，才能进一步确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，多方爱心人士、企业等参与救助。据无锡日报报道，多家爱心企业和爱心人士纷纷慷慨捐助，截至1月24日下午，捐款金额近50万元‌，专项用于支持周和瑶的造血干细胞移植及相关治疗费用，为远在贵州的女孩传递了来自无锡的温暖与力量。扬州大学公众号介绍，消息传回学校后，全校师生与校友迅速行动，音乐学院率先发起募捐，与社会各界共同筹得善款超25万元。音乐学院师生也正在积极筹备线上爱心音乐会，以实际行动为周和瑶后续治疗助力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（来源：极目新闻）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBXLVpQXdn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBXLVpQXdn</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 15:10:02 GMT</pubDate><category>亲生父母</category><category>周和瑶</category><category>音乐学院</category><category>极目</category><category>无锡</category><category>贵阳</category><category>爱心</category><category>扬州大学</category><category>骨髓配型</category><category>白血病</category></item><item><title>张又侠、刘振立被查，解放军报发布社论</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0D34B1AFF1AB6094AFAA378F312DE97BB1263406_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京1月24日电　解放军报1月25日社论：坚决打赢军队反腐败斗争攻坚战持久战总体战&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党中央决定，对张又侠、刘振立涉嫌严重违纪违法问题立案审查调查，再次表明党中央、中央军委惩治腐败无禁区、全覆盖、零容忍，涉及多少查多少、牵扯多深挖多深的鲜明态度；充分彰显我们党把反腐败斗争进行到底的如磐意志；郑重宣示不管是谁、不管职位多高，只要搞腐败就决不姑息的坚定立场。坚决查处张又侠、刘振立，是党和军队反腐败斗争取得的重大成果，是党和军队有决心、有力量的重要体现，对于打赢军队反腐败斗争攻坚战持久战总体战具有重要意义。全军官兵要坚决拥护党中央决定，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，坚决听从党中央、中央军委和习主席指挥，确保部队高度集中统一和纯洁巩固。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张又侠、刘振立身为党和军队的高级干部，却严重辜负党中央、中央军委信任重托，严重践踏破坏军委主席负责制，严重助长影响党对军队绝对领导、危害党的执政根基的政治和腐败问题，严重影响军委班子形象威信，严重冲击全军官兵团结奋进的政治思想基础，对军队政治建军、政治生态和战斗力建设造成极大破坏，对党、国家和军队造成极为恶劣影响。依纪依法查处张又侠、刘振立，必将进一步从政治上正本清源，从思想上肃毒除弊，从组织上去腐生肌，巩固深化政治整训成果，推动人民军队换羽重生，为强军事业发展注入强大动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腐败是党和国家事业发展进程中的拦路虎、绊脚石，反腐败是一场输不起也决不能输的重大斗争。党的十八大以来，在党中央、中央军委和习主席坚强领导下，全军部队坚持全面从严治党、全面从严治军，深入推进政治整训、正风肃纪反腐，坚持深挖彻查、除恶务尽，坚决查处军队高层腐败分子，着力消除政治隐患，党领导的人民军队在淬炼锻造、革弊鼎新中牢牢守住了根和魂。实践充分证明，人民军队越反腐就越坚强、越纯洁、越有战斗力，反腐越彻底就越有信心和底气实现建军一百年奋斗目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冰冻三尺非一日之寒，除三尺之冰也非一日之功。当前腐败问题集中查处不是越反越腐，而是越挖越深。历史大势浩浩荡荡，强国强军进程不可阻挡。任何风浪考验都撼动不了人民军队铁心向党的如磐信念，任何艰难险阻都阻挡不了人民军队向强图强的坚定步伐。我们坚信，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，人民军队必将扫除一切消极腐败现象，始终成为党和人民完全可以信赖的英雄部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年是“十五五”开局之年，是实现建军一百年奋斗目标的攻坚之年，军队政治整训、正风肃纪反腐任务依然艰巨繁重。全军要以更高标准、更实举措推进全面从严治党、全面从严治军，一刻不停推进政治建军，持续深化政治整训，贯通抓好整顿思想、整顿用人、整顿组织、整顿作风、整顿纪律，大力恢复和弘扬我党我军光荣传统和优良作风，不断纯净思想、纯洁队伍、纯正生态。要坚定不移正风肃纪反腐，巩固拓展深入贯彻中央八项规定精神学习教育成果，推进作风建设常态化长效化，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，有效治理各类腐败问题，进一步把权力关进制度笼子，着力铲除腐败滋生的土壤和条件。军队党员干部特别是高级干部要以被查处的腐败分子为反面教材，坚持以党的初心为本心、以党的使命为生命，带头加强思想改造、政治锻造、作风塑造，自觉守住守好思想防线、用权底线、法纪红线、家风界线，永葆清正廉洁的政治本色。要树立和践行正确政绩观，以笃信、务实、担当、自律的实际行动抓工作干事业带队伍，坚决把党中央、中央军委和习主席重大决策部署落到实处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强国强军新征程催人奋进。让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平强军思想，深入贯彻新时代军事战略方针，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，贯彻军委主席负责制，牢记嘱托、担当作为、奋力攻坚，忠实履行党和人民赋予的使命任务，加快把人民军队建成世界一流军队，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供坚强战略支撑。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBXLVpQXYm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBXLVpQXYm</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 15:00:59 GMT</pubDate><category>党中央</category><category>军队</category><category>人民军队</category><category>中央军委</category><category>政治</category><category>习近平</category><category>刘振立</category><category>张又侠</category><category>同志</category><category>官兵</category></item><item><title>泽连斯基：三方会谈“富有建设性”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0845A2ED1ADC1AAEFF24863897B2C2FAC317F405_size485_w698_h393.png&quot; height=&quot;393&quot; width=&quot;698&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据Sky news报道，乌克兰总统泽连斯基表示，此次乌美俄三方会谈探讨了诸多议题，并称会谈是“富有建设性的”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A24BC9283A51A7FC7D419394F27C6555D0D7C715_size751_w890_h501.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;泽连斯基：三方会谈“富有建设性”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还表示：“会谈的核心议题是结束这场战争的可能框架。”“我高度认可各方达成的共识，即美方有必要对战争结束进程及切实保障地区安全进行监督。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基还称，若各方做好推进准备，最快下周便可举行后续会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日和24日，乌克兰、美国和俄罗斯代表团在阿联酋阿布扎比进行了两天的谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://d.ifengimg.com/w1080_h119_q90_webp/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;俄美乌首日会谈结束，白宫表态&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBUdd8hvDp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBUdd8hvDp</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 14:29:13 GMT</pubDate><category>议题</category><category>乌克兰总统</category><category>美方</category><category>战争</category></item><item><title>U23亚洲杯决赛，中国队已入场</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/85CC07B39FD7BA43F6979BF1307788B2DAED3877_size965_w971_h546.png&quot; height=&quot;546&quot; width=&quot;971&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FB11EC70C82255225A9FB085A2D83C7F2372483F_size221_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/24/p7420835674800009216-102-223137.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月24日晚上，U23亚洲杯决赛将在沙特吉达的阿卜杜拉·阿尔·费萨尔体育场举行，由中国队对阵日本队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者 王薇薇：&lt;/strong&gt;这里是沙特吉达的阿卜杜拉·阿尔·费萨尔体育场。今天晚上中日的决赛即将在这里举行。从1月8日第一场小组赛战平伊拉克开始，这支赛前并不被看好的U23中国男足，一路过关斩将，在半个月时间里，用骄人的战绩，创造了太多的惊喜，闯进了决赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7567E4A500E4A44C0289C2235E1C723E3EB418DA_size197_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者 王薇薇：&lt;/strong&gt;昨天，我们拍摄中国队的赛前训练，气氛并没有过度的紧张。队员徐彬接受采访说，每位队员都准备好了放下包袱，拼搏赢下比赛。现场我们看到中国队队员已经入场适应球场。离我们最近的是吾米提江，身后是主教练安东尼奥。我们还看到球迷已经陆续入场。我们在这里祝愿中国队能够再次给我们带来惊喜，夺下冠军！&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBTA4484bn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBTA4484bn</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 14:23:03 GMT</pubDate><category>中国队</category><category>队员</category><category>沙特</category><category>吉达</category><category>体育场</category><category>日本队</category></item><item><title>伊朗军方：已准备好“回应敌人的冒险行为”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/02F6EC39E065F39CCDA4FF428CAC4EE285673813_size19_w530_h298.webp&quot; height=&quot;298&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社德黑兰1月24日电（记者陈霄　沙达提）据伊朗伊斯兰共和国通讯社24日报道，伊朗伊斯兰革命卫队副总司令瓦希迪当天表示，“我们比‘12日战争’时准备更加充分，已准备好以令其后悔的方式回应敌人的任何冒险行为”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瓦希迪24日发表公开讲话说，敌人在最近的骚乱中一边声称支持伊朗人民，一边却在伊朗国内实施无数罪行。美国及其同伙的目标是把伊朗肢解、破坏伊朗团结，把伊朗置于其统治之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，伊朗人民已经证明，所有反政府团体都依附于伊朗的敌人，没有任何独立性；分裂主义者与敌方情报机构之间有大量合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普22日表示，一支“庞大舰队”正在前往中东地区海域。美国福克斯新闻网此前报道，随着与伊朗紧张关系升级，美国正在向中东地区增派兵力，其中包括至少一艘航空母舰，同时将在该地区部署更多的导弹防御系统。（完）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBT3zM9fwU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBT3zM9fwU</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 14:20:19 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>中东地区</category><category>敌人</category><category>德黑兰</category><category>美国总统</category><category>海域</category><category>舰队</category><category>情报机构</category></item><item><title>冲击冠军！U23国足vs日本首发阵容公布</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/ECEF8B17257597A0C327C3F7C82D937564423514_size101_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/33792270CE8A89FA0CD44419047BEFEA2E86D9ED_size372_w720_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播吧01月24日讯 北京时间今晚23点，U23亚洲杯决赛，中国男足U23vs日本U23将在沙特费萨尔王子体育场打响，执法本场比赛的是沙特裁判组。赛前双方公布首发阵容！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U23国足首发：16-李昊、2-胡荷韬、4-吾米提江、5-刘浩帆、15-彭啸、23-杨希、6-徐彬、20-李镇全、7-向余望、8-木塔力甫、10-王钰栋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U23国足替补：1-栾毅、12-霍深坪、3-贺一然、17-鲍世蒙、19-张瑷晖、13-王博豪、14-杨皓宇、18-陈泽仕、21-鲍盛鑫、9-拜合拉木、11-蒯纪闻、22-毛伟杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;U23日本首发：23-荒木琉伟、2-梅木怜、4-永野修都、5-市原吏音、16-小泉佳弦、6-小仓幸成、8-大关友翔、10-佐藤龙之介、11-横山梦树、9-恩瓦迪克·乌彻·布莱恩·世雄、20-古⾕柊介&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U23日本替补：1-小林将天、12-滨崎知康、3-土屋櫂大、7-⽯渡尼尔森、13-石桥濑凪、14-川合德孟、15-森壮一朗、17-嶋本悠⼤、18-久⽶遥太、19-道协丰、21-关富贯太、22-冈部飒斗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;两队晋级之路：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U23国足5场0失球，历史首次晋级决赛，是本届赛事唯一0丢球球队；日本U23本届5场比赛打进12球，进攻火力是所有球队之最。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U23国足战绩：0-0伊拉克、1-0澳大利亚、0-0泰国、点球大战4-2乌兹别克斯坦、3-0越南&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U23日本战绩：5-0叙利亚、3-0阿联酋、2-0卡塔尔、点球大战4-2约旦（120分钟1-1）、1-0韩国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史战绩：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是中国队与日本队在U23亚洲杯上的第二次交锋，双方此前唯一一次交手是2024年U23亚洲杯小组赛，U23国足0-1负于日本U23。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;裁判组信息：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;执法本场比赛的是由费萨尔·苏莱曼·阿尔巴拉维带领的沙特裁判组，此前执法过2场本届U23亚洲杯的比赛，共出示10张黄牌和1张红牌，2次判罚点球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主裁判：费萨尔·苏莱曼·阿尔巴拉维（沙特阿拉伯）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一助理裁判：费萨尔·纳赛尔·阿尔卡塔尼（沙特阿拉伯）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二助理裁判：易卜拉欣·阿卜杜拉·阿尔达基尔（沙特阿拉伯）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四官员：卡西姆·马塔尔·阿里·阿尔哈特米（阿曼）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频助理裁判：阿卜杜拉·达菲尔·阿尔谢赫里（沙特阿拉伯）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频助理裁判助理：穆罕默德·塔基·阿尔贾法里·宾·贾哈里（新加坡）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBQVbNDFC6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBQVbNDFC6</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:40:01 GMT</pubDate><category>沙特阿拉伯</category><category>助理裁判</category><category>国足</category><category>沙特</category><category>日本队</category><category>中国男足</category><category>中国队</category><category>叙利亚</category><category>乌兹别克斯坦</category><category>日本</category></item><item><title>德国央行行长挑唆：别天真，得给中国划红线</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6D207A0F2ECB9A3F1134CDCD004F546A70150253_size70_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社24日报道，在周六刊发的《每日镜报》（Tagesspiegel）专访中，德国中央银行行长、欧洲央行管理委员会成员约阿希姆·纳格尔（Joachim Nagel）表示，欧洲必须更好地保护关键产业免受中国竞争的影响。他挑唆欧洲应划定一条中方所谓“不可逾越的红线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《每日镜报》发布的文字实录，纳格尔被问到，“中国电动汽车正给德国汽车工业带来巨大压力。中国目前对我们而言究竟是好是坏？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“两者兼而有之。中国的经济实力对我们而言具有双重性。”纳格尔承认，中国依然是许多企业极具吸引力的目标市场。此外，如果没有来自中国的进口商品，许多消费品要么会彻底断供，要么无法以目前的价格水平提供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后他话锋一转，称在汽车制造等核心领域，欧洲各国政府都不应抱有“天真”的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在我们的任一核心产业沦为牺牲品之前，我们必须更有效地对其加大保护，”纳格尔为欧洲保护主义政策辩护道，“欧洲也必须针对中国划定红线，同时坚守自身立场。 ”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FE36B441D7AAE3FD9C27C4E7109B961082F88D2F_size171_w1095_h613.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; alt=&quot;资料图：德国中央银行行长约阿希姆·纳格尔 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;资料图：德国中央银行行长约阿希姆·纳格尔 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于计划访华的德国总理默茨是否应明确指出这一“红线”的问题，他轻描淡写道，“总理知道如何联合欧洲合作伙伴共同妥善应对这些议题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德媒早前放风称，默茨将于2月末率领高级经济代表团访问中国。若成行，这将是他去年5月上任以来首次访华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月22日，默茨在达沃斯的世界经济论坛年会上指出，中国凭借战略远见，已跻身全球大国行列，至于全球领先地位受到挑战的美国，正试图通过“彻底重塑外交与安全政策”予以回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，本周（19日），默茨政府宣布重启德国暂停两年多的电动汽车购车补贴，以刺激市场新一轮增长。这项规模达30亿欧元的电车补贴计划，并未将中国汽车制造商排除在外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国的这一决策与其他欧洲国家的做法形成鲜明反差。以中国产电动汽车在欧洲的最大市场英国为例，其去年推出的补贴政策通过设定严苛标准，比如电池生产及整车组装环节的低碳排放要求，实质上将中国电动汽车排除在外。法国推行的“社会租赁计划”中，也包含类似限制性条款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周一的新闻发布会上，德国环境部长卡斯滕·施耐德（Carsten Schneider）明确强调，新计划未设置任何基于产地的准入限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我对欧洲及德国本土汽车品牌的品质充满信心，”他特别提及，“无论是从销量数据还是道路实际投放情况来看，我都没有发现外界普遍担忧的‘中国车企大举涌入德国市场’的现象，因此我们选择直面竞争，不设任何限制性条款。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/61D3F448FC490BB9CE8D3B2848C6581EB3DD7E72_size192_w900_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;德国慕尼黑车展的比亚迪外展区人潮窜动 新华社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;德国慕尼黑车展的比亚迪外展区人潮窜动 新华社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《金融时报》等报道，中国车企在德国市场的份额虽稳步提升，但相较于本土车企仍处于较低水平。以比亚迪为例，2025年该品牌在德销量约2.3万辆，较前一年增长7倍，但仍不足德国汽车总市场份额的1%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国政府曾自2016年起实施电动汽车购车补贴政策，但受财政压力和预算缺口影响，该补贴于2023年底终止。补贴结束后，德国纯电动汽车注册量明显回落，2024年同比下降逾27%至38万辆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社报道认为，大众汽车、Stellantis等正加码布局平价电动车型的车企将从这项补贴政策中获益；与此同时，这一决策对比亚迪等正在欧洲市场稳步扩张的中国平价汽车品牌而言，亦是一大利好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，中欧电动汽车贸易磋商近日也迎来关键转折。1月12日，中国商务部发布中欧电动汽车案磋商进展通报，双方已一致同意向对欧盟出口纯电动汽车的中国出口商提供价格承诺通用指导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2023年10月欧盟对中国电动汽车发起所谓“反补贴调查”，到2024年10月底欧盟对中国电动汽车征收为期5年的“反补贴税”，再到中国将反补贴措施诉至世贸组织争端解决机制，电动汽车一度成为中欧贸易关系中的焦点争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次磋商取得积极进展，意味着一度紧绷的中欧电动汽车贸易摩擦正向“软着陆”迈出实质性一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社援引的研究机构Dataforce数据显示，2025年11月份，中国品牌在欧洲电动车市场的份额达到创纪录的12.8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在快速增长的混合动力车领域，中国品牌市场份额已超过13%，覆盖欧盟、欧洲自由贸易联盟国家（EFTA）及英国市场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC1E61E8661C5613A3E92E6CAF440B5F3EB29BF7_size187_w1257_h663.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 337px;&quot; alt=&quot;中国品牌在欧洲乘用车市场的份额：混合动力汽车、纯电动汽车、全品类车型 彭博社制图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;中国品牌在欧洲乘用车市场的份额：混合动力汽车、纯电动汽车、全品类车型 彭博社制图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乘联分会秘书长崔东树分析表示，价格承诺机制落地初期，部分车企因调整产品定价与结构，可能出现销量短期波动。但随着车企适应新规则、本地化产能释放及产品竞争力提升，中国电动车在欧盟市场的销量将逐步回升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他预计，2026至2028年，中国电动车对欧盟出口将保持20%左右的年均增速，成为全球电动车市场增长的重要引擎。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBPyxMSFB7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBPyxMSFB7</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:38:22 GMT</pubDate><category>电动汽车</category><category>欧盟</category><category>市场</category><category>欧洲</category><category>德国</category><category>每日镜报</category><category>中欧</category><category>达沃斯</category><category>中国车企</category><category>金融时报</category></item><item><title>七旬老伯摘菜时，救了一条命！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/360F1B5366ECBDD2E9D26D961B5C6E9C8655492B_size720_w898_h505.png&quot; height=&quot;505&quot; width=&quot;898&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;七旬老伯农作时&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;看到惊险一幕&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;果断拨通了110&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;最终救回一条命&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“有人落水了，&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;你们赶紧过来！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;1月15日下午&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;新埭派出所接到&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;群众沈老伯的报警电话&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;接警后&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;新埭派出所民警和队员&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;立即赶到现场&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“在那边！”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;刚抵达河岸附近&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;早已在原地等候的沈老伯&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;为民警指明落水者所在的位置&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;动图指路.gif&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/10176F31E2C1F0459ABDDBE0F513B019F95C5DFE_size1538_w356_h200.gif&quot; style=&quot; width: 356px; height: 200px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;循着沈老伯指引的方向&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;民警和队员拿着救生装备&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;迅速穿过竹林&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;很快发现了河中险情&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一名男子半身浸在冰冷的河水中&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;仅靠一只手勉强扒着一条小船&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;身体已无明显自主动作&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;情况十分危急&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;动图穿过竹林.gif&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88B0C4E767FE5FE9756F9741F58C58D40021F4B8_size1549_w356_h200.gif&quot; style=&quot; width: 356px; height: 200px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一名队员借着船只率先靠近落水者&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;快速将他从船头位置&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;转移至岸边便于施救的区域&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;民警与其他队员默契配合&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;在湿滑的河岸上小心翼翼地发力&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;同时轻声呼唤&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“师傅，醒醒！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;仅用时三分钟&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;就合力将落水者成功救上岸&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CB5995C33957F4FC6B6C880F49F71DFC785D8511_size3598_w356_h200.gif&quot; style=&quot; width: 356px; height: 200px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;此时男子已冻得浑身僵硬&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;手脚呈现发紫状态&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;随后民警迅速配合120急救人员&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;将其送上救护车&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;送往医院接受治疗&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;经了解&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;男子当天不慎失足落水&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;幸亏沈老伯第一时间发现并报警&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;否则后果不堪设想&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;沈老伯用自己的善良和沉着&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;为生命抢得了宝贵时间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;790FB171-CAED-444e-8862-DB8FB30E3D76_副本.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/70C079303F5C013815F7E0111CACFD4B38AA3D7E_size630_w972_h573.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 377px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;为沈老伯的善举点赞！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：新埭派出所&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：胡菊芳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：徐秀凤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;签发：罗红进&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBBpx01lyM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBBpx01lyM</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:29:00 GMT</pubDate><category>老伯</category><category>民警</category><category>队员</category><category>落水者</category><category>河岸</category><category>新埭派出所</category><category>派出所民警</category><category>半身</category></item><item><title>全球瞩目的动向：美军新战略软化对中国态度</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/93BC55C477A5A1253AEE877E724200706B5E4F66_size880_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;五角大楼北京时间周六早上发布新版 “国家防务战略”，外电的第一波评论普遍认为它对中国使用了“比以往更温和”的表述，提出应通过“实力威慑，而非对抗”来应对中国在印太地区的影响力。该报道强调西半球和美国本土防御，呼吁美国盟友投入更大力量维护自身安全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/33951A204007DCF4F450B1E025A0A125389B894A_size396_w609_h784.png&quot; style=&quot; width: 609px; height: 784px;&quot; alt=&quot;▲美国国防部网站发布的“国家防务战略”（美国国防部相关文件截图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲美国国防部网站发布的“国家防务战略”（美国国防部相关文件截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告涉华部分被转引最多的一段话说：“我们的目标并非为了支配、羞辱或扼杀中国。恰恰相反，我们的目标远比这更具体、更合理：我们只是想确保中国或任何其他国家都无法支配我们或我们的盟友。这并不需要进行政权更迭或其他任何生死存亡的斗争。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告中还说，“特朗普总统寻求与中国建立稳定的和平、公平的贸易和相互尊重的关系”，美方清晰且现实地看待中国“历史性军事建设的速度、规模和质量”。报告称，美国将“沿第一岛链建立强有力的防御机制”，华盛顿希望为“印太地区的权力平衡”创造军事条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份最新的“国家防务战略”没有提“台湾”这个名称。《日经亚洲》报道称，一名阅读过此前版本的人士透露，这份正式文件一次没提“台湾”，与去年8月份在五角大楼流传的初稿不同。Politico也提到，去年9月，草案版本已提交至美国“战争部长”赫格塞思案头。但由于政府官员对于如何描述“中国威胁”存在分歧，草案被搁置数月。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4EDEA02361D44B630DAC7D9AF42E8F0584CD45A5_size605_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;▲美国和日本的海军舰艇在太平洋海域活动（图源：美联社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲美国和日本的海军舰艇在太平洋海域活动（图源：美联社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报告声称，“国防部将不再受干涉主义、无休止的战争、政权更迭和国家建设的干扰。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件还说，美国致力于建立“一个体面的和平——条件对美国有利，中国也能接受并生活其中”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与去年12月美国“国家安全战略”报告将西半球确立为美国的首要优先事项类似，“国家防务战略”将“保卫美国本土和整个西半球利益”置于最优先位置，中国退居次位。但是华盛顿拒绝外界“孤立主义”“战略收缩”的评价，新战略称，“基于灵活务实的现实主义，以清醒的眼光看待世界，这对于维护美国人民的利益至关重要。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》认为，五角大楼在最新文件中对中国表现出“和解”态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，这与特朗普第一任期和拜登政府时期形成鲜明对比。五角大楼在2018年发布的战略文件中，用所谓“修正主义”一词描述中国，并将中国视为“美国安全的最大威胁”，列为优先事项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在委内瑞拉、格陵兰岛、以及伊朗方向的连续咄咄逼人的行动的确展示了特朗普喜欢“行动”和“出击”的另一面。他的路数很难套用美国传统干涉主义或孤立主义路线进行评价，他的做法很像是霸权主义、商业交易主义与现实主义相互渗透的大杂烩。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;路透社 一张无人机拍摄的华盛顿特区五角大楼照片。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C7856C1E0FE424DB3473C5B47B3D5814B1CBA1A4_size35_w480_h269.jpg&quot; style=&quot; width: 480px; height: 269px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;特朗普对中国似乎多了点温和及尊重，这无论如何都应视为积极的动向。驱动这种变化的根本原因，恐怕还是他对中国的实力产生了更多忌惮。除了去年贸易战中他因遭到北京的迎头痛击产生了实际教训外，诸多公开和秘密的分析想必也动摇了他上一任期时试图压垮中国的信念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国传统基金会近日抛出一份涉华内部报告，非常典型。尽管该报告掩去了一些“机密内容”，但公开的部分已经非常有冲击力。该报告警告华盛顿称，一旦美国与中国爆发高强度冲突，美军在最初数周内就会达到崩溃点，其持续作战能力远远弱于中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告采用人工智能驱动模型进行了数千次模拟迭代，追踪武器平台、弹药和燃料的损耗情况，认为美军在大规模作战行动开始后的5至7天内就会出现关键精确制导弹药（远程反舰导弹、空对空拦截弹和导弹防御系统等）的短缺。而且这些关键弹药会在35至40天内完全耗尽，而中国会在行动开始20至30天后才会出现消耗拐点，随着弹药替代方案的启用，中国的作战持续能力将延长至数月，这一时间远远超过美军陷入作战极限的节点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CB2D4C107AF7551DEE9BBB839C9B70DFB5ACA273_size110_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲九三阅兵鹰击-17导弹方阵（图源：央视新闻）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲九三阅兵鹰击-17导弹方阵（图源：央视新闻）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报告称，在多个模拟场景中，部署在主要前沿基地的美军及盟友战机，最高有90%会在冲突爆发初期被摧毁在地面，对手会同时打击机场跑道、燃料库、指挥设施和停场战机。武器平台的快速损耗、脆弱的后勤体系、高度集中的基地部署，以及不足的工业应急产能，将共同导致美军在冲突初期就陷入作战极限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对美中冲突的悲观预测已经不是一家美国智库或一个综合兵推的结论，相信特朗普团队已经认识到继续咄咄逼人地对中国来硬的，对美国意味着无法承受的风险。所以新的“国家防务战略”声称要与中国在印太地区保持有利的军事力量平衡，这是一种无奈的调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过老胡认为，中国人千万不要因为美国对华语气的降温和一些短期调整而放松我们自己的对美警惕。我们统一台湾必须保持使用武力解决问题的底线思维，而且我们的准备必须针对美日实施武力干涉、我们用一场殊死战斗击溃来犯者的最极端情况。只有形成这样的战略冗余和坚定性，我们才更容易在关键时刻以最小代价一举摧毁台当局的抵抗意志，镇住外部势力的干涉企图，实现速战速决的统一，甚至实现完全意义上的和平统一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国“国家防务战略”反复谈“实力”，这从外部提醒我们：实力是接下来战略博弈的关键所在。在特朗普摧毁了过去的许多规则之后，实力的关键性比冷战后任何时期都更加突出。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBPyxMSF86</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBPyxMSF86</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:10:15 GMT</pubDate><category>防务</category><category>五角大楼</category><category>美军</category><category>美国</category><category>战略</category><category>弹药</category><category>盟友</category><category>华盛顿</category><category>报告</category><category>美国国防部</category></item><item><title>职校老师一学期只领到一个月工资，教育局回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/01D51E125B6C934A643583686E88E952607F069E_size140_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 胥辉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个学期已经快结束了，但学校老师们还只领到一个月的工资。近日，成都新运职业学校的老师在网上发帖投诉称：这学期他们已经上班四个半月了，到现在只领到一个月工资。此前承诺的1月15日至20日发放10月份的工资，这都又过去一周了，至今仍未兑现。老师们担忧，这都要过年了，他们是否能领到工资？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;成都新运职业学校。澎湃新闻记者 胥辉 摄&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C9F387851ACB02D98D084AE3B312213B2213B4AE_size311_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;成都新运职业学校。澎湃新闻记者 胥辉 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，成都温江区人社局在问政四川平台回复表示，经核实，该学校因经营管理问题，出现流动资金紧张，导致学校无法及时支付教职员工工资。目前，学校负责人表示，正在筹集资金，将逐步发放员工工资，10月工资将于近期发放。同时，该局已对该学校拖欠工资情况进行立案调查，案件正在进一步办理中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，成都市温江区教育局进一步回复称，成都新运职业学校因涉及民事纠纷，账户被深圳龙岗法院冻结，以及其学校自身资金链问题，未按时发放教职工工资，缴纳教职工社保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;区教育局已启动该校财务专项审计工作，正在理清该校财务状况及资金往来情况，并将根据审计情况依法依规进行处理。同时，区教育局也已协助学校建立了共管账户，协调学校解决部分劳资问题。区教育局会同公平街道办、龙凤社区到学校召开专题会，督促学校为在岗教职工发放部分月份工资，缴纳社保及医保。下一步，区教育局将继续督促学校举办者加强筹资注资工作，积极维护教职工相应权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据成都新运职业学校官网介绍，成都新运职业学校简介，该校系2015年通过成都市教育局审批的全日制民办中等职业学校，位于温江区公平镇和平街，校园占地面积160亩，教职工200余人，师资力量雄厚，学生3000余人，现有铁道运输服务、城市轨道交通运营服务、高速铁路乘务、运动训练四个专业，校内有机车机电轨道实训中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：薛莎莎 图片编辑：朱伟辉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBPDYWnp78</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBPDYWnp78</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:05:26 GMT</pubDate><category>教职工</category><category>工资</category><category>学校</category><category>教育局</category><category>学期</category><category>成都新运职业学校</category><category>账户</category><category>资金链</category><category>社保</category><category>全日制</category></item><item><title>罕见！美军召集34国开会</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B998159A132B6802830246C65A87CB06242B24C3_size68_w870_h489.jpg&quot; height=&quot;489&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国广播公司、《纽约时报》23日报道，美国参谋长联席会议主席丹·凯恩将于下月召集一次罕见的会议，邀请西半球数十个国家的军事首脑齐聚一堂，这再次表明该地区在特朗普政府战略中的重要性日益提升。报道称，来自34个国家的高级军事将领已收到邀请，将于2月11日在华盛顿出席此次会议。受邀国家不仅包括西半球国家，也涵盖在该地区拥有领土的丹麦、英国和法国等欧洲国家。会议预计将重点讨论如何加强区域协作，共同打击毒品走私和跨国犯罪组织。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B2E25B6BA661101D11406393FC63B70B485D4F6E_size25_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;丹·凯恩 资料图 图源：美国广播公司&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;丹·凯恩 资料图 图源：美国广播公司&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月早些时候，美国特种部队对委内瑞拉发动突袭；本周，美国总统特朗普与欧洲盟友就格陵兰岛未来归属问题展开激烈争论——在此背景下，这场非同寻常的会议凸显了特朗普政府新安全战略所蕴含的潜在军事含义，该战略将西半球置于优先地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国参谋长联席会议主席办公室23日在一份声明中表示：“与会各国国防领导人将探讨强化伙伴关系、持续合作以及联合应对犯罪和恐怖组织的重要性，同时共同抵制破坏地区安全与稳定的外部势力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒承认，尽管丹·凯恩及其高级幕僚试图将此次会议定位为加强区域伙伴间安全合作的平台，但会议召开之际，美国与其邻国及欧洲盟友的关系正处于紧张状态。加拿大总理马克·卡尼周二在瑞士达沃斯发表了一场措辞严厉的演讲，称由美国主导的旧时代已经终结，并将当前阶段描述为“一次断裂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周，围绕格陵兰岛的争端一度升级，随后又有所缓和。特朗普曾表示，出于国家安全考虑，美国“需要”格陵兰岛。此前他曾威胁以武力夺取该岛，但本周又表示愿意妥协。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，美国军方一直试图将自身与这些外交和政治紧张局势隔离开来，即使各国领导人相互激烈指责，仍努力维持军事沟通渠道畅通。美国负责欧洲、非洲和太平洋战区的高级指挥官经常在海外与对应国家军方举行例行会晤。但美国官员表示，除了在拉丁美洲各地举行过一些小规模会议外，五角大楼此前从未召集过如此大规模的西半球军事高层会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方官员称，丹·凯恩将在下月会议上推动各方进一步协调，共同打击本地区的毒品和跨国犯罪集团。这项任务已遭遇障碍。例如，英国今年9月已停止向美国分享任何有关美方在加勒比海打击所谓运毒船只的情报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿拉丁美洲事务办公室（WOLA）的地区安全专家亚当·艾萨克森表示：“自冷战结束以来，特朗普政府比任何时候都更期望本地区军队响应美国的优先事项。” 艾萨克森还表示：“对于不遵守这些优先事项的国家，可能存在明示或暗示的威胁——委内瑞拉当前局势就是一种警示。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈葭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBMZXUvMrk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBMZXUvMrk</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 13:05:25 GMT</pubDate><category>军事</category><category>会议</category><category>西半球</category><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>格陵兰岛</category><category>达沃斯</category><category>美国总统</category><category>华盛顿</category><category>太平洋</category></item><item><title>700多万蒸发，嫣然医院与嫣然基金的账本迷局</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4840981D89D2C74CAE561046354B29ADCDB72A46_size141_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月14日晚，嫣然儿童医院（以下简称“嫣然医院”）创始人李亚鹏，在社交平台发布了一段31分钟的采访视频，详细讲述了医院面临迁址甚至关停的困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段名为《最后的面对》的短视频，一时间在网上感动了无数人，一场“公益狂欢”随即上演。但在捐赠的潮流逐渐退却后，很多人关心，这家民营医院未来的路在哪里？等待救助的唇腭裂儿童，将何去何从？现代快报记者调查中发现，因为嫣然医院与嫣然基金有着切不断的关系，医院这几年的慈善账本并不清晰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;络绎不绝的捐赠者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嫣然天使儿童医院，坐落于北京市朝阳区望京社区，这座4层楼的医院是这一带最低矮的建筑，马路对面就是“地标”性建筑望京SOHO。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9014D0DAD254C55A4D45AC9000B9AA47FA117F18_size144_w1080_h719.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因嫣然基金宣布项目暂停筹款后，更多的热心市民将目光转向了嫣然医院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，北京最低温度-13℃。晚上10点多，山东科技大学能源学院赵老师刚下高铁，就匆匆赶来嫣然医院捐款，结果发现医院已下班多时。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C359B98CAFA74E42B90B1AC4BEF0CF42E3FEDC70_size249_w1080_h1738.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1029px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵老师并不是最后一个捐款者。21日上午8点多，前来捐款的市民依旧络绎不绝：从香港来北京出差的高先生、西北政法大学的两名大二女生、附近的热心退休市民……还有多位正在医院接受唇腭裂救助的儿童家长。这些家长说，他们也都给医院捐了款，金额不多，“也是一点心意。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从《最后的面对》视频发布后，来自全国各地的善意便没有停止过，有不少企业家也频频向李亚鹏伸出橄榄枝，愿意提供免费的场地。李亚鹏在网络的风评彻底扭转，他的直播间一度大卖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日，李亚鹏曾发视频感谢网友捐款并明确表示，嫣然天使基金和嫣然天使医院是两家独立的机构。嫣然天使基金具备公开募捐资质，而医院并不具备。因此，李亚鹏在网上建议，如果想为嫣然医院贡献力量，需要爱心人士主动与医院联系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/64FA2C6B6F737BB90C65F1D6D5CCE81554ED3897_size101_w1080_h694.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 411px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，现代快报记者发现，很多人在向医院捐款捐物，最主要的目的还是想能让医院挺过这一关，让拯救唇腭裂儿童的善举不要停止。因此，虽然李亚鹏对外声称这是两家独立的机构，但很多爱心人士还是天然地把这两者捆绑在了一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“希望李亚鹏先生的善举能一直坚持下去。”一位捐赠者在网上留言说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，嫣然天使基金回应近期网友捐款称：“我们将珍惜并妥善将大家的善款持续用于唇腭裂患者的医疗救助项目。按相关制度法规，项目预算已筹满，我们将陆续暂停筹款项目，待完成备案补正后再开放捐赠渠道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;嫣然医院向左？嫣然基金向右？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实，嫣然医院的成立，与嫣然天使基金有着剪不断的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006年，李亚鹏与王菲的女儿李嫣出生后被确诊为先天性唇腭裂，同年11月嫣然基金成立。这一基金挂靠在红基会下。它的使命是在全国范围内救助贫困家庭的唇腭裂儿童患者进行全免费的唇腭裂手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成立之初，嫣然基金选择寻找定点医院合作，完成对唇腭裂患儿的救助。据媒体报道，2009年李亚鹏有了建一座医院的念头。他曾解释称，由于唇腭裂修复是一个长期的、多阶段的综合治疗过程，通常需要从婴儿期持续至成年，涉及手术、正畸、语音训练和心理支持等多个方面，他希望更好地帮助患儿进行“序列治疗”。由于嫣然基金不具备独立法人资格，最终李亚鹏和多位发起人，以自然人身份申请建立医院。这是一家独立法人资格的民办非营利医院，它的使命是去搭建高标准团队序列治疗唇腭裂救助体系。在李亚鹏的计划中，希望通过嫣然医院将嫣然基金转化为拥有“自我造血”能力的公益机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在这场慈善狂欢之下，也还是有不少人在审视嫣然基金和嫣然医院的关系。陈女士就是其中之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈女士是王菲的歌迷，已经连续为嫣然基金捐款超77个月。“嫣然医院欠下巨额房租，这本身跟嫣然基金之间并没有什么关系。”陈女士告诉现代快报记者，嫣然医院之所以面临现在的困境，原因是自身的经营不善，也不影响未来嫣然基金对于唇腭裂儿童的救助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嫣然医院的房东也于1月18日通过其助理对外回应，他并非恶意涨价，而是让租金回归市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在我看来，李亚鹏的行为更像是一种‘春秋笔法’。”陈女士说，李亚鹏与房东签署的房屋租赁行为，实则完全属于商业行为。“更多人关注公益当然是好事情，但关注的重点不应该在要不要为医院捐租，又或者房东是好人还是坏人。”她认为，真正应该被持续关注的，是如何长期、有效地救助更多的唇腭裂儿童。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D5F5BC62F254E6C632307EA145A9FE7BAC672109_size63_w1080_h733.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 434px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谁陷入了困境？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似持陈女士这样观点的，并不止一人。现代快报记者在调查中发现，从成立起始，嫣然医院对于嫣然基金的作用，正有逐年减弱的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代快报记者通过查询嫣然基金成立以来救助的患儿统计数据发现，嫣然医院成立之初，2012年救助人数为349人，占嫣然基金救助总数人的62%左右。2013年，医院救助人数达到峰值为653例，占嫣然基金救助总人数1141人的58%。此后，嫣然医院救助人数逐年递减，2018年仅96人，2019年有所回升至125人。但到了2021年，嫣然基金全年救助总人数是391人，嫣然医院救助人数56人，占比14.32%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另根据比对，近20年来，嫣然基金救助的绝大部分患儿只完成了第一次基本的唇腭裂修复手术。换句话说，近年来嫣然医院救助的唇腭裂患儿不但逐渐降低，其所谓的序列性治疗优势似乎也并不明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/515EE4F2B289C1418637D14D9877B1F6B3EC2F1D_size99_w872_h1164.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 854px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在嫣然医院陷入困境的同时，嫣然基金的财务状况一切良好。中国红十字基金会公开的数据显示，嫣然基金自成立以来几乎每年都有结余，尤其2024年，根据公开的审计报告显示，嫣然基金本期结余达1700多万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在陈女士看来，如果说当初创立嫣然医院，在治疗唇腭裂儿童方面确实有其优势，如今20年过去了，很多地方医院都已经具备了唇腭裂序列治疗的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“说到底嫣然医院其实就是一家民营儿童医院，而且面向的是相对高端的群体。”陈女士说，不管是由于疫情还是经营不善等原因，导致医院欠下巨额房租，确实面临困境，“可是今年大家捐款或许能填补医院租金的窟窿，那明年呢？以后呢？每年都捐吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了嫣然基金，国内还有不少基金支持唇腭裂患者救助。有的基金救助的儿童更多，且都是选择与全国各地医院合作。这些基金没有自己的医院，但救助唇腭裂儿童并不比嫣然基金少。有的甚至是嫣然基金的数十倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“蒸发”的700多万到底去了哪儿？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据当下的现实，嫣然医院并没有实现李亚鹏先生当初开设医院的目标。而且，医院与基金之间的账本也并未理清。看似剪不断理还乱的关系，让嫣然基金与嫣然医院始终“深深地绑定”。被绑定的除了捐款，还有对不上的账目。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2F84A0F3D3708FAD8F8FEE6BB550D5B2EE25BD52_size89_w819_h616.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 481px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代快报记者通过官网查询，嫣然医院公布的2012年至2022年接受的“捐赠及使用情况”显示，11年累计接受捐赠总额超1.2亿元。对于这些款项的具体用途，医院没有列出明细，每年都只有“主要用途和使用情况”。耐人寻味的是，2021年接受捐赠和使用情况公布内容显示，当年收到的捐赠款项合计89万余元，捐赠物资38万余元。而在介绍主要用途和使用情况时，显示年度接受捐赠现金为420万余元，捐赠物资为34万余元，两组数据不符。记者咨询资深审计工作人员，对方表示，这种情况不应该出现，可能是工作人员搞错了，另外这样的表格统计显得非常不专业。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CB8C38A98801C44DD94320BCD8AA3A55515DB64F_size50_w585_h639.jpg&quot; style=&quot; width: 585px; height: 639px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，现代快报记者查询后发现，2012年中国红十字基金会曾在其重大项目公示中，由嫣然基金向嫣然医院支付4173万余元用于医院的筹备，然而嫣然医院自己公布的数据中，来自中国红十字基金会的捐赠款项，却只有3437万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“蒸发”的700多万元去了哪儿？现代快报记者致电中国红十字基金会询问，是否对此开展过调查，有无结论？对方表示需要发采访函并逐级上报后才能接受采访。记者发函后，截至发稿前并未收到任何回复。与此同时，嫣然医院表示，目前只能先记录记者的信息以及问题，并反馈到相关部门，“会跟您进行联系的”，但具体时间尚未可知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代快报记者还曾尝试联系李亚鹏先生，并实地探访了嫣然基金的办公点，截至发稿前没有获得李亚鹏的回应。嫣然基金的工作人员则表示，不方便接受采访，“一切以李先生的发声和红十字基金会的官方通告为准。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谁来查询和监督捐款的使用？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，嫣然医院发布声明称，近日医院陆续收到了来自社会各界的捐款。因捐赠人对于善款指定用途不同，医院正在进行逐条梳理和统计工作。本着对捐赠人负责的态度，这项工作需要一些时间。他们将依据相关法律规定，依法公布捐赠情况。截至目前，嫣然医院尚未对所收捐赠进行公示。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6043E90F0CF47BD126A2B83704F2A3402BEB692A_size209_w1080_h778.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 461px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位律师在接受现代快报记者采访后表示，医院接受捐款时，若捐赠人明确用途（如付房租或救助唇腭裂患儿等），医院必须按约使用，不得擅自变更；若未明确用途，医院可用于运营，但须符合非营利目的，不得用于营利性活动。同时，根据《公益事业捐赠法》第20条规定，医院须年度报告捐赠收入与支出，接受监管与社会监督，捐赠人有权查询款项去向，医院应提供明细。也就是说，医院具有法定公开义务，并且接受捐赠人查询，接受社会监督等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日下午，北京市朝阳区卫健委工作人员在接受现代快报记者采访时表示，目前就嫣然医院欠租一事已经介入协调处理，让医院启动了应急预案，确保医院诊疗秩序平稳。对于其他商业纠纷，卫健委也会努力协商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：王瑞/文 施向辉/摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：西西&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBTA4484aP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBTA4484aP</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 12:53:45 GMT</pubDate><category>基金</category><category>医院</category><category>李亚鹏</category><category>唇腭裂</category><category>现代快报</category><category>患儿</category><category>儿童</category><category>女士</category><category>款项</category><category>序列</category></item><item><title>俄美乌会谈结束，持续3个多小时，消息人士称“成果是有的”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E0BCC8209E623D56F9707EFC821BC3BDD8D576FD_size498_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间1月24日获悉，乌克兰、美国和俄罗斯代表团在阿联酋阿布扎比的谈判已经结束。俄方代表返回了下榻酒店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士称，此次会议持续了三个多小时，会谈“成果是有的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有消息称，各方代表将在回到各自国家后进行说明，目前模式的三方谈判有可能近日内在阿布扎比继续举行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台记者 王德禄 王斌）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBMZXUvMnR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBMZXUvMnR</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 12:37:58 GMT</pubDate><category>阿布扎比</category><category>代表团</category><category>俄美</category><category>总台</category><category>乌克兰</category><category>阿联酋</category></item><item><title>李忠军当选南京市市长</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EBF379DEA4BC6F7B4D9B1CA709AACB511E4C22C2_size51_w776_h437.jpg&quot; height=&quot;437&quot; width=&quot;776&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;交汇点新闻消息，2026年1月24日，南京市第十七届人民代表大会第五次会议，选举李忠军为南京市市长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开简历显示，李忠军，汉族，1972年6月生。1991至1995年，他就读于中国人民大学经济学系经济学专业，获学士学位。1996-1999年，李忠军就读于中国人民大学东欧中亚研究所世界经济专业，获硕士学位，高级经济师。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3DC3C727896F350FDDF4435A44470AB8BD954A52_size71_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;李忠军（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;李忠军（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李忠军长期在电力系统工作，曾任国电安徽电力有限公司执行董事、总经理、党委副书记，神皖能源有限责任公司党委书记、董事长，国能神皖能源公司董事长、党委书记，龙源电力集团股份有限公司党委书记、董事长、董事会战略委员会主任等职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年7月，李忠军任中国东方电气集团有限公司副总经理、党组成员，2个月后兼任集团旗下上市公司东方电气高级副总裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年10月，李忠军任江苏省政府党组成员，11月任江苏省副省长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏省委组织部2025年11月消息，南京市第十七届人大常委会第二十二次会议11月18日决定，任命李忠军为南京市人民政府副市长、代理市长。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qBMmNjBDKj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qBMmNjBDKj</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 12:27:38 GMT</pubDate><category>李忠军</category><category>党委书记</category><category>南京市</category><category>党组</category><category>市长</category><category>东方电气</category><category>人民代表大会</category><category>人大常委会</category></item></channel></rss>