<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 11:13:00 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>日本将调查外国人大规模购地状况</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8E93DA6BD17FC22CB7F381EA4A8F9BDC9298F300_size87_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本国土交通省宣布，计划在今年3月前对外国人大规模购地状况展开调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本国土交通省计划通过调查，分析过去数年的土地申报数据，并根据姓名、住址等信息，判断外国人购买土地占比及使用目的，掌握外国人购地的实际情况，这一调查在今年3月前启动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月，日本国土交通省已对新建公寓购买情况展开初步调查，结果显示，在购买新建公寓者中，居住地址为海外的持有者比例，在东京只有3%，对日本房价上涨影响有限。根据日本国土利用计划法，自2025年7月起，个人购买土地有义务申报国籍信息；根据此前的修订法令，自今年4月起，法人代表也有义务申报国籍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市政权在1月23日已正式通过外国人综合政策新方针，决定严格管理在日外国人，虽然暂时没有出台限制外国人购地的具体内容，不过日本政府计划进一步推进讨论，并在今年夏天出台基本方针。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8E93DA6BD17FC22CB7F381EA4A8F9BDC9298F300_size87_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424396059679396146-102-182334.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRpWJjbEhP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRpWJjbEhP</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:39:52 GMT</pubDate><category>外国人</category><category>日本国土交通省</category><category>土地</category><category>国籍</category><category>高市</category><category>义务</category><category>东京</category><category>持有者</category></item><item><title>日本执政党试图推动修改“无核三原则”，琉球政治活动家：“感到绝望”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D9393E95BDCF8C139538C00A7184B34E88BDCF5E_size53_w579_h326.jpg&quot; height=&quot;326&quot; width=&quot;579&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 邢晓婧 王雯雯】日本第51届众议院选举将于2月8日投计票。据日本《每日新闻》报道，“中道改革联合”共同代表野田佳彦与齐藤铁夫日前在演讲中批评了日本首相高市早苗急于推动修改“无核三原则”的立场。冷战期间，美国曾在琉球（日称“冲绳县”）部署核武器，将当地人置于核威胁阴影之下。“边野古县民投票之会”前代表、琉球本土政治活动家元山仁士郎日前在接受《环球时报》记者专访时表示，“虽然我认为日本拥核的可能性极低，但如果日本拥核并考虑部署导弹——琉球很可能再次被选为部署地。一旦遭到攻击，放射性物质将在琉球扩散，这里至少50年到100年无法居住，这太危险了，我们强烈反对这种行为。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在地理上，琉球距中国台湾岛的距离比日本本土更近。此前，高市早苗公然将中国台湾问题与日本所谓“存亡危机事态”挂钩，暗示日本可能武力介入台海。分析认为，一旦出现这样的情况，届时琉球恐再度被拖入战争前沿。元山仁士郎称，大多数琉球民众对此“感到不安”，因为一旦局势升级，琉球又将再次沦为战场。他表示，“在我看来，高市早苗不该发表此类言论。我认为她并不关心琉球，也不在乎琉球民众的处境。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为反对将普天间美军基地搬迁至边野古，元山仁士郎曾于2022年5月冲绳“回归”日本50周年之际，在东京首相官邸前进行长达151个小时的绝食抗议（如下图，受访者供图）。如今4年过去了，局面不仅没有好转，随着日本右倾化加剧、持续推进军事化部署，元山仁士郎直言对此“感到绝望”，他也可以感受到当地人的不满与挫败感正在蔓延。“日本政府从未倾听琉球的声音。我们像二战后那样，抗议美军基地与日本政府，但我们的希望与梦想始终未能实现。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;元山仁士郎曾于2022年5月冲绳“回归”日本50周年之际，在东京首相官邸前进行长达151个小时的绝食抗议。受访者供图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5ACF046423FD1F744192DEDD0D2059A3BAC70432_size152_w581_h384.jpg&quot; style=&quot; width: 581px; height: 384px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还称，“同时我也很担忧。如今在琉球群岛，不仅有美军基地，还有日本自卫队。一旦发生冲突，我们根本无法逃离这座岛屿。我不希望发生这样的事情，对当前局势深感忧虑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲绳县仅占日本国土总面积的0.6%，却承载了超过70%的驻日美军基地，给当地民众带来了长期且沉重的负担。元山仁士郎对此表示，“很多日本人对琉球缺乏关注，日本政府也从未认真尝试解决美军基地问题。这种状况让我深感愤怒。久而久之，我开始觉得，或许我与国家定义中的‘日本人’在本质上就有所不同。日本政府对美军基地问题的态度，不仅让我，也让许多当地民众意识到，我们被当作了与其他日本公民不同的群体对待。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这一点在基地问题上体现得尤为明显，这绝非单纯的安全问题，而是结构性歧视的体现。正因为这里是琉球，才被要求承担过重的军事、环境与社会负担。”元山仁士郎告诉《环球时报》记者，NHK的一项民意调查显示，约70%的琉球民众认为美军基地集中部署在冲绳县构成歧视，这种认知在琉球广泛存在，在日本本土也并非无人知晓。尽管如此，日本政府仍未采取任何有意义的行动解决这一问题。这种认知与行动的鸿沟，本身就揭示了针对琉球的结构性不公仍在持续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由福建师范大学首创的中国“琉球学”学科项目逐渐走入公众视野，引发广泛关注。元山仁士郎认为此举“意义重大”。他表示，在15世纪至19世纪末的琉球王国时期，琉球与中国明清两朝的交流极为频繁。在被日本占领之前，琉球历史等诸多方面只能通过中国的史料得以考证。听说中国与琉球相关的历史遗迹保护工作也在推进中，希望相关研究与学术交流能更加活跃，这也能让琉球人更深入地了解自身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，元山仁士郎描绘了心目中理想琉球的样子，他说，“其实很简单。我希望琉球人的权利得到保障，人们能安全、和平、有尊严地生活，远离恐惧与不安。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRp1q7uLOJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRp1q7uLOJ</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:39:36 GMT</pubDate><category>琉球</category><category>美军基地</category><category>日本政府</category><category>冲绳县</category><category>环球时报</category><category>日本</category><category>民众</category><category>高市早苗</category><category>结构性</category><category>元山仁士郎</category></item><item><title>中国驻韩大使：两国应对日本新型军国主义苗头保持高度警惕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/DAAE9A0458126459140A801D494E4D2249E3C14C_size46_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，中国驻韩国大使戴兵2月2日，在首尔中国驻韩使馆接受韩联社专访，积极评价近期的中韩关系发展走势，并强调两国加强沟通合作的重要和必要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于中美、中日关系持续紧张的问题，戴兵表示，中方一贯坚持按照相互尊重、和平共处、合作共赢的原则同美国探讨新型大国关系。如果美国执意对中国进行遏制，打压中国发展，中国必然进行有力反制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;戴兵还对日本近些年的政策，尤其对高市早苗政府成立后涉及“重新武装”、军国主义的新动态表示担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他指出，中韩都是在二战期间遭到日本侵略的受害者，两国应该加强沟通，对日本的新型军国主义苗头和趋势保持高度警惕。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/DAAE9A0458126459140A801D494E4D2249E3C14C_size46_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424396059679396406-102-182735.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRoStdeTWF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRoStdeTWF</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:33:42 GMT</pubDate><category>军国主义</category><category>韩联社</category><category>戴兵</category><category>中韩关系</category><category>中日关系</category><category>高市早苗</category></item><item><title>首提“常态化精准帮扶”，专家解读2026年中央一号文件</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/FD902614FDDCB3E5B7A008E7DBC404A9F125192F_size235_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天（2月3日），《中共中央 国务院关于锚定农业农村现代化 扎实推进乡村全面振兴的意见》向社会公布，这是党的十八大以来，中央连续出台的第14个指导“三农”工作的一号文件，是又一个以推进乡村全面振兴作为主题的一号文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的中央一号文件里有哪些“三农”新图景？来看权威专家解读——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关键词：锚定&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家发展改革委宏观经济研究院研究员涂圣伟：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年中央一号文件的一个突出特点就是锚定农业农村现代化的目标，倒排工期来谋划年度工作。现代化越往前推进，就越要加快夯实农业的基础，越要加快补齐农业农村现代化的短板。所以今年的中央一号文件，围绕把农业建成现代化大产业，让农村具备基本现代生活条件，让农民能过上富裕美好的生活这样一个发展的目标，对今年的“三农”工作作了一个总体的部署。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关键词：提升&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，我国粮食产量连续两年稳定在1.4万亿斤以上。今年中央一号文件强调提升农业综合生产能力和质量效益，明确加力实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，并强调推动粮食品种培优和品质提升双向发力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农业农村部农村经济研究中心主任赵长保：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是保数量，持续提升农业综合生产能力，稳定粮食播种面积，把粮油作物大面积单产提升作为关键举措，牢牢掌握粮食安全的主动权；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是提质量，加快农业发展方式转变，促进农产品供给品种和质量更加契合消费需求；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是增效益，千方百计促进农民稳定增收，做足做活“粮头食尾”“畜头肉尾”“农头工尾”文章。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关键词：常态化精准帮扶&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打赢脱贫攻坚战后，党中央设立5年过渡期，对脱贫地区和脱贫人口扶上马、送一程。到2025年底，5年过渡期各项任务目标圆满完成。今年是5年过渡期结束后进入常态化帮扶的第一年。中央一号文件首次提出“常态化精准帮扶”的概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国农业大学副校长林万龙：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最大的不同就是三个字，常态化。2020年之前叫攻坚期，2021年到2025年是叫过渡期，从2026年开始，明确提出来叫常态化帮扶，里面的核心就是大稳定，小调整。总体来说，之前的措施是行之有效的，这些措施要稳定下来。当然也有一些具体政策举措，它面临进一步优化的问题，所以叫小调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农业农村部农村经济研究中心主任赵长保：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实行分类精准帮扶，对没有劳动能力的对象要完善兜底式保障；对有劳动能力的对象，重点是统筹实施开发式帮扶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把开发式帮扶作为重中之重，完善以奖代补、以效定补等激励机制，鼓励勤劳致富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优化产业帮扶方式，加快培育壮大一批优势突出、链条完整、业态丰富的县域主导产业，促进帮扶产业全链开发惠农增收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;充分用好东西部劳务协作、就业帮扶车间、乡村公益性岗位、乡村工匠培育等渠道，促进稳定务工增收，提升就业帮扶质效。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关键词：稳定增收&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的中央一号文件把农民增收摆在了十分突出的位置，强调积极促进农民稳定增收。2025年，我国农村居民人均可支配收入达到24456元、比上年实际增长6%。专家表示，这些年我国农民收入实现了稳步增长，但持续稳定增收的挑战在增多，难度在加大。要按照“稳收益、延链条、增就业、扩消费”的思路，加大农民增收支持力度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央一号文件重点从经营性收入和工资性收入两方面对促进农民稳定增收进行了部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农业农村部农村经济研究中心主任赵长保：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强化价格、补贴、保险等政策支持和协同，健全种粮农民收益保障机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落实好粮食产销区省际横向利益补偿政策，支持粮食主产区补充财力、发展粮食产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家发展改革委宏观经济研究院研究员涂圣伟：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;县域经济在人口和经济承载能力上还不是很强。所以就需要发展一些就业容量比较大，带动增收效果比较明显的县域富民产业，促进农民工就近就地就业增收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二方面就是稳岗就业，继续外出打工的，要做好就业的服务保障。返乡创业的，要加大扶持力度。同时通过其他方式，比如说以工代赈的模式等，把一些就业群体的就业和增收托起来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关键词：因地制宜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建设宜居宜业和美乡村是推进乡村全面振兴的一项重要任务。今年中央一号文件提出，因地制宜推进宜居宜业和美乡村建设。为什么要强调“因地制宜”？如何做到“因地制宜”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农业农村部农村经济研究中心主任赵长保：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乡村建设是为农民而建，必须坚持以人民为中心的发展思想。我国地域范围广阔，各地的经济社会发展水平、资源禀赋条件等方面差别很大，推进乡村建设必须探索差异化路径，突出发挥各地自身优势，尊重自然、保护生态，保留乡土特色、传承农耕文化。中央一号文件强调，要因地制宜完善乡村建设实施机制。这对乡村建设工作提出了更高要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家发展改革委宏观经济研究院研究员涂圣伟：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是在空间布局上做到因地制宜。目前我国城乡人口还在不断变化中，城乡的空间形态也在变动，不同的村庄有的可能收缩，有的还会进一步集聚人口，就需要根据这些变化，统筹优化村镇的布局，分类开展建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是在建设方式上做到因地制宜。有的地方适合以单个行政村为单元推进建设，但有的地方单个村庄资源分散，整县整乡推进又难以精准施策，比较适宜的模式是片区化推进乡村建设。通过支持位置相邻、功能相近、产业相联的村组成片区，统一规划、整合资源，实现抱团发展、共同发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是在建设重点和时序上要做到因地施策。不同的村庄，乡村建设的方向、重点和优先序是不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 梁丽娟 王凯博 陈博 张昊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRp1q7uLGa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRp1q7uLGa</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:29:49 GMT</pubDate><category>中央一号文件</category><category>乡村</category><category>农业</category><category>农民</category><category>粮食</category><category>三农</category><category>关键词</category><category>过渡期</category><category>赵长保</category><category>产业</category></item><item><title>网络直播手术暴露女患者隐私部位，医院通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A5BB62DCBA4B9D933687CF57B7F502F2761AEF79_size205_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424309931811024896-102-123704.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2月3日下午，陕西中医药大学附属医院发布情况通报：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/98D9C2F532868D1840E1929BD704B9ED678FD976_size109_w866_h816.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 603px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，网传我院妇二科“网络直播手术暴露患者隐私”，引发关注。我院立即组建专项调查组，对网友关注的问题进行核查，现将有关情况说明如下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经核查，我院妇二科每周一开展例行教学培训，培训对象为妇产专业医务人员。2026年2月2日（周一）18时在其科室微信视频号进行直播教学，教学内容为压力性尿失禁（SUI）手术治疗及并发症处理，教学期间展示了手术操作PPT并间断播放“经尿道中段无张力悬吊术”教学视频约4分钟。该教学视频中出现女性患者局部隐私部位，无可识别个人身份信息。教学过程中授课人员发现网友异常评论后立即中断直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医院妇二科在组织医疗业务学习时，将内部教学视频错误使用公众平台进行网络直播学习，反映出医护人员网络素养的缺失和短板，也暴露出医院对科室学习管理工作存在漏洞和过失。事情发生后，医院立即关闭相关直播链接，同步在全院深入开展教学内容及平台渠道排查，全力消除不良影响，杜绝问题再次发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经医院党委研究决定，对妇二科负责人给予严重警告处分并停职检查；对负责审核的医务部有关责任人给予警告处分；对相关院领导已报上级党委进一步处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对此次问题，我们深感愧疚和歉意！我院将汲取教训、深刻反思、举一反三，全面加强内部管理和教育培训，切实提升医护人员网络素养，恪守职业道德准则，为广大患者提供更加优质的医疗服务，同时我们也诚恳接受社会各界的批评与监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陕西中医药大学附属医院&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月3日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“直播暴露患者隐私部位”的涉事医院账号已清空，当地已介入调查，律师：若患者不知情，则构成侵犯隐私权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：极目新闻（2026年2月3日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 满达 见习记者 李淑仪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据现代快报报道，2月2日，多名网友在社交平台反映，陕西中医药大学附属医院妇二科在网络平台直播做手术，画面中直接出现女性患者隐私部位，多名网友举报后，直播中断。3日下午3时许，极目新闻记者发现，“陕中附院妇二科”官方账号内容已清空，视频号已转为私密状态。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2B613936430DE03F75E144FAE251489E1886F412_size80_w1179_h1636.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 888px;&quot; alt=&quot;涉事账号目前已转为私密状态&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;涉事账号目前已转为私密状态&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3日下午，极目新闻记者致电该院妇二科，接线人员知晓来意后表示，“我是学生，我喊我老师过来。”便匆匆挂断电话。记者随后联系医院总机，工作人员表示此事需要咨询宣传科。但记者多次拨打该院宣传科电话，均显示无人接听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3日下午，极目新闻记者注意到，“陕中附院妇二科”账号内容已清空，视频号状态为“已设置私密账号，需要对方同意关注后可看到内容”，需要“申请关注”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据红星新闻报道，涉事医院回应称已关注此事并正在处理。该院医德医风监督举报专线工作人员核实后告诉记者，经向妇二科了解，该直播系在平台上授课，并没有做手术。“我让他们把这个停掉了，下一步看看到底怎么回事。”对于后续的处理，该工作人员表示，如果有必要，肯定要对相关人员进行处理。随后，记者致电咸阳市卫生健康委员会，医政和医疗服务监管科接线工作人员称，将会介入核查此事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8A41E35554DDAF93DCE4CDC781E1BDDC189D88B8_size39_w428_h564.jpg&quot; style=&quot; width: 428px; height: 564px;&quot; alt=&quot;网友举报的直播间截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友举报的直播间截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事院方是否需要承担法律责任？河南泽槿律师事务所主任付建律师认为，如果医院和医生未经患者同意，公开其隐私部位的手术画面，构成对患者隐私权的侵犯。《医师法》第五十六条规定，医师泄露患者隐私或个人信息的，由县级以上人民政府卫生健康主管部门责令改正，给予警告，没收违法所得，并处一万元以上三万元以下罚款；情节严重的，责令暂停六个月以上一年以下执业活动直至吊销医师执业证书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使患者同意手术直播，作为涉及患者隐私的医疗活动，必须经过医院伦理委员会审批，并严格限定在专业医学教育范围内，不得在公开商业平台随意直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：极目新闻此前报道、陕西中医药大学附属医院微信公众号&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRqWs3GENJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRqWs3GENJ</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:19:57 GMT</pubDate><category>患者</category><category>隐私</category><category>妇二科</category><category>账号</category><category>新闻记者</category><category>极目</category><category>部位</category><category>教学内容</category><category>处分</category><category>宣传科</category></item><item><title>足金挂坠被检出含铁银钯？人民热评：周生生的“真金”怕不怕火炼</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C95505E1ED0C4AB09094F4ABE53652B7006B4172_size52_w834_h469.jpg&quot; height=&quot;469&quot; width=&quot;834&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;买的是足金挂坠，送检之后发现是“合金”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，广东清远的李女士反映，她新购买的周生生足金福袋挂坠佩戴一天后即被刮花，并出现白色痕迹。李女士将挂坠送检，结果发现不同点位的金含量数据存在差异：其中一个点位金含量为96.21%，另一个点位为83.35%，最低的一个点位仅为64.37%。挂坠中含有铁、银、钯等多种其他金属元素。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D76B4836AA4C7D7FCCAA88869FA69C894C5B8EE4_size275_w834_h551.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; alt=&quot;足金挂坠被检出含铁银钯？人民热评：周生生的“真金”怕不怕火炼&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据国家标准GB11887-2012《首饰贵金属纯度的规定及命名方法》，Au990（俗称足金）金含量不低于990‰ 。从检测结果来看，该挂坠多处检测点位金含量低于国家标准，且含有其他金属元素，称之为“合金”并不过分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发现挂坠出现问题之后，李女士第一时间联系周生生方面的工作人员，得到的解释是“真金不怕火炼”，并建议她去鉴定，但同时又称“专业的鉴定在哪里我也不知道”。这店大欺客的姿态十足。特别是当李女士要求退货时，却一度遭到拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F6B5FA8A14E0A7BF858EDB253DCAAA6338EC4304_size26_w690_h525.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 486px;&quot; alt=&quot;足金挂坠被检出含铁银钯？人民热评：周生生的“真金”怕不怕火炼&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然工作人员不知道应该去哪里做检测，消费者自行检测有何不妥？等消费者检测结束之后，再以“无法核实检测结果”为由拒不接受，岂不是令消费者陷入了维权死结？如此塞责敷衍，到底是无心之失，还是有意为之？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事引发舆论关注之后，自称是周生生方面的工作人员回复记者称：“考虑到春节临近，出于对客户最大的诚意，我司愿意为其提供退货服务。” 针对此事，2月3日，周生生官方微博发布情况说明，表示高度重视顾客反映的相关事宜，正积极开展相关工作，相关进展将及时同步。舆论压力之下，姗姗来迟的售后服务不足以让人看到诚意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事虽因退货而起，但目前的舆论风波绝非退货所能平息——涉事挂坠为什么会出现这样的情况？到底有没有质量问题？还有没有类似的问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事关消费者权益和品牌形象，所有这些都需要一个明确的答案。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRo0zgTRny</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRo0zgTRny</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:17:31 GMT</pubDate><category>周生生</category><category>含量</category><category>足金</category><category>退货</category><category>合金</category><category>国家标准</category><category>诚意</category><category>点位</category></item><item><title>特朗普谈美伊谈判：希望能达成协议，否则会有糟糕的事</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C43E545E976A2D6C73ABC5EBF54B9B81C98B68DE_size34_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普2月2日再次就伊朗问题表态，表示美国同伊朗的谈判正在进行中，希望能通过谈判达成协议，否则“可能会出现不好的情况”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国防部长赫格塞思当天出席另一场活动时，也重申美国致力与伊朗达成协议，但同时强调美军已做好采取行动的准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国媒体普遍对这次谈判前景并不看好，因双方的信任赤字过大，双方谈判的目标也存在明显差异。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C43E545E976A2D6C73ABC5EBF54B9B81C98B68DE_size34_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424391525536113425-102-181014.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRnEtgNGZK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRnEtgNGZK</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:16:41 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>美国总统</category><category>美国国防部长</category></item><item><title>美军突袭一个月后，委内瑞拉情况如何？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/99887C0F93CE1F198DAC9690678DBA6E7A20196B_size940_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社加拉加斯2月3日电　题：美军突袭一个月后，委内瑞拉情况如何？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社记者田睿　席玥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月3日凌晨，美军突袭委内瑞拉，强行控制委内瑞拉总统马杜罗及其夫人并将他们带到美国。美总统特朗普随后称，美国将“管理”委内瑞拉直至实施“安全”过渡，美大型石油企业将进入委内瑞拉投资。一个月过去了，委内瑞拉石油产业现状如何？美委关系有何变化？委内瑞拉国内局势走向何方？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委石油产业现状如何&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对委军事行动后，特朗普政府一方面扣押与委内瑞拉有关的油轮，继续以军事力量切断委原油流通；另一方面通过签署行政令、与委达成石油交易协议等手段，谋求掌控委石油销售及收入。美国副总统万斯公开表示，委内瑞拉只有在符合美国利益的前提下才能出售石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，委内瑞拉代总统德尔西·罗德里格斯签署一项石油法改革相关法案，其内容包括允许私人和外国投资委内瑞拉石油行业。一些媒体指出，该法案赋予外国企业对委石油生产的运营控制权，是美国施压下的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国财政部随后发布政策文件，称将放松对委内瑞拉石油业的制裁，解除对部分涉及委内瑞拉石油交易活动的限制，这被外界认为旨在赋予美油企在委更大的经营权限。美国能源行业分析人士指出，该政策的实施前提是相关交易必须由美国实体执行，实际上是以美国利益为先的“有条件制裁解除”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普近日表示，美国各大石油公司将赴委勘察。分析人士认为，美国未来对委石油行业的干预力度将进一步升级，手段或扩展至美方对委石油资源实施强制开采和全面销售，以及设立符合美方利益的合资企业等。此举将加深委内瑞拉对美国的经济依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普政府近来持续鼓动美国油企“进军”委内瑞拉，但美油企对此相对谨慎。美国石油巨头雪佛龙和埃克森美孚公司首席执行官1月30日表示，只有在委内瑞拉政治环境稳定、法律框架成熟的条件下才会考虑在委设立长期项目。多家美媒指出，当前委基础设施老旧、政局仍存变数，加之其重质原油开采成本较高，美油企赴委投资开采的意愿并不高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美委关系有何变化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美军军事行动后，委方多次公开谴责美国粗暴践踏其主权、公然干涉其内政。罗德里格斯多次向美国喊话，表示委政府“不惧怕”与美国发生外交冲突，也不接受任何外部势力命令，同时强调应由委内瑞拉自己解决本国内部分歧和冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但她同时也表示，委内瑞拉不拒绝在相互尊重基础上与美国建立关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，委美在外交层面进行了部分接触。委官方2月2日发布消息说，罗德里格斯当天在总统府会见美国外交使团团长劳拉·多古。委总统府新闻办同日表示，委内瑞拉和美国政府已着手推进一项路线图，以通过外交对话，在相互尊重和国际法的基础上，解决双方共同关心的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是两国断交7年后，美国驻委内瑞拉外交使团重新开始工作。2019年美委断交后，美驻委使馆外交人员全部撤离，美方随后在哥伦比亚首都波哥大开设委内瑞拉事务代表处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗德里格斯还指派费利克斯·普拉森西亚为委驻美外交代表，后者将于未来几天率团队前往美国履职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士认为，尽管美委在外交层面进行有限接触，但双方关系的不平等特征十分突出。美国国务卿鲁比奥近日表示不排除再次对委动武，另据美媒报道，美国中央情报局正秘密推动在委内瑞拉建立“长期存在”。委内瑞拉卡拉沃沃大学教授路易斯·德尔加多认为，委美关系呈现出“有限修复且不对称”的态势，美国仍秉持强权政治，给委内瑞拉主权与发展带来风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委国内局势走向何方&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近来，委内瑞拉国内局势和民众生活趋稳。记者观察到，目前委首都加拉加斯的商业活动逐步恢复，货品供应较为充足，部分商品价格出现一定上浮，但处于可控范围；金融层面，委内瑞拉货币玻利瓦尔的贬值趋势得到一定遏制；社会治安相对稳定，委军队在加拉加斯部分重要点位设岗执勤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士认为，罗德里格斯在军方和政府层面具有一定控制力。委军方近日承认罗德里格斯为最高统帅，委国防部长洛佩斯和委内政部长迪奥斯达多·卡韦略代表军警力量，表达对罗德里格斯的忠诚与服从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家指出，目前委内瑞拉国内情况整体趋稳，但政府执政仍面临不小挑战，未来局势还存在不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国现代国际关系研究院拉丁美洲研究所副研究员吕洋分析，罗德里格斯在经济、石油等领域有一定影响力，但由于其资历相对较浅，对党内派系和其他政府部门的号召力有限，亟需稳固左翼力量，并尽快在经济、对外关系等领域有所建树，以巩固执政地位。此外，委政府面临的一大挑战是如何在依靠军队维持秩序的同时，防止军方话语权进一步扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕委政府与反对派的关系，吕洋认为，委反对派在影响力、动员能力等方面远不及委政府，罗德里格斯已展现出与反对派对话的意愿。不过，在美国强势干预施压下，委政府仍面临美国扶持反对派并搅动其内政的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德尔加多认为，委内瑞拉未来的稳定与发展关键在于维护自身主权，加强与传统伙伴的多元合作，避免陷入不对称依赖。（参与记者：李欣）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRnaq84twA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRnaq84twA</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:16:19 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>罗德里格斯</category><category>石油</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>加拉加斯</category><category>洛佩斯</category><category>美国财政部</category><category>鲁比奥</category><category>新华社</category></item><item><title>家长称花9万“关系费”送孩子进高校，警方已立案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F306DE621C8E4881BDD61DECEC18122F45CB327B_size91_w870_h489.jpg&quot; height=&quot;489&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 陈绪厚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近大半年，深圳的邹先生都在维权举报中。他称，2022年，为了让儿子读个好一点的大学，他向广州一画室负责人转账9万元，对方承诺会找关系“运作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿子读大学后，邹先生觉得事情不对劲，怀疑自己被“套路”了，向对方索要9万元，遭到拒绝。邹先生认为，该画室利用同样套路骗了多位家长，遂向多部门进行了举报。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;邹先生和李某某沟通时，问“武汉传媒（学院）有没有优惠？”，李某某回复“最低9（万元）”本文图均为受访者供图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/79FD0647E2CAF38537926E156349CF62615DD21B_size394_w1024_h2216.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1385px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;邹先生和李某某沟通时，问“武汉传媒（学院）有没有优惠？”，李某某回复“最低9（万元）”本文图均为受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月，深圳市公安局龙华分局作出的《立案告知书》显示，针对邹先生被诈骗一案，该局认为符合立案条件，已立案侦查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月29日，涉事画室负责人李某某回复澎湃新闻称，当初收邹先生的9万元是咨询服务费，是正常的收费。邹先生所举报反映画室买卖学位、涉嫌诈骗等均不实。此前，他以名誉侵权起诉了邹先生，法院已经受理此案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;家长称花9万为孩子上大学“运作”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据邹先生介绍，他的儿子是名美术生，成绩一般，他此前担心儿子考不上好的大学。他和李某某的姐姐是邻居，2021年5月，通过李某某的姐姐介绍，他与李某某取得联系。之后，李某某称，其有关系，认识很多艺考高校的内部负责人，可以帮孩子“运作”上大学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李某某是广州五艺画室的负责人。澎湃新闻查询发现，广州市五艺艺术培训有限公司成立于2016年，注册资本50万元，位于广州黄埔区，法定代表人、大股东均为李某某。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邹先生提供的微信聊天截图显示，2022年1月9日，邹先生和李某某沟通时，问“武汉传媒（学院）有没有优惠？”，李某某回复“最低9（万元）”。2022年1月13日，邹先生向李某某提供了儿子的姓名、身份证号、准考证号等，并向李某某的个人账户转去了9万元。随后，邹先生问“安排什么时候考试？”李某某回复“等通知”。邹先生接着问“不用学习吧？”李某某回复“不用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邹先生称，得到李某某的明确承诺找关系帮其儿子升学，他才向李某某转账9万元的。付款后，李某某称会找关系运作，他的儿子从未去过五艺画室，没有见过李某某，也从未接受过五艺画室老师的辅导。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;转账9万后，李某某回复称不用学习&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/00DBB40EEFAC02A5E04482F28347A2BD8D7EF98F_size168_w1024_h1115.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 696px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;转账9万后，李某某回复称不用学习&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关聊天记录显示，2022年6月27日，邹先生收到孩子的高考文化课成绩，其历史类总分316分。李某某回复称“316已过校考，我会跟那边打一下招呼。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，邹先生的儿子顺利就读武汉传媒学院。邹先生表示，他儿子的文化分、联考、校考分数均超过了本科线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;家长疑被骗后举报，涉事高校曾发布防招生诈骗公告&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邹先生表示，通过复盘该事件以及了解儿子同学的情况，他觉得这9万元花得不明不白，也违背了教育公平。2023年年底，他曾要求李某某退款，被李某某“拉黑了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2025年6月开始，邹先生对五艺画室及李某某进行了举报，认为其涉嫌买卖大学学位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，2025年7月，广东有媒体曾发布暗访报道。暗访视频显示，广州五艺画室深圳地区招生人员王主任表示，“我们能操作的是，专业成绩相差不要太大（的考生），相差很大也操作不了……（保过广州美术学院校考）费用去年是70万，之前便宜的时候是45万到50万。”五艺画室负责人李某某表示，花钱就能保过校考，“文化分一定要过本科线，没过本科那就是都没希望。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;邹先生举报五艺画室涉嫌违规办学，广州黄埔区教育局、江门新会区教育局曾作出答复&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9721CDA8A04B387EBB5C8C403CE9474114FF3FD2_size555_w1024_h1365.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;邹先生举报五艺画室涉嫌违规办学，广州黄埔区教育局、江门新会区教育局曾作出答复&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据邹先生介绍，针对五艺画室涉嫌买卖学位一事，他曾多次向广东教育部门举报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对邹先生的举报内容，武汉传媒学院招生办工作人员此前回复媒体称，该校和广州五艺画室没有合作关系，并表示入学均需通过统招填报志愿，不存在交钱违规入学的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月3日，武汉传媒学院官网发布《武汉传媒学院关于防范招生诈骗的严正公告》称，近期，该校发现社会上有不法机构或个人假借武汉传媒学院名义，散布“降分录取”“内部名额”“交钱入学”等虚假招生信息，严重损害考生权益及学校声誉。该校普通高等教育本科招生严格执行国家及省级招生政策，从未委托任何机构或个人代理招生，所有录取均通过省级招办统一投档，且不存在以下情形：（1）所谓“降分录取”“内部指标”“定向直招”；（2）“自主招生不看高考成绩”“交费包过”等违规承诺；（3）其他非正规渠道的“关系入学”“点招名额”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;涉事画室称是服务咨询费，警方已立案侦查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举报五艺画室及李某某买卖大学学位无果后，邹先生又举报该画室违规办学、涉嫌诈骗，并向警方报案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邹先生称，在举报期间，李某某曾委托中间人找他沟通，他都拒绝了。他之所以坚持举报，不是为了要回此前转账的9万元，而是认为五艺画室及李某某声称有关系可为艺考生升学运作，诈骗了很多家长，他不想再有家长被骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对邹先生举报五艺画室新会分部涉嫌无证办学等问题，2025年12月，江门市新会区教育局回复称，该画室没有取得办学许可，现场有教师对高中学生进行美术培训。对于画室无证问题，已责令该机构限期整改，目前该机构正在整改中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月，广州黄埔区教育局答复称，经过多次现场检查，未发现广州市五艺艺术培训有限公司在注册地址开展培训办学。经过对该公司法定代表人李某某的询问了解到，2023年12月，该公司停止在注册地址开展培训业务。2024年该公司股东在广州市海珠区另行成立&quot;广州市海珠区伍艺艺术培训中心有限公司&quot;，并取得了办学许可证。目前位于黄埔区的五艺艺术公司已在申请办理注销手续，不再开展经营活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州黄埔区教育局称，暂未发现广州市五艺艺术培训有限公司自2023年12月至今在广州黄埔区存在培训办学行为。规范校外培训行为的法律法规不断调整完善，根据行为发生时实施的校外培训行政许可和监管相关规定，暂无法认定该公司2023年11月30日之前的经营行为涉嫌构成&quot;无证办学&quot;违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2026年1月，针对邹先生被诈骗一案，深圳龙华警方已立案侦查&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/289AA83A8B1D72C58587C2EED9226893B9B0A226_size402_w1024_h1412.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 882px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年1月，针对邹先生被诈骗一案，深圳龙华警方已立案侦查&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对邹先生的反映举报内容，2026年1月29日，李某某回复澎湃新闻称，通过其姐姐的介绍，他和邹先生认识。收取邹先生的9万元，不是用来找关系、买卖学位的，而是咨询服务费，不存在所谓的买卖学位、诈骗家长等行为。当时，他有发相关资料给邹先生，并帮其分析选择哪所院校。因当时不方便线下见面，故没有签订书面协议，都是线上指导完成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李某某称，他在美术培训行业做了很多年，以前的五艺画室规模很小，一直是合法合规经营。当时在广州黄埔区没有办学许可证，是“历史遗留问题”，现在都已解决。若五艺画室存在违规的地方，相关部门可以来查处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李某某还称，他认为邹先生是“另有所图”。因邹先生不停举报，很多部门都前来画室调查过。他曾委托中间人去劝邹先生，但没有效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于上述暗访视频，李某某回应称，他是被人“做局”了，视频也有剪辑。因其提供了相关证据，该视频后面也下架了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李某某还表示，他认为邹先生的行为已对其造成名誉侵权，此前已起诉邹先生。目前，该案件已被法院受理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于李某某的上述说法，邹先生回应称，当时，李某某一方并未给其发过资料，也未给其儿子任何辅导，相关聊天记录等证据他都已提交给警方。他之所以坚持举报，是为了防止更多家长被骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月12日，深圳市公安局龙华分局作出的《立案告知书》显示，针对邹先生被诈骗一案，该局认为符合立案条件，已立案侦查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：林川 图片编辑：金洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRo5oXobhF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRo5oXobhF</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:14:40 GMT</pubDate><category>李某某</category><category>画室</category><category>五艺</category><category>邹先生</category><category>学位</category><category>黄埔区</category><category>儿子</category><category>本科线</category><category>家长</category><category>考生</category></item><item><title>2026年中央一号文件发布</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/351A6777A9E6B4D78C8E4C1D2C473675A2AD5721_size145_w850_h478.jpg&quot; height=&quot;478&quot; width=&quot;850&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A8FE91D5B8F2170B85F02E196DEB227B61A6F87E_size1391_w1829_h2758.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 965px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2026年中央一号文件2月3日发布&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;这也是“十五五”首个中央一号文件&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《中共中央 国务院关于锚定农业农村现代化 扎实推进乡村全面振兴的意见》提出&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;锚定农业农村现代化&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;以推进乡村全面振兴为总抓手&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;以学习运用“千万工程”经验为引领&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;以改革创新为根本动力&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;提高强农惠农富农政策效能&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;守牢国家粮食安全底线&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;持续巩固拓展脱贫攻坚成果&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;提升乡村产业发展水平、乡村建设水平、乡村治理水平&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;努力把农业建成现代化大产业、使农村基本具备现代生活条件、让农民生活更加富裕美好&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;为推进中国式现代化提供基础支撑&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;这是党的十八大以来&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;第14个指导“三农”工作的中央一号文件&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;记者：韩佳诺、赵文君&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;海报制作：贾稀荃&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;新华社国内部出品&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRo0zgTRoS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRo0zgTRoS</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:14:16 GMT</pubDate><category>中央一号文件</category><category>乡村</category><category>农业</category><category>十八大</category><category>农村</category><category>三农</category></item><item><title>四川多地回应“期末考试分数不公布”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/3BBFCF77DABE1CB5AC0723A24F94687EBF3D95B7_size130_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 钟煜豪 实习生 张慧颖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近段时间，四川多地中小学学生家长通过“问政四川”呼吁公布期末考试具体成绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如一名彭州网友2月1日反映，其是初三学生家长，孩子就读彭州中学，初三上期末测试彭州中学未公布学生考试成绩，家长无法精准掌握孩子各科薄弱点，也难以针对性制定寒假查漏补缺计划。该网友称，恳请教育局协调学校，公布初三上期末测试具体成绩（含各科分数），学校可以发布二维码，让家长自己了解自己孩子的情况，方便家长助力孩子高效备战中考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月2日，彭州市教育局表示，按相关规定，义务教育学校考试实行等级评价，考试结果不排名、不公布，若学生或家长问询具体成绩，可单独告知。已经要求学校妥善规范做好期末成绩反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同在2月2日，宜宾一名网友反映，其是小学六年级的家长，希望公布孩子期末成绩，发放试卷，“全区前60%就是A，这个等级作为家长看得很茫然”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月2日，宜宾三江新区社会事业局回复称，根据2021年7月14日中共中央办公厅和国务院办公厅颁布的《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》第17条规定：“考试成绩呈现实行等级制，坚决克服唯分数的倾向”；2021年11月15日四川省教育厅《关于进一步做好义务教育学校考试和作业管理的通知》规定：“义务教育学校期中、期末考试统一实行等级评价”。三江新区严格落实国家、省级文件要求，执行义务教育阶段分数不公开、仅以等级反馈学业情况的规定。建议网友与孩子的老师多沟通交流，进一步了解孩子的学习情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有四川眉山网友日前称其代表东坡区数名小学生家长反映，这些年孩子的期末考试成绩学校总是藏着掖着，问就是政策规定只返等级不返成绩。在这名网友看来，“文件说不能公开成绩排名，并不意味着家长对自己孩子的成绩没有知情权。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，眉山市东坡区教育和体育局作答称，根据相关文件要求，义务教育阶段学校期中期末考试实行等级评价（一般分4至5个等级），考试结果不排名、不公布，需以适当形式告知学生和家长，不得在各类家长群传播。实行等级评价是落实“双减”政策的重要举措，核心是减轻学生应试压力，引导学校、教师和家长树立科学教育评价观，推动教育关注点从单纯的分数高低，转向学生的学习过程、综合素质与全面发展，助力学生健康成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答复还称，东坡区教体局严格执行国家及省、市教育评价改革相关政策，持续规范义务教育学校考试管理，稳步落实等级评价制度。督促各学校强化政策宣传与家校沟通，耐心向家长、学生做好政策解读说明，争取广泛理解与支持。要求学校严格按照文件精神，通过合规、便捷的适当方式，及时将考试相关情况告知学生及家长，保障合理知情权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，四川省内围绕期末考试成绩公布的讨论已有多时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如在2025年7月，就有成都市成华区网友在问政四川留言称，期末考试结束后，孩子及我们家长多次向班主任及科任老师询问具体考试成绩，均被告知成华区教育局明确“只能告知等级（优、良、中和合格等），不能查询具体分数”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成华区教育局后回应称，成华区学业水平等级分为A、B、C、D四个等级, 用于描述学生各科成绩总体水平。同时，为兼顾学校、学生和家长的诉求，成华区学校组织的监测在结束后都可提供每名学生试卷扫描件。学校、学生及家长可通过学生试卷扫描件进行诊断分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王俊 图片编辑：沈轲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRnSzFTGMh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRnSzFTGMh</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:09:46 GMT</pubDate><category>等级</category><category>家长</category><category>分数</category><category>学校</category><category>学生</category><category>试卷</category><category>成绩</category><category>教育局</category><category>四川</category><category>成华区</category></item><item><title>中东多国受邀参加美伊伊斯坦布尔会谈</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1C8B958E7F0AE035E63FD68A8D71C12A4DD83C47_size91_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总台记者3日从消息人士处获悉，美国与伊朗定于6日在土耳其伊斯坦布尔举行会谈。沙特阿拉伯、卡塔尔、阿曼、巴基斯坦、埃及以及阿联酋也已受邀参加相关会谈。会谈的形式仍不明确，但优先事项是避免冲突并缓和局势。（总台记者 余鹏）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRo0zgTRpa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRo0zgTRpa</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:07:45 GMT</pubDate><category>土耳其</category><category>总台</category><category>伊朗</category><category>巴基斯坦</category><category>沙特阿拉伯</category><category>美国总统</category></item><item><title>谁在为“性商课程”买单？周媛的门徒和隐秘生意</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/731D0059A9A1A0EB27B9D258ED023401B01C76AE_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8CE004730608998A787A0F6F75B1E58C71BEF15F_size1300_w1029_h1543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 959px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女学员们统一穿着宽大白衬衣，下摆刚过大腿，有时候她们穿上黑色丝袜，有时候光腿。昏暗灯光下，她们屏息等待“婉儿老师”的挑选，被点到的学员可以“享受”束缚双手、蒙上眼睛、被贴身抚摸的“殊荣”。在不足30平米的小房间里，婉儿粗暴、缓慢地贴身缠上学员，红唇擦过对方耳畔，黑色皮鞭在周身游走，下一秒，就勒住了女学员的脖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一系列动作常常能激起学员的强烈反馈，学员被蒙住眼睛时感受到的无助，让整场擦边模仿秀更加真实。学员中的小部分，甚至于众目睽睽下羔羊般在导师怀中抽泣。哭声，立即把现场气氛推往下一个高潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是“性商教母”周媛开发的黑白颠课程现场。课程视频中，她晃动着波浪卷长发，用刻意设计的嗲嗲语调，演示和定义女性怎样才算“有魅力”，她号称致力于帮助女性打造“迷人、勾魂、令人怜爱”的尤物形象，从而达到“拿捏男性”、获取利益的目的——这是课程最大的卖点，让其收获了数千名学员，和保守估计超2400万元的营收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频于2025年6月21日发布在某视频号上，半年后的2026年开年，授课视频切片爆火，其中“我一个眼神给出去”和“身体形成X形”等金句，被各路博主魔改、模仿，受全网群嘲，引发巨大争议。一些网友批评课程贬损女性的自我价值，《中国妇女报》批评该课程“颠覆三观”，灌输和传播一种违背公序良俗的错误价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着周媛的社交账号陆续被封禁。1月30日，湖南长沙市监、公安、文化等多个部门成立工作专班，对周媛进行立案调查，责令其停止线上线下社会行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便如此，周媛所代表的“性商经济”并没有停止跳动——2400万显性营收背后，是一条由课程升单、IP孵化、美业分成、私密服务售卖组成的闭环全产业链。据市场研报，课程指向的中国女性私密健康市场，在2024年时规模已达7586.7亿元，甚至略超出当年中国生鲜电商交易规模。研报估算，到2030年，这个数字很可能会突破2万亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任珏从2025年开始刷到周媛的视频，她是香港中文大学性别研究方向的博士，也提供亲密关系咨询服务，10年积累了上千名来访者，其中就有人提到自己专门报过周媛的课程。她认为性知识科普的需求是“刚需”，正规的学习渠道匮乏，让许多有需求的人只能涌入非正规课程，而这样的隐秘市场更容易藏匿骗局，套牢有需求的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为性商课程买单的女性有怎样的需求，她们是如何一步步被课程引导消费的？凤凰网接触了4名参与过黑白颠线下课程的学员和从业人员，尝试复盘这个行业的发展与运作过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/48FC2DE497796DF47B237840F9B112F20342E84F_size12_w945_h356.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 241px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑白颠训练营广告里这样描述想招募的学员：想要快速脱单的人、在性生活中缺乏自信的人、想要解决婚姻倦怠期的人、想要完美性福两性关系的人、想正确引导孩子性观念的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性社群运营者、“大女生俱乐部”创始人冰冰曾接到过性商培训的合作邀约，她告诉凤凰网，25岁到50岁的女性是这类课程的消费主力，因为她们很可能正在面对婚前恐惧、婚姻触礁、七年之痒，太需要一个出口。这些女性更倾向于把亲密关系的失败归因于自己，认为是“自己性格有问题，导致关系处得不好”，冰冰解读，她们上周媛的课，其实是在反思自己“是不是不太会做女人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是二婚，有过一段失败的婚姻，很怕再出现这样的情况。”“我觉得女人一定要有以柔克刚的能力，如果不具备这个能力，不能称之为女人。”黑白颠的学员交流环节中，许多人都提到自己过得隐忍、压抑、焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周媛的课程里，这些困惑似乎都可以找到明晃晃的答案。“男生最害怕强势的女生。”“男人希望女生是臣服于我的，需要我保护的。”在她的教学视频里，她教适婚女性们如何装作一个“未成年的小宝宝”，臣服于老公：“我就是什么都不会呀，我就是一个小废物呀。学会撒娇，就能征服男人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D13600EF19E5B1D9DDA9BA12D552244EBA013269_size138_w1080_h936.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 554px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹玲曾经参加过黑白颠课程，在周媛成为全网热点后，她在网上连续发布多期视频，分享自己上课的感受。视频中她看起来30岁左右，据她介绍，她支付了4980元参加周媛的“尤物乐园”课程，全程三天三夜，同期学员共有三四十名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上课的第一天晚上，在一间被布置成古风场景的会场里，周媛身着古装，扮演妲己。表演片段经过“精心选择”，一幕是妲己刺杀皇后，另一幕是妲己为大王止血。通过诠释刻板印象中的角色，45岁的周媛成为了学员心中“魅力女人”的标杆。丹玲形容她“香喷喷的”“很漂亮”“很有气质”“挺有‘妖’的那个天赋”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“剧情扮演”是黑白颠线下课程最常见的教学方式。除了封神榜，白蛇传、埃及艳后、犹太传说、古希腊神话都曾被搬进课堂，周媛和“导师”们选取妲己、白蛇、海妖、莉莉丝等女性角色作为示范。无论角色本身的故事是什么样，在这里，她们都被打造成利用自身魅力攫取资源，获得“成长”的学习模板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任珏认为，黑白颠这一类课程通过营造性感女人的榜样示范，让“良家妇女”觉得花钱学习就能和前者一样。她发现失败婚姻里的女性往往觉得学了性感就能留住另一半，她们会倾向认为，“留住老公就不（只）是几千块，老公在小三身上说不定都花了十多二十万，那么这个投资就值得。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11EA84C62F354425A944F6DF68C4B2F9745C92B5_size8_w945_h264.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 178px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“凝视”是黑白颠宣传视频中常见的课程手段。通过长久地、近距离地凝视导师，学员会逐渐难以自抑激动的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心理学上，视觉亲密感能激活依附与服从的心理，近距离凝视因而成了一种低成本的心理操控方法，在各种“情绪导向型课程”中被频繁使用。而“情绪导向型课程”，更偏向于给学员提供“心理安慰”，而非实际解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑白颠课程也采取了类似的方式，通过被凝视，周媛逐渐获得了定义“何为性感”的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了角色扮演之外，课程内容还包含亲密关系与性偏好实践，涉及捆绑、支配—臣服、施虐—受虐等要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹玲回忆，同期学员8-10人为一个小组，在4个房间里轮流上课，每个房间停留约15分钟。昏暗的灯光下，教学过程像是一场公开的性模仿：穿着性感的女导师们欺身而上，双手游走在学员身上，呼吸拂过耳畔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“明星导师”婉儿的房间里，她手执皮鞭，脚踩8厘米黑色细高跟鞋。经过缓慢调情、用力拥抱和温柔安抚，接着她语气强硬地对学员说：“从来没有人这么理解过你，这么体谅过你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一整套流程下来，常有学员因为情绪激动而痛哭流涕。在课程视频中，有人不断点头赞同说：“到最后解下（眼罩）来那一刻，瞬间就哭了，是因为我可能就一直是渴望这种东西，但是不管我怎么努力都得不到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并非每个人都适应这样的环境，课程环节中对学员的贬损尤其令丹玲感觉不适。“环境昏暗、气氛压抑，15分钟里，有10分钟时间都在站着听导师说教和贬低学员，说我们不自信、不敢突破。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6247630D0D6801D78B6E1CBE794BB7D54043EA7A_size1217_w1080_h986.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 584px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加课程的第二天，因为内容过于露骨，丹玲一度尴尬到离开教室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那堂课讲男人的心理、生理、敏感点，然后就开始上道具……”据她介绍，这节课程上，导师直接教授两性技巧，“起了一堆难以言喻的名字”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑白颠上课不允许学员带手机、录音笔和相机。在封闭的空间中，课程一方面不断强化导师的权威形象，另一方面通过贬损学员，让其逐渐失去独立判断的能力，将周媛及导师们的教学视为某种“恩赐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“来到这里，你就已经超越了90%的女生。一堂课，就能让你的婚姻蜕变。”周媛在视频里这样介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3F8B7858C38EE4ABB0D3D4A89DFCCA130D9D63B8_size14_w945_h356.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 241px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在黑白颠的课程教学体系里，购买2980元、4980元等低价门票的学员，构成了周媛的“流量池”。两天或者三天的线下课程中，真正的核心目标，并不是授课本身，而是从中筛选出愿意为“性知识”持续付费的深度用户。于是，了解学员、评估潜力、引导消费被一步步设计进了课程中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹玲说，在确定报课后，销售人员要求学员准备一个“道具包”，里面包括黑色吊带、红色吊带、白色男友风衬衣（亦名“疗愈服”）和丝袜；如果不愿自行准备，也可以直接支付358元购买课程组提供的套装，里面除了道具外，还附赠一本印有周媛简历的黑色记事本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据公开资料，这位“性商教母”是从湖南长沙高桥大市场起家。这座“全国第三大综合性批发市场”，又被称为“湖南版义乌”。2006年，29岁的周媛从银行辞职，约2009年前后，在这里开了一家只有3个床位的“家庭式美容院”，到了2012年左右，美容院建立“媛会所”品牌，开始有了穿豆绿色制服的员工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美容院一直开到2018年，周媛的身份开始转变，她创办了公司，以“性商导师”的身份出现，第一次站上讲台，推出“让你喜欢的人怎么记住你”的课程。她自称“妖后”，也被学员称为“周老师”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，她对自己草根出身，一步步致富的历程引以为傲。2020年12月15日，抖音上一个名为@周泽璇elves（Elves系周媛英文名）的账号，发布过一条标题为“一个普通女孩的十年蜕变，从批发市场到行业女神”的视频。该账号还发布了多张疑似周媛2011年起的照片，配文是“我的三份事业”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/511FE130A699A801E716CCCC0A331C48170B70CB_size76_w835_h718.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 550px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上课前，学员首先要接受一次评估，在报到时填写“情爱蓝图测试”。问卷按照得分把学员划分为能量型、感官型等不同类别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“能量型就是‘又当又立’，测下来大于65分的多变型要去看心理医生，有的类型看重技巧，感官型的就是‘颜狗’……”丹玲回忆，这是导师在课堂上对不同类型的解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第一堂名为“开挂人生思维养成”的课程中，导师陈婷引导学员根据自身类型，判断需要“攻陷对象”的类型，并学习如何调整行为方式以“投其所好”。在这一过程中，学员的性需求被归类、标签化，并进一步被推向更符合其偏好的私教课程，费用也水涨船高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每位导师都有一套精心包装的长称号。导师馨慧，被介绍为“缓慢x爱学家”“东方能量美学传习人”；导师婉儿自称“高潮甜心”，“擅长带你体验高潮激起每一次的悸动”；黑白颠情感商学苑院长陈婷，则被描述为“性与亲密关系情感咨询师”“日式柳叶私密法传人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“每一个人（导师）都会塑造自己的IP，然后让我们去上他们的私教课。（相比教学）整体看起来更像是卖课”，丹玲说，教“眼神”的导师曾在课上自述“身价上亿”，后来上了周媛的课，选择留下来成为导师；一门名为“发动机”的课程中，导师当场展示“电动马达臀”，并承诺只要报名私教课就能传授秘诀。性格强势有主见的学员，可能会被引导到“埃及妖后”的情境中，体验女上位的关系体验，满足居高临下的征服感；也有渴望被怜爱的女性，走进特殊布置的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5A082C80DD0192BDD446996B26F78CD6FD08FD83_size136_w1024_h1041.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 650px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;课程像是经过精心设计的连环圈套，始于问卷，终于课程升级，也就是所谓的“升单”。“你的穿着打扮、拎的包，都是判断‘升单’潜力的因素。”丹玲还注意到，教室内有销售人员全程跟随，记录学员的表现。那些课堂参与度高、情绪反馈积极的学员，会被列为重点关注对象。一旦被判断为“大概率会升单”，周媛在课上也会更积极与她们互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;课程进入第二天，被几千元课程费引流到现场的学员们，开始被更精确地“转化”。销售经理在大屏幕上集中展示各导师的私教课，推销升单方案。为了展示学习效果，黑白颠还设置了“PK机制”，安排“导师班”的学员与普通学员同台展示，制造直观的差距，促进普通学员追加数万元钱升级课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹玲介绍，若学员认为自己已经“学通透了”，可以预约“导师班”课程。该课程费用分为多个档位，从19800到88000元不等，最终目标是留在黑白颠任教，成为新的“导师”，进而收割下一波报名的学员。尽管费用高昂，从预约到上课要等待两三个月，名额还是“一位难求”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果学员无意成为导师，销售人员则会引导学员报名“技能进阶”课程，涵盖心理、疗愈、肢体等四个板块。价格跨度较大，最低也需支付数万元。周媛本人的私教课起步价为69800元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7CC3964498CD457A95293ABDDA8CF6D1291E5C8A_size8_w945_h264.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 178px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了纯粹的个人消费者，黑白颠的客户群体中还有一类人：清醒且疯狂的“同行猎人”。丹玲就是其中之一，她此行并非为了自我提升，而是受公司指派，前来拆解并复刻营销模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前有媒体统计，仅从黑白颠网络商城的销售额计算，学员带来的收入已经超过2400万。不过，这笔钱在“性商经济”从业者眼中，只是冰山一角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冰冰认为，获客是“性商生意”的第一步。黑白颠的运作方式，本质上仍是一套传统的会务培训模式：以女性消费者为目标，用体面的会议场地、至少两天的课程时长、精致的现场布置和拍照道具等硬件设施来吸引她们。若按照每人300元来计算，一期30名学员的课程，门票收入不足1万元，显然无法覆盖场地、人力等成本。而这笔看起来不划算的开班生意能够持续运转下去，是因为后面还有“二次开发”的环节承接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她曾接触过类似的合作。医美机构和女性社群邀请她担任课程老师，负责引流，一个班200名学员，每人学费200多元。“学费都交给像我这样的渠道，课程方只要客户；也有课程方稍微留点钱，但核心还是有了‘人头’，再（拿着名单）去跟医美机构或女性社群谈合作。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“要提高魅力、先天不足，后天也不一定靠技巧能弥补，这时候就可以上话术，劝诱学员购买私密相关服务。”冰冰和任珏均提到，邀请“性商老师”讲课本质上就是为了招揽客户，让那些已经被课程“洗脑”的女性，进一步进入美业、美容机构，接受卵巢保养、粉嫩等高客单价项目，或者购买昂贵的护理产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/57528C9B2A2E94CC0BC78470A999E201B1434571_size742_w1080_h719.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，还衍生出了处于灰色地带的“服务行业”，“比如‘私密按摩’，其实是由女性来辅助女性高潮”。任珏观察到，市面上，许多小型美容院披着“疗愈、水润、粉嫩、紧致私处”的外衣，宣称通过各种“神奇手法”，针对女性私处进行“物理操作”，以达到提高性生活质量的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周媛的体系中，“私密美业”就是承接“性商课程”的重要一环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加培训的最后一天，丹玲从同期学员那里听说，“如果升单报课，黑白颠有时候还会给出一些赠品，比如医美和妇科项目”。 一名私密行业从业者参加黑白颠线下课程时，毫不修饰地说，进修的目的就是通过心理解析，实现对顾客的生理收割：“打开她的内心，才能打开她的双腿。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抖音用户@咪咪教练曾在2024年7月参加黑白颠线下培训。从其主页多条推销视频来看，“徒手私密”是她的主营业务，针对女性私密部位，有“内雕”、“外雕”等各类服务，其中一种项目的费用从1980到3980不等。她常年高薪招聘“卖手、开发”，号称日收入1000-3000元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今站在风口浪尖的“黑白颠”，全称为湖南黑白颠文化传媒有限公司，成立于2019年9月23日；同年10月31日，黑白颠美学院项目正式启动。根据工商信息，周媛名下的8家公司，已经在前、中、后端完成闭环布局。前端，黑白颠生物科技有限公司作为多家文化传媒公司的股东，形成宣传矩阵，孵化IP，吸引那些“反思自己不会做女人”的缺爱群体；中端由黑白颠学院负责，通过课程“洗脑”来促使学员升单，将低价门票转化为数万元的导师班、私教课；后端，黑白颠生物科技还销售面膜等相关产品，同时由长沙秀美医疗承接医美手术费用，完成了从单一的美容服务向“教育引流+医美变现”的商业模式转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2400万只是单纯的门票积累。”丹玲直言，课程背后的产业营收规模“可能破亿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据共研网2025年9月发布的《2025-2031年中国女性私密健康行业全景调研及战略咨询报告》，随着女性教育水平的提高和信息获取的便捷化，女性对自身私密健康的关注度不断提升，推动了市场规模增长。2024年，我国女性私密健康市场规模约为7586.7亿元，预计2030年女性私密健康市场规模将突破2万亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/89B41C43FE73A5E3CDD1B8A1C947AB13355CCD00_size169_w1024_h825.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 515px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据公开资料，2020年疫情或是周媛“性商产业”的分水岭。这一年，面膜产品滞销，她一边直播，一边探索新的挣钱方式——“女王私享会”，试图打造针对女性的线下私域营销圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用类似的思路开创新事业的，并非只有周媛。同一时期，一位叫“曲曲大女人”的女导师，也实现了从“礼仪教学行业”到“情感导师”的跨界转型。她通过在短视频平台上分享“如何识别和搞定高价值男性”等内容，迅速积累500万粉丝，成为现象级情感大V。此后，她又因逃税，被上海税务稽查部门追缴税费款、加收滞纳金并处罚款共计758万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据界面新闻报道，由于其核心粉丝群体存在大量美容、医美消费需求，为美业引流也成为“曲曲大女人”变现路径之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C5EE3ECCCAE88FA88AE6C3F456680BAC14ED8771_size8_w945_h264.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 178px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这个事情引发的一个重要讨论是：我们讲女性教育，到底在教育什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任珏认为，主流观点不屑用身体换资源，“觉得（周媛）不上台面”。在她看来，周媛的割裂之处在于，一方面将自己包装为“独立女性”，向女性传递“应当掌握性的主动权”的理念，另一方面，却又通过贬损女性价值的方式展开教学，在实际操作中既教女性“如何成为诱饵”，又反复强调“主体性”，“两边的好处都想占”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种方式，恰恰击中了大量性知识匮乏，且对自我价值认知不清晰的女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在闲鱼等二手平台上，黑白颠 “性商课程”被低价疯狂转卖，销量可观，形成了一个隐秘而活跃的“二级市场”。截至目前，这套课程仍挂在闲鱼热搜上，价格从5元到20元不等。与此同时，同类其他课程也处于热销状态——标价1.98元的“极致女神训练营”，在其中一个页面中销量超过800份，商家在详情里写道：“懂的都懂，不用问，这是我见过最专业的！”买家评论几乎全是正面，“非常满意”，“所见即所得”，“货真价实”，“性价比很高，内容真实详细不作假”，“好好好好好好好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多个微信公众号专门汇总市面上各类“情感课程”进行销售，例如，“南河资料员”在2026年第一个月内，就更新了20套情感课程和40多本电子书，从女神训练营到“爱情软实力”，从《美女上嫁策略》到“神撩术”，不一而足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0F81CB9A83CB8B9EFB5AD57AD81D33D4B0664F4A_size21_w512_h456.jpg&quot; style=&quot; width: 512px; height: 456px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“为什么周媛们能赚到钱？因为‘性’在我们的语境里依然是长期压抑且羞耻的。”任珏说，自己在网络上稍微发布一些性知识科普，就可能被判定为“导医”或“违规”，科学知识传播受阻，反而给黑白颠这类机构留下了巨大的寻租空间。“这种商业模式擦了边，把性教育污名化了。如果都一刀切封掉了事，正规的性教育就更难做了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;购买者基数庞大，折射出真实而迫切的性教育需求。任珏提到，一名男性来访者听说黑白颠后，曾表示愿意出钱让妻子去上周媛的课；也有年轻宝妈在夫妻感情很好的情况下，仍然希望通过学习性技巧，来提升夫妻亲密关系的质量。令她印象深刻的还有一名不足20岁的女性来访者，直接向她询问，可否教自己如何达到高潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不是只有女性才有这些需求。”任珏说，也有男性客户极度在意隐私，只通过网络进行咨询，即便不露脸、不发声音，仅靠文字交流，也依然保持着长期咨询频率。在她看来，个体长期处于性压抑状态，不仅不利于身体健康，还会通过家庭关系，影响下一代的心理健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在临床层面，性领域实际上存在着极为严苛的专业认证体系。英国、美国均设有临床性学认证路径，对从业者的理论训练、实践能力和职业伦理有明确要求。以美国为例，性教育者和性治疗师，要接受系统的观念培训，以建立对性知识的共识与价值框架，并受到“政府执照+行业认证”的双重监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在国内，这一领域才刚刚起步。任珏表示，目前只有在正规医疗机构任职的医护人员，才有机会通过考核获得职业培训机会。另一方面，现实中受“谈性色变”的文化心理影响，许多人难以面对正规医生开口表达需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月30日，湖南长沙雨花区市场监督管理局联合公安、文化等多个部门，成立工作专班，对黑白颠周媛进行立案调查，并责令其停止线上线下社会行为。至此，黑白颠线上商城与线下课程双重关停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛的“性商课程”看似画上了句号，但围绕着性知识匮乏而产生的需求仍然在水面下繁荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“只要需求还在，行业就不会停止。”任珏说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为保护隐私，文章中丹玲为化名&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 南雪 ｜ 编辑 燕青 ｜ 排版 魏蔚&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRp31VmgMh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRp31VmgMh</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:06:55 GMT</pubDate><category>课程</category><category>学员</category><category>导师</category><category>周媛</category><category>性商</category><category>丹玲</category><category>妲己</category><category>婉儿</category><category>冰冰</category><category>周媛成</category></item><item><title>中国艺术研究院原院长连辑被查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/055BB47F49AC12BA4A219BD58D084A1202BC910C_size283_w596_h336.png&quot; height=&quot;336&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中国艺术研究院原院长连辑涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 李本扬 宋琎）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRmo1JcyWi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRmo1JcyWi</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:03:34 GMT</pubDate><category>中央纪委</category><category>纪律</category><category>总台</category><category>李本扬</category></item><item><title>俄称未收到印度不再购买俄石油信息</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4F185F715BDC71165371DE9BF6109DEDAAC0DEA0_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫今天（2月3日）表示，俄罗斯未收到印度不再购买俄罗斯石油的任何信息。此前，美国总统特朗普在与印度总理莫迪通话后声称，新德里将不再购买俄罗斯石油，转而购买美国石油，并可能购买委内瑞拉石油。他还表示，俄罗斯将继续全面发展同印度的关系。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRnEtgNGdF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRnEtgNGdF</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:03:32 GMT</pubDate><category>石油</category><category>俄罗斯总统</category><category>俄罗斯</category><category>新德里</category></item><item><title>女孩被怀疑偷零食遭扣留，涉事门店闭店</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/811F2698BB9454F38C1973FBCD15EC9E21799A64_size219_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/8DCF66CBBC1867AB953DCC27954C7C9BEA9EC748_size50_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/03/p7424395010302291968-102-181509.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;有媒体消息，2月2日13时许，陕西省咸阳市礼泉县的张女士反映，自己上初中的女儿和亲戚家同龄的女孩前往位于长富路上的“好想来”零食店购物。两人付款后离开店，走到距离店门10～15米处，被店员叫住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据张女士介绍，两个孩子被叫住是因为门店收到总部的一段监控视频提醒。据张女士的女儿讲述，她和同伴被叫回店里后，店员一直在看监控核实，两人只能站在一旁。其间，张女士的女儿因身体不舒服告诉店员想给母亲打电话，让母亲到店里陪伴，结果被对方制止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张女士表示，当时店员怀疑自己亲戚家的孩子偷拿了货架上的东西塞进包里。店员在查监控的约半小时的时间里，两个女孩一直站在一旁，被过往的人看来看去。无奈之下，最后亲戚家的女孩打开了自己的双肩包证明清白。“孩子回家后一直在哭，哭了4个小时。”张女士说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张女士下班后去该零食店进行交涉。店员称这是一场误会，可以给孩子道歉。张女士向店里要视频，但遭到拒绝，也一并拒绝提供给张女士其零食店老板的联系方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，好想来零食店报了警。经调查，民警表示，两名女孩并没有偷东西，警方正在处理这件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，张女士发视频称涉事零食店当天已闭店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，齐鲁晚报·齐鲁壹点记者采访了山东国曜琴岛律师事务所律师李立红。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李立红认为，该店员的行为是违法行为，违反了《中华人民共和国消费者权益保护法》第二十七条：“经营者不得对消费者进行侮辱、诽谤，不得搜查消费者的身体及其携带的物品，不得侵犯消费者的人身自由。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“店员的行为是违法的、不合理的，但由于限制自由的时间较短，还未达到非法拘禁的程度。”李立红表示，若店员怀疑顾客有窃取行为，可以进行正常沟通，但不可以采取强硬措施。“首先是合理怀疑，其次可以在合法合理的范围内与顾客进行沟通。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于店员的违法行为，是对未成年人的人格尊严造成了伤害。未成年人以及家长可以要求店员赔礼道歉等方式来消除影响；若店员的行为对两位未成年人造成了精神上的损害，也可要求其进行相应的民事赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于家长向零食店或店员索要监控视频遭拒，李立红表示，可以通过警方的渠道来获取监控视频。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRnEtgNGcj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRnEtgNGcj</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:00:02 GMT</pubDate><category>店员</category><category>女士</category><category>零食店</category><category>女孩</category><category>未成年人</category><category>亲戚家</category><category>李立红</category><category>门店</category></item><item><title>利好来了！上海，重大宣布</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/76CB679B770491A393DBCD9758CD2AF291753BE1_size129_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上海2026年GDP增长目标定了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，据上海发布，上海市第十六届人大四次会议2月3日上午在世博中心开幕。上海市市长龚正作《政府工作报告》。龚正说，综合各方面因素，建议今年全市经济社会发展的主要预期目标是：全市生产总值增长5%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告明确，在集成电路、生物医药、人工智能等领域加快实施一批重大产业项目，积极支持智能网联新能源汽车、海洋经济、低空经济、航空航天、卫星互联网等产业发展，培育特色数字产业集群，大力推动服务业扩能提质、集聚发展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;上海最新发布&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日（2月3日）上午，上海市市长龚正作《政府工作报告》。龚正说，综合各方面因素，建议今年全市经济社会发展的主要预期目标是：全市生产总值增长5%左右，地方一般公共预算收入增长2%，全社会研发经费支出相当于全市生产总值的比例达到4.6%左右，城镇调查失业率5%以内，居民人均可支配收入增长与经济增长保持基本同步，居民消费价格涨幅2%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告指出，今年全年要完成重大工程投资2550亿元。开工建设嘉闵线北延伸轨道交通线，加快建设崇明线、上海示范区线、南枫线、13号线东延伸、19号线、20号线、21号线、23号线等轨道交通线。启动建设南北通道等工程，推进沪通铁路二期上海段、沪渝蓉高铁上海段等重大项目建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龚正在关于《上海市国民经济和社会发展第十五个五年规划纲要（草案）》（以下简称《纲要（草案）》）的说明中指出，《纲要（草案）》提出了“十五五”时期上海经济社会发展的主要目标，到2030年，高质量发展取得显著成效，城市核心功能实现新跃升，高水平改革开放取得新突破，社会文明程度明显提升，人民城市建设持续深化，城市治理现代化水平显著提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纲要（草案）》还展望了到2035年的奋斗目标，在“十五五”基础上再奋斗五年，上海“五个中心”功能全面升级，重要发展指标达到国际领先水平，城市能级和核心竞争力显著提升，人均地区生产总值比2020年翻一番，基本建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告显示，2025年，上海民生福祉持续改善。居民人均可支配收入达到9.2万元、增长4.1%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告表示，今年要配合中央金融管理部门纵深推进金融体制改革，加强科创板制度建设，推动银行间和交易所债券市场互联互通，探索构建离岸金融体系，提高跨境金融服务便利化水平，加快建设自主可控的人民币跨境支付体系。加强科创金融改革试验区和股权投资、并购、金融科技等集聚区建设，更大力度培育壮大长期资本、耐心资本，完善产融对接机制，推动更多金融资源用于支持扩大内需、科技创新、先进制造、绿色发展和中小微企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告提出，今年要建设国家服务贸易创新发展示范区，培育高端设计、研发等知识密集型服务贸易，支持跨境电商、保税维修、再制造、二手车出口等新业态新模式发展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;深入实施“人工智能+”行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告表示，今年要深化国际经济中心建设。聚焦建设现代化产业体系，持续巩固壮大实体经济根基，在石化、钢铁等行业持续开展数智技术、绿色技术改造和产线升级，在集成电路、生物医药、人工智能等领域加快实施一批重大产业项目，积极支持智能网联新能源汽车、海洋经济、低空经济、航空航天、卫星互联网等产业发展，培育特色数字产业集群，大力推动服务业扩能提质、集聚发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告指出，今年要深入实施“人工智能+”行动，加强算力设施、行业语料、垂类模型等布局建设，推动新一代智能终端、智能体等广泛运用，加快重点产业智能化改造，新增50家以上先进智能工厂，积极培育智能原生新模式新业态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告明确，今年要推进临港科创城建设，加快打造一批高水平科创社区，持续提升东方芯港、大飞机园等特色产业园区能级，大力培育发展脑机接口、第四代半导体等未来产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告指出，今年要深化科技成果全部赋权改革，支持概念验证平台、中试平台、高质量孵化器提升服务能级，积极推进经济社会应用场景培育和开放。强化企业科技创新主体地位，完善覆盖科技型中小企业、专精特新和单项冠军企业、高成长企业、科技领军企业的创新型企业梯度培育体系，鼓励企业加大研发投入，推动创新资源向企业集聚。支持研发经济发展。健全科研管理体制，完善对新兴前沿领域技术创新的制度供给。推动张江科学城、“大零号湾”功能提升，深化“模速空间”、“模力社区”等创新生态示范区建设。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;加快构建房地产发展新模式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告明确，今年要深入实施城市更新行动。推动城中村改造提速扩容增效，全面启动整体改造项目，全力做好村居民征收安置。完成20万平方米旧住房成套改造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告表示，今年上海将推进老旧住宅加装、更新电梯，强化房屋全生命周期安全管理。加强党建引领物业治理，提升物业服务标准化、专业化水平。加快构建房地产发展新模式，推进“好房子”建设，推动房地产高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告显示，过去一年，上海深入推进城市治理现代化，城市更新扎实开展。城中村改造跑出“加速度”，启动26个改造项目。完成43.6万平方米小梁薄板房屋等旧住房成套改造。推动既有多层住宅加装电梯3295台。实施商办楼宇更新提升行动，启动真如、大柏树等商务单元更新，盘活处置低效产业用地30.4平方公里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，报告还透露，今年上海将优化生育支持政策和激励措施。启动实施新一轮儿童友好城市建设行动，整体提升幼儿园办园质量，大力发展普惠托育和托幼一体化服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：周乐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编：罗晓霞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版：杨喻程&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：陶谦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRnEtgNGX7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRnEtgNGX7</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:58:41 GMT</pubDate><category>人工智能</category><category>经济社会</category><category>产业</category><category>生产总值</category><category>报告</category><category>上海</category><category>上海市</category><category>企业</category><category>政府工作报告</category></item><item><title>患者隐私部位被医院直播围观，一句“授课”别想蒙混过关</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/956570CE98E8CA53E320E919C5E7C245A6D3A185_size387_w830_h467.png&quot; height=&quot;467&quot; width=&quot;830&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果为了流量而无法守住患者的隐私底线，又如何能让大家对医疗机构抱有信心？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据扬子晚报报道，有网友在社交平台反映，2月2日晚，陕西中医药大学附属医院妇二科通过其网络平台账号直播手术时，画面中疑似出现患者的隐私部位，相关帖文引发热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性隐私部位被直播围观？如此突破医学伦理底线的操作，着实令人震惊。面对质疑，涉事医院回应红星新闻称，“该直播系在平台上授课，并没有做手术”。然而，这样的解释并未平息公众的质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2B28AFF20710F1B13F03C668242D91C12F1533E_size205_w428_h564.png&quot; style=&quot; width: 428px; height: 564px;&quot; alt=&quot;640 (1).png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播模式的兴起，为医学教学提供了新的可能，但任何形式的教学或演示，只要涉及真实的患者，就必须将患者的知情同意权放在首位，并采取严格的技术管理措施，确保信息在可控范围内传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，哪怕“授课”的说辞属实，同样值得追问的是：&lt;strong&gt;患者是否在事前明确知晓，并同意将身体用于教学展示？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;直播的观看范围是如何设定的，仅限于内部人员，还是有意无意地面向公众开放？&lt;/strong&gt;从流出的画面来看，这不仅是操作上的失误，更暴露出相关人员对患者隐私权的漠视，以及对网络传播风险的严重低估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医疗行业不同于其他领域，涉及患者身体、病情等敏感信息，这些信息一旦未经限制而公开传播，可能对当事人造成严重的心理伤害与社会影响，因此，隐私保护必须置于医疗行为的核心位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次事件中，无论直播的初衷是什么，只要画面中出现了隐私部位，且未经过有效打码处理，就已构成对隐私权的侵犯。特别是，有网友表示，眼睁睁看着直播间人数从一千多到五万，不良居心的人在评论区污言秽语。就此而言，&lt;strong&gt;医院方面“没有做手术”的辩解，在隐私泄露的质疑面前显得苍白无力，并不能成为免责借口。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，当地卫健委已介入调查，后续需要弄清楚的是：网传画面原本到底是公开直播还是封闭式教学？患者是否真正知情并同意参与？对于任何违反医学伦理、行业规范乃至法律法规的行为，必须依法依规严肃追责，绝不姑息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，直播平台作为内容分发主体，既要严格医疗账号的资质审核，还要对直播内容加强实时监控，尤其对涉及隐私部位、诊疗过程的画面，一旦发现敏感、不宜内容，要果断限流封禁，防止违规内容被大肆传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事引发汹涌质疑，并非网友小题大做。公众对医疗机构怀有高度的专业信任与伦理期待，如果为了流量或其他，而无法守住患者的隐私底线，又如何能让大家对医疗机构抱有信心？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论如何，&lt;strong&gt;手术室不是直播间，患者的身体更不是流量素材&lt;/strong&gt;。在直播盛行的今天，医疗机构更需要保持审慎与敬畏，只有将伦理置于流量之上，将患者隐私置于传播便利之前，才能真正守护医疗的初心与底线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻特约评论员 熊志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 汪垠涛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRmMDOqqSy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRmMDOqqSy</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:56:43 GMT</pubDate><category>患者</category><category>隐私</category><category>流量</category><category>医疗机构</category><category>画面</category><category>伦理</category><category>底线</category><category>医疗</category><category>部位</category><category>红星</category></item><item><title>多个经济大省下调2026年GDP增速目标</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7239840B62FFEFA0E9E6A3EC867FE04ECB7FCF5E_size141_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2EFC9BCE5086AD0894257EF5B5F68DDAD92A0211_size1024_w1202_h717.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 381px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，各省（区、直辖市，下称“省份”）陆续公布2026年经济社会发展目标和重点任务。据经济观察报梳理，相比于2025年GDP增速目标，经济大省（通常指GDP总量排行前十的省份）大面积下调了2026年GDP增速目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如表一，截至2月3日，10个经济大省均已公布2026年增速目标，其中6个经济大省直接下调增速目标数值；剩余4个经济大省中，山东、上海的增长目标与2025年持平，江苏由“5%以上”调整为“5%”，四川由“5.5%以上”调整为“5.5%左右”。而2025年，只有3个经济大省下调了GDP增速目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，下调2026年GDP增速目标的6个经济大省（广东、浙江、河南、湖北、福建、湖南），都不约而同地提及“在实际工作中全力争取更好结果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与增速目标下调相对应的是，前几年经济大省未完成GDP增速目标的现象屡有出现。2023—2025年，未能实现增速目标的经济大省分别为6个、4个、3个。其中，广东、湖北、湖南过去三年GDP增速均未达预期，河南则在2020—2024年间连续5年未能完成GDP增速目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月举行的中央经济工作会议提出，要坚持积极务实的目标导向，着力解决存在的困难问题，在质的有效提升上取得更大突破，增强居民和企业的获得感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然增速在波动，但近几年经济大省挑大梁的特征依旧凸显。前十大经济省份以占全国近两成的土地面积，贡献了全国超六成的GDP，且前三大经济省份的GDP增速目标也与全国增速目标高度趋同。因此，2026年经济大省的增长目标，或将成为预估2026年全国增速目标的重要参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;远东资信研究院副院长张林表示，从中长期增长趋势来看，人力、土地、资金、技术等要素的回报率均呈现边际下行的趋势，这是每个经济体都要面临的经济规律。从1978年至今，中国经济每隔10年都会经历一轮不同因素驱动的调整，2018年到2028年，中国经济正处在新一轮经济周期与债务周期的调整过程中。在此期间，各省结合自身情况平衡经济增长速度与经济增长质量的关系，既是对经济结构调整现实的正视，也是加快新旧动能转换的主动作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;野村中国首席经济学家陆挺表示，2025年经济大省良好的增长表现可谓来之不易。但从投资、消费数据走势来看，当前中国经济依旧面临较大下行压力，因此经济大省适度下调增长目标，是非常务实且合理的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/508F98665EB5E75125F2D53F963A9DFD3AAC5E4E_size93_w690_h693.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 642px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多个经济大省GDP增速连续未达标&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去三年，全国GDP增速目标均设为5%左右，且实际增速均达成目标，分别为5.2%、5%、5%。2026年全国GDP增速目标，需待《2026年政府工作报告》发布后公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，在设定较高增速的背景下，经济大省实际增速不达预期的情况在近几年密集出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023—2025年，GDP总量连续37年居全国首位的广东，均将GDP增速目标数值均设定为5%，但实际增速分别为4.8%、3.5%、3.9%，叠加2022年的数据，广东GDP增速已连续四年未达预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的背景下，广东将2026年的增速目标设定为“4.5%—5%，在实际工作中全力争取更好结果”，这是自2000年以来，广东GDP增速目标数值首次低于5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从更长的时间维度看，广东的增长目标正在逐步下调——2015年，广东GDP增速目标降至“7时代”，实际增速为8%；2019年降至“6时代”，实际增速为6.2%；2022降至“5时代”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张林表示，2026年部分省份降低增速目标的做法不难理解。一方面，从经济周期看，当前宏观经济运行已进入质的有效提升和量的合理增长兼顾的阶段，技术水平、民生水平等代表经济质量的指标愈发重要；另一方面，从债务周期来看，此前经济增长较多依赖债务杠杆，当前各个部门需要化解存量债务、重新调整债务结构与方向，在从投资和债务驱动向消费和创新驱动转型的过程中，经济增长势必经历一段下行压力期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GDP总量位居第二、第三位的江苏、山东，过去三年同样将GDP增速目标的数值设定为5%，实际增速均较大幅度超过预期值，其中山东过去三年实际增速均在5.5%及以上，2026年其增速目标依旧设定为5%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GDP总量位居第四的浙江，此前两年均将GDP增速目标设定为5.5%左右，且实际增速也刚好达成目标，2026年该省将增速目标下调为5%—5.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GDP总量位于第六的河南，2020—2025年均将增速目标设定在5.5%或更高，但仅在2025年实现了预期目标。2026年河南两会期间，当地明确提及“2025年是2019年以来完成年度目标任务最好的年份”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022—2024年，河南的GDP增速目标从7%持续下调至5.5%；2025年增速目标数值未进一步下调，但措辞调整为“5.5%左右”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年，河南GDP增速目标进一步下调至5%左右，相较于2025年5.6%的实际增速下降明显，而该省2025年的GDP增速居全国第三位、经济大省第一位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GDP总量位于第七的湖北，2022—2026年的GDP增速目标数值从7%起步，以每年0.5个百分点的幅度持续下调，即便如此，湖北已连续4年未实现增速目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与湖北类似，GDP总量位于第十的湖南，同样连续4年经济增长未达目标。2022—2025年，湖南实际GDP增速均在4.5%—4.8%之间，但其增速目标均设定在5.5%或更高，2026年该省将增速目标进一步下调至5%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来五年依旧锚定5%？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然2026年经济大省的GDP增速目标较2025、2024年普遍下调，但是整体来看，经济大省依旧在坚守“5%”这条线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直以来，率先公布的经济大省GDP增速目标，都是全国GDP增速目标的重要参考。2023—2025年，前三大经济省份的GDP增速目标始终与全国保持一致。此次广东、江苏、山东的增速目标分别为4.5%—5%、5%、5%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在GDP总量位列第4—10位的省份中，除上海外，其他6个经济大省前三年的GDP增速目标均超过同期全国增速目标；而2026年，河南、福建、上海、湖南四省份均将增速目标设定为5%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张林表示，从历史数据来看，全国GDP目标通常略低于主要经济大省的加权平均目标，如果各省份将GDP增速预期目标降至5%左右，全国GDP增速也可能略向下调整，并且有一定概率以4.5%—5%的区间目标形式呈现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆挺表示：“因为多个经济大省下调增速目标，2026年全国GDP增长目标适度下调的概率在上升，我们预计将设定在4.5%—5%之间，继续设定为5%左右的概率较低。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为实现2026年增速目标，经济大省已开始发力一季度经济增长。1月14日，浙江省委利用晚上时间召开县（市、区）委书记工作交流会，浙江省委书记王浩强调，一季度对于增信心、提干劲至关重要，要全力抓好一季度经济工作，奋力实现开门稳、开门好，为高质量完成全年目标任务打下坚实基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙商证券宏观联席首席分析师廖博表示，展望2026年，预计支持性政策立场不会改变，有望提前谋划一批增量政策，确保政策效果能够平稳接续并持续有效释放效能。从发展节奏来看，2026年中国经济或将呈现前高中缓后稳的走势，整体上，预计中国GDP在“十五五”开局之年将实现5%左右的合理增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除2026年年度目标外，广东、河南等省份也公布了“十五五”时期的经济增速目标，且同样坚守“5%”这条线，设定的目标多为“5%左右”，湖南更是设定了5%—5.5%的增长目标，该省2026年的增速目标为5%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月发布的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》提出，到2035年，人均国内生产总值达到中等发达国家水平。按照此目标，市场预估从2026年到2035年，中国GDP增速大致要保持在4.5%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆挺表示，“十五五”期间，经济大省大概率不会再同比提高GDP增速目标，总体而言，预计未来五年全国GDP增速将呈现缓慢下降趋势。在设定短期目标上，经济大省需要从现实出发，适度、合理调整增长目标，从而产生一定的“约束”效应；从策略角度看，经济大省未调整中长期目标也可以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张林表示，2023年以来，宏观经济一直处于一轮政策依赖期，2026年这一态势仍将延续，主要统计指标或依然以稳定运行为主。假定技术水平保持稳定，到2030年中国潜在经济增速将回落至4.2%左右，不及5%的阶段性增速是大概率事件。虽然从宏观政策层面来看，的确有足够的政策工具抬高经济增速，但GDP增长数值本身所能传递的信息有限，一个能让各部门充分分享增长红利的4%左右增速，远比一个依靠外力强行拉动的5%增速更具实际意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者 田进）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRmJqGxVVM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRmJqGxVVM</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:55:20 GMT</pubDate><category>gdp</category><category>目标</category><category>经济</category><category>省份</category><category>广东</category><category>总量</category><category>债务</category><category>数值</category><category>全国</category><category>河南</category></item><item><title>中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于深化中乌全面战略伙伴关系的联合声明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6788FE2388D5F8CC602D6739EC811D4EEF7866F1_size955_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于深化中乌全面战略伙伴关系的联合声明&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、应中华人民共和国主席习近平邀请，乌拉圭东岸共和国总统亚曼杜·奥尔西于2026年2月1日至7日对中国进行国事访问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、此次两国元首会晤，延续了中乌建交38年来形成的传统。建交以来，两国历任国家元首均举行会晤，取得积极成果。双方一致同意深化中乌全面战略伙伴关系，不断密切往来，拓展合作新领域，提升双边关系水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、访问期间，习近平主席同奥尔西总统举行了卓有成效的会晤，就双边关系、中拉关系以及共同关心的国际和地区问题交换意见。中国国务院总理李强、全国人民代表大会常务委员会委员长赵乐际分别会见奥尔西总统。中乌双方重申，建立在平等相待、互利共赢基础上的真诚友谊和牢固政治互信，是两国共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、双方强调双边关系的多维性，一致同意拓展和深化务实合作，加强人文交流，增进两国人民相互理解，并加强在国际组织和多边机制框架内的合作，持续彰显中乌关系的战略价值和长期性。双方一致认为，中乌关系是不同国土面积、人口规模和经济体量国家之间开展合作的典范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、两国元首回顾并重申2023年11月发表的《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于建立全面战略伙伴关系的联合声明》中的各项共识，该声明为过去两年多来两国落实全面战略伙伴关系确立了路线图。本声明将对该路线图加以更新和巩固。双方重申，中乌全面战略伙伴关系的落实，体现了两国关系的坚实基础、双边关系发展的丰硕成果、政治互信的不断深化，以及迈向共同未来的意愿。2028年两国将迎来建交40周年，这具有重要意义，双方决定届时共同庆祝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六、中乌传统友好，相互尊重国家主权和领土完整，相互理解和支持彼此核心利益和重大关切。乌方重申坚持一个中国原则，承认中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府，台湾是中国领土不可分割的一部分。乌方反对任何形式的“台湾独立”，这违背一个中国原则，乌方支持中国政府为实现国家统一所作努力。乌方重申支持中方在涉港等核心利益问题上的正当立场，支持中方维护国家主权安全的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七、乌方高度评价在习近平主席领导下中国发展取得的重大成就，相信“十五五”规划将推动中国式现代化建设，为包括乌拉圭在内的各国发展提供更多确定性、稳定性和新机遇。乌方赞赏中国以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，认为中国式现代化为人类实现现代化提供新路径、新选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八、立法机构交往是中乌关系的重要组成部分，也是增进两国人民相互了解和友谊的重要渠道。中方祝贺乌拉圭国会成立新一届乌中议会友好小组。双方支持两国立法机构深化各层级交往，加强经验交流互鉴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九、双方将继续保持高层交往，促进各部委和机构之间的交流。双方已于2025年举行中乌外交部第12次政治磋商，并将继续通过该机制加强两国外交部间合作，保持沟通协调渠道，就双边关系和其他共同关心的全球性议题持续扩大共识、巩固政治互信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十、双方忆及《中华人民共和国政府和乌拉圭东岸共和国政府关于共同推进丝绸之路经济带和21世纪海上丝绸之路建设的谅解备忘录》，同意继续深化落实2023年11月签署的《中华人民共和国政府与乌拉圭东岸共和国政府关于共同推进“一带一路”建设的合作规划》，强调双方发展战略高度协同、双方经济高度互补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方表示愿在产业与投资、能源与能源转型、农产品加工业与粮食安全、制造业、水利基础设施、可持续矿业、应急管理、税务、海关、物流、海运及港口、信息通信技术、人工智能、数字经济、铁路基础设施及联合研究实验室等领域推进合作项目。同时，双方一致认为，应利用乌拉圭作为南大西洋物流枢纽的区位优势，着力促进生产联动、技术创新，提升服务供给。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌方重申其技术中立原则，认可中国企业参与乌拉圭5G网络建设，并愿继续基于开放的国际标准及效率、安全与竞争力准则，对各类技术解决方案进行评估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十一、双方认识到两国经济高度互补性及中国是乌拉圭主要贸易伙伴的重要性，对双边货物与服务贸易持续增长表示祝贺，均希望进一步扩大贸易规模。双方一致认为应促进包括加工农产品和制造业产品在内的贸易多元化，并促进服务贸易增长。双方积极评价经贸混委会作为推动贸易与投资的核心机制作用，并于2026年举办了该委员会第二十二次会议。双方强调此访期间就贸易便利化议题取得进展，同意在共建“一带一路”框架内继续加强双向投资政策和项目信息交流，并广泛宣传基础设施、物流、清洁能源、数字经济、农产品加工业及全球服务业等领域的机遇。双方赞赏中乌签署《关于促进产业投资与合作的谅解备忘录》，不断提升产业投资与合作水平。为完善双向投资的法律框架，双方欢迎当前正就更新和完善1993年签署的《关于相互促进和保护投资协定》进行的谈判，以加快推进双向投资法律框架现代化，为经济主体提供可预见性和法律确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十二、双方重申支持以世界贸易组织为核心、以规则为基础的多边贸易体制，致力于推动改革，以加强世界贸易组织的作用。双方强调2026年3月将在喀麦隆举行的世界贸易组织第14届部长级会议达成更加实质、务实成果的重要性。双方重申愿继续推动多维度贸易合作。因此，双方强调希早日开启中国同南方共同市场自贸协定谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十三、双方强调金融合作的重要性。中方重申支持乌拉圭作为域外成员与亚洲基础设施投资银行开展合作。双方表示愿继续加强在可持续基础设施、清洁能源、互联互通和生产发展等领域融资方面对话，探索共同感兴趣的新项目，巩固长期经济合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十四、双方强调在粮食安全与可持续利用粮食资源领域开展合作具有重要战略意义。双方欢迎两国专家举行首次技术会议，就粮食产后减损、技术创新及示范推广等议题交流经验。双方承认在卫生和植物卫生标准方面面临共同挑战，并表示愿加强主管部门间的技术对话渠道，包括在共建“一带一路”倡议框架内建立合作机制。同时，中方支持拉美和加勒比国家共同体《粮食安全、营养与消除饥饿计划》（拉共体2030粮食安全计划）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十五、双方高度评价科技创新合作在双边关系发展中的重要作用，强调在农业科研领域合作取得了积极成果；双方愿共同落实中乌政府间科技合作混合委员会第五次会议共识，通过共建联合实验室、联合研究、科技人员交流、技术转移等方式深化合作，在共同确定的优先领域加强联合研究，继续推动大豆、生物纳米制药等联合实验室建设，并确立中乌青年科学家交流计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十六、双方重申南南合作对促进可持续发展的重要性，并对签署《关于推动落实全球发展倡议的谅解备忘录》表示欢迎。乌方高度重视同中方开展各领域发展合作，特别感谢中方2025年5月提供的援助。鉴此，双方将促进两国发展合作主管部门间密切交流并实施有关合作项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十七、双方强调农业合作机制对解决双方关切的重要作用，愿进一步深化种质资源、生物技术、水产品加工等农牧业及渔业领域合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十八、双方重申致力于可持续发展和生态环境保护，呼吁全面、完整、有效落实《联合国气候变化框架公约》及其《京都议定书》和《巴黎协定》，按照共同但有区别的责任和各自能力原则，加强全球应对气候变化集体行动，并一致认为继续在这些领域开展合作至关重要。双方重申愿在现有合作基础上进一步加强在可再生能源、能源转型和能效领域的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十九、双方同意继续推动地质和矿业领域合作，欢迎中国矿业联合会与乌拉圭国家矿业地质局举办投资研讨会。双方致力于打造和维护互利共赢、安全稳定的产业链供应链，以更好造福两国人民，助力全球能源转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十、双方同意扩大教育合作，在教师培训、人工智能领域加强交流，共同推动新技术在教育中的应用，在乌拉圭推广中文教学。中方欢迎乌拉圭更多优秀学生来华留学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十一、双方同意深化在教育、技术创新、文化、旅游和卫生领域的合作，将加强媒体、艺术家和青年组织间联系，增加学生交流，以不断增进两国人民相互了解和友谊。乌方感谢中方对乌拉圭公民短期赴华提供免签政策。双方重申决定召开中国－乌拉圭南极合作委员会新一届会议以促进南极合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十二、在国防领域，双方强调应根据各自优势，并基于对联合国维和系统的共同承诺，加强在维和行动方面的合作与相互支持，包括增加国际维和培训交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十三、双方重申重视体育合作，并致力于加强在国际体育事务中的沟通与协调。鉴此，双方一致认为持续深化两国体育合作至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十四、双方欢迎《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于刑事司法协助的条约》于2025年11月13日生效，愿进一步加强两国警务司法合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十五、双方在诸多国际和地区事务中拥有共同利益。鉴此，双方再次重申坚定支持以联合国为核心的国际体系和以世界贸易组织为核心的多边贸易体制。中国与乌拉圭在发展中国家框架中开展合作，重申在多边论坛内保持对话并开展合作的重要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十六、根据双方建立深厚友谊与政治互信秉持的基本原则，双方重申，共同维护和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌方高度评价习近平主席提出的全球发展倡议。双方将在全球发展倡议框架下加强务实合作，通过积极参与“全球发展倡议之友小组”各项活动，助力落实联合国2030年可持续发展议程。乌方重申赞赏全球安全倡议、全球文明倡议。双方愿携手践行全球安全倡议精神，围绕促进地区和全球和平稳定加强合作。乌方赞赏中方提出的全球治理倡议，认同倡议阐明的奉行主权平等、遵守国际法治、维护多边主义、倡导以人为本、注重行动导向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十七、中方支持乌拉圭提出的“和平推动者”倡议，强调在此方面凝聚全球合力的重要性，并特别重申中国支持拉美和加勒比和平区地位。同时，中方祝贺乌拉圭接任“77国集团和中国”轮值主席国，愿围绕乌任期内有关议程，特别是发展议题和落实联合国2030年可持续发展议程开展合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十八、乌方赞赏中方提出的《全球人工智能治理倡议》，愿同中方共同落实“加强人工智能能力建设国际合作”联大决议和《人工智能能力建设普惠计划》。双方重申愿在人工智能领域加强对话合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十九、乌方欢迎中国发起成立国际调解院，愿加强双边调解领域合作，推动国际调解院为和平解决争端、促进各国友好合作发挥积极作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十、双方欢迎联合国大会通过《联合国打击网络犯罪公约》。双方作为《公约》首批签署国，愿推动《公约》尽快生效，强化打击网络犯罪国际合作，并在《公约》后续进程中保持沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十一、在地区层面，双方承诺继续协调行动，增强中拉论坛活力。中方祝贺乌拉圭将于2026年3月接任拉美和加勒比国家共同体轮值主席国。乌拉圭高度评价第三份《中国对拉丁美洲和加勒比政策文件》，愿同中方一道，落实好团结、发展、文明、和平、民心“五大工程”，共建中拉命运共同体。乌方在其担任拉美和加勒比国家共同体轮值主席国期间，将在中拉论坛第四届部长级会议达成共识的基础上，与中国保持密切合作，推动双方关系发展。该论坛以“共谋发展振兴，共建中拉命运共同体”为主题，于2025年5月在北京举行。双方还将推动落实《中国－拉共体成员国重点领域合作共同行动计划（2025－2027）》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十二、在两国元首的共同见证下，双方在贸易、投资促进等多个领域签署达成了19项合作协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三十三、奥尔西总统感谢中国政府和人民的盛情款待，强调愿继续发展两国政府和人民间友谊，进一步提升两国全面战略伙伴关系水平。为此，奥尔西总统再次邀请习近平主席在双方方便时访问乌拉圭。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qRmo1JcyUA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qRmo1JcyUA</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:54:42 GMT</pubDate><category>乌拉圭</category><category>乌方</category><category>中方</category><category>联合国</category><category>公约</category><category>外交部</category><category>奥尔西</category><category>喀麦隆</category><category>京都议定书</category><category>巴黎协定</category></item></channel></rss>