<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 00:18:39 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>特朗普牛排、特朗普大学、特朗普国际机场…美媒：适可而止吧！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/93F93C24994D879BA65E7D351959DEC9ADDE49DB_size52_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间2月10日，《纽约时报》发表题为《特朗普牛排、特朗普大学、特朗普国际机场？这必须停止》的专栏作家文章，作者米歇尔·科特尔认为，特朗普借改名公共地标攫取荣耀、满足虚荣心，指出其行为浅薄且可逆转，呼吁停止此类闹剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰网“天下事”全文编译如下：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普总统算不上爱读书的人。但越来越多人觉得，白宫里总该有人把雪莱的《奥兹曼迪亚斯》诗稿打印出来，放在他的电视遥控器旁边。（注：奥兹曼迪亚斯通常指代古埃及法老拉美西斯二世，现多作为文化梗，用来隐喻“即便曾经无比辉煌、权倾天下，最终也会在漫长的时间中湮灭、被遗忘”。它源于雪莱的十四行诗，象征着权力的短暂与虚妄，也被用于文艺作品中指代彻底的毁灭与毁灭前夕的狂傲）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，在最近讨论中，特朗普政府官员对参议院少数党领袖、纽约州民主党参议员查克·舒默表示：总统愿意解冻数十亿美元资金，用于迟迟未能动工的哈得孙河铁路隧道，前提是舒默推动将纽约宾夕法尼亚车站和华盛顿附近的杜勒斯国际机场以特朗普的名字重新命名。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A47741A164F4E030DD717575AE7ECC3F2001E2AA_size181_w1366_h2048.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 959px;&quot; alt=&quot;特朗普牛排、特朗普大学、特朗普国际机场…美媒：适可而止吧！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还好，据说舒默拒绝了。不难想象这条滑坡路会通向何方：从特朗普湾到特朗普金门大桥，全美到处都是冠以特朗普之名的公路、河流、水坝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但先别松气，因为特朗普仍在执着于一场改名运动，其目标似乎不在于建立遗产，而更多是侵占他人的遗产。对他而言，这条路似乎更省事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为总统，这位地产大亨、自封的“伟大建设者”，事实证明根本谈不上是什么建设者。他擅长拆毁东西。有时，比如白宫东翼，他会毁掉一些有意义的东西，只想换成更宏大、更金碧辉煌、更符合他帝王品味的版本。但他似乎缺乏创造、甚至激发那些能够长久存在的制度与纪念建筑所需的品质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从别人的成果中攫取荣耀与利益，向来是特朗普的惯用手法。特朗普集团长期将家族名字授权给其他公司的项目使用。从温哥华特朗普国际酒店大厦，到阿联酋的特朗普私人庄园，这些授权协议让特朗普坐享“全球地产帝国”的名声，却不用参与建造，也不承担任何责任。如今步入晚年，总统似乎决心要在既非他建造、也非为他而建的公共地标和机构上打上自己的烙印。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他给肯尼迪表演艺术中心和美国和平研究所重新贴上自己的标签，即便他同时试图砍掉和平研究所的预算。一向痴迷橄榄球的他，据报道还想把名字刻在华盛顿指挥官队计划新建的球场上。将杜勒斯机场改名特朗普机场，能让他压过历任前总统一头——毕竟这座国际机场比附近的里根国家机场大得多。而位于曼哈顿核心地带的特朗普宾夕法尼亚车站，则能把他的名字狠狠怼在那些势利的纽约人脸上——那些人终其一生都不肯给予他渴望的尊重。无论多么有钱、多么成功，这位皇后区出身的总统，始终像个外区少年，耿耿于怀于家乡文化精英的轻视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;支持率低迷的特朗普或许意识到，自己永远无法赢得广泛的公众赞誉。又或者，他只是出于纯粹、不受约束的虚荣心。无论如何，他都要强行挤进这个并不感激他的国家的日常生活里，越是不待见他的地方，他越要钻进去，趁他还能威逼别人顺从。对感到沮丧的公众来说，也算有点安慰：特朗普的改名行为散发着窃取荣誉的恶臭，但比起总统正在做的许多其他事情，它造成的残酷和人类苦难要少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把名字刻在建筑上或许是自我放纵，但至少没人因此被枪杀。众议院少数党领袖、纽约州民主党人哈基姆·杰弗里斯将这种改名行为嘲讽为“总统涂鸦”，精准点出了其骨子里的狭隘与小家子气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样要记住：今天能改名，明天就能再改回去。特朗普主义不会永远存续。某些元素或许会残留，但“让美国再次伟大”运动本质上是一场个人崇拜，在其独特领袖离去后，不太可能以现有形式长久存续。等到这股狂热退去，美国就能开始决定，要在何时、以何种程度撤销特朗普那些自我标榜的痕迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把声名狼藉的威权者名字从公共空间清除，从来都不是新鲜事。有些国家彻底清除，有些则像意大利战后清除墨索里尼痕迹那样没那么彻底。后特朗普时代，理性的“去特朗普化”过程或许会缓慢而稳健。特朗普刚下台就激进行动，只会引发共和党基本盘的强烈反弹。可别让美国陷入一种疯狂的循环：谁掌控华盛顿，就疯狂改名一轮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清除“总统涂鸦”，想来会是相对容易的修复工作。真正麻烦的是：政府机构、政策项目、民主规范、法治———特朗普正在玷污的远不止几座建筑。重建之路将漫长而艰巨，尤其是如果我们想借此机会（恕我借用拜登总统的话）“重建更美好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有捷径可走。假装有的话，只会为公众的失望与怨恨埋下伏笔。至于可能残存的特朗普忠实信徒，应该鼓励他们在私人领域歌颂特朗普。佛罗里达州高尔夫球场内，一座15英尺高（4.5米）、名为“特朗普巨像”的镀金雕像已准备就绪。为什么要止步于此？海湖庄园、贝德明斯特庄园、特朗普大厦……无数特朗普物业都可以等着粉丝出资，用浮夸的纪念物装点。这是美国，人们有权把钱冲入他们选择的任何镀金马桶，只要别动用纳税人的钱、别玷污那些庄严的公共机构就行。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普牛排、特朗普大学、特朗普国际机场…美媒：适可而止吧！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qdfI3KXILt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qdfI3KXILt</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:42:39 GMT</pubDate><category>华盛顿</category><category>宾夕法尼亚</category><category>纽约</category><category>奥兹曼迪亚斯</category><category>阿联酋</category><category>纽约州</category><category>纽约时报</category><category>曼哈顿</category><category>美国</category><category>温哥华</category></item><item><title>中印战略对话：双方是合作伙伴而非竞争对手</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F1625356E94F05DE0BA8183DDD3E7ECCAEF30B8D_size389_w689_h387.png&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;689&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，中国外交部副部长马朝旭同印度外交秘书唐勇胜，2月10日在新德里举行新一轮中印战略对话，就国际地区问题和中印双边关系等进行友好和深入沟通。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/07268777EB5136B3F6EA1D0E8905CE304F41E9F7_size384_w689_h387.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427124752977765307-102-073635.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeKIf9uEVg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeKIf9uEVg</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:40:15 GMT</pubDate><category>新德里</category><category>外交</category><category>副部长</category><category>中印双边关系</category></item><item><title>浙江宣传：高市“赢学”能赢吗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/887FFA050A0E90AC9250E26655851445139A787B_size53_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在近日举行的日本众议院选举中，由自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。有观点认为，这标志着日本政坛格局进一步向“一强多弱”态势演变。由高市早苗引领的这场政治豪赌，看似掷出了“豹子”，表面风光无限。部分日本右翼网民更是一片狂欢，甚至有人叫嚣“日本赢了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，日本右翼势力真的“赢麻了”吗？一场选举的战术胜利，能否让日本在亚太战略棋局中“赌”出一个未来？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0F3A8EA9B072815B060E9B0DF4E5A3EE8F041A96_size40_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年2月9日，日本东京，日本首相兼自民党总裁高市早苗在该党总部举行的新闻发布会上发言 图源：视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;当地时间2026年2月9日，日本东京，日本首相兼自民党总裁高市早苗在该党总部举行的新闻发布会上发言 图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本自民党的这次胜选，并不让人意外。高市早苗在选举中推行的高度“饭圈化”策略，已成为其鲜明的政治标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当其他竞争者仍固守街头演讲等传统模式时，高市竞选团队早已将选举工程全面“IP化”。他们通过精心包装，将高市塑造成一位“贴近年轻人”的政治人物，在社交网络上持续投放其形象与承诺，利用病毒式传播等方式煽动粉丝情绪，成功拉拢了大量原本对政治漠不关心的年轻选民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析指出，这批选民中的不少人在投票时，并非基于对政策可行性与政治意图的理性判断，而更多是出于对日本经济长期低迷的不满，借选票发泄情绪。正如一位日本政治评论者在社交平台上的感叹：网上揭露高市政治操作的深度分析往往篇幅较长，而她的支持者“既不愿看，也看不懂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市这场选举的胜利，是“赢学”在日本政治土壤中蔓延的结果。笔者在采访多位旅日华侨时也了解到，他们认为高市的崛起并非偶然，其社会情绪基础早已在日本舆论场中悄然铺就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本部分右翼媒体长期以来将本国社会的暴力犯罪、经济停滞、GDP下滑等现实问题，简单粗暴地归咎于外国政府或外国人，并持续散布针对中国等周边国家的污名化论调，鼓吹“日本人优先”等民粹口号。这种刻意转移内部矛盾的叙事，通过日复一日的重复，逐渐在部分民众中构筑起一种“集体无意识”。结果，谎言反而在“回音室”中变成了“真相”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是在这样的舆论土壤中，一批日本右翼政客得以借势而上，从边缘走向主流，进而攫取政治主导权。高市早苗此次的所谓“胜利”，与其说是政策或理念的成功，不如说是日本社会整体右转背景下的一次集中的情绪宣泄。自民党的胜选，很大程度上反映的是选民情绪化的倾向，而非理性的政治选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个不容忽视的数据是，本次众议院选举的全国投票率预计约为55.68%，在日本战后历届选举中处于较低的水平。低投票率往往意味着民意基础的薄弱与公众参与的冷淡。在这样的背景下，高市早苗所获得的“舆论支持”，恐怕更多是一种充满水分的政治宣传，难掩其支持根基的虚浮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，这种“赢学”能赢吗？又将把日本带向何方？仍是一个需要冷静观察的课题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E52C142386EB0CC633DC37D3AA55D602FBBF3BC3_size56_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2月8日，民众在日本东京一处投票站投票 图源：新华社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2月8日，民众在日本东京一处投票站投票 图源：新华社&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本社会整体向右转，使自民党再度形成“一强独大”的优势。这看似为右翼政客提供了继续进行政治豪赌的舞台，但多家媒体分析指出，高市早苗的执政之路绝非坦途。其面临的诸多深层次挑战，远非“赢学”话术所能掩盖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;深陷经济泥潭，良方何在？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;物价飞涨、经济疲软是当前日本民众十分关切的现实问题。然而高市早苗提出的对策，仍沿袭“安倍经济学”的老路，在推行积极财政政策的同时，竟一边高调减税，一边扩大赤字。如此自相矛盾的操作，连日本前首相石破茂都公开表示“难以理解”，并警示称：“如果实施减税政策却没有资金可以填补缺口，将会对财政造成打击，引发日元贬值等，这会导致物价上涨。就连小学生都明白这个道理。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;指望美国靠山，是否靠谱？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举前特朗普公开表态支持高市，虽然被视为自民党胜选的助力之一，但美国对日战略始终清晰，那就是乐见日本在亚太地区扮演棋子，却绝不愿被其拖上战车。当前特朗普政府更迫切的需求，是促使日本加大对美投资、持续向美“输血”。而与此同时，当今世界需要总体稳定的中美关系，日本若一味赌美国策动对抗，很可能落得满盘皆输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;步入歧途邪路，焉能长久？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市在胜选后公然扬言要“营造能够参拜靖国神社的环境”，其借选举势头加速右倾化的野心已不加掩饰。然而，复活军国主义的叙事不可能赢得邻国认同，只会持续恶化日本周边环境，俄罗斯、韩国等国都曾表达批评或反对。在地区和平与发展的大势面前，任何企图“玩火”的行径，终将遭遇坚决反制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际舆论场中亦不乏冷静的声音。有观察指出，高市的“赢学”未必能一帆风顺。其政策既难以从根本上扭转日本经济低迷、国力相对下滑的趋势，更可能刺激其加速推动修宪、强军等议程。这犹如在复活军国主义的坡道上猛踩油门，让地区安全的风险指针不断摆动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史早已证明：靠煽动对立、转嫁矛盾所获得的“胜利”，不过是沙上筑塔。真正的治国之道，在于直面问题、顺应潮流，而非在危险的歧路上狂奔。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/26B93F79660BF4A648782B7A138C2AD2E679EA2F_size153_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月27日，在日本东京秋叶原车站附近举行的日本首相、自民党总裁高市早苗的街头演讲活动中，民众举起抗议标语 图源：新华社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;1月27日，在日本东京秋叶原车站附近举行的日本首相、自民党总裁高市早苗的街头演讲活动中，民众举起抗议标语 图源：新华社&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本右翼势力若将一次选举胜利曲解为复活军国主义的“通行证”，在危险道路上肆意狂奔，便是对时势的彻底误判。而误判形势的结局，历史早已给出过答案。一旦日本在军国主义道路上执迷不悟，这场豪赌注定会让国家付出毁灭性的代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1941年10月，东条英机独揽内阁首相、陆军大臣等要职，悍然扩大侵略战争，并于同年12月发动太平洋战争，鼓吹所谓“一亿玉碎”。可最终结局是，日本在战火中彻底溃败、民生凋敝。这一血泪教训明确宣告：军国主义复活之路，是日本民族不可承受之重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗上台后，四面出击，先后因为各种问题与韩国、俄罗斯等邻国产生外交摩擦。大家都越来越能看清楚，当前在地区兴风作浪、企图破坏发展前景的，正是那些为短期政治私利进行危险赌博的日本右翼势力。面对国际社会的谴责，他们不断以“赢学”话术自我粉饰，这种空洞叫嚣只会暴露其毫无担当和底气的现状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本右翼政客的上下横跳，不断为侵略历史翻案，反而让亚洲邻国对日本二战时犯下的滔天罪行更加记忆犹新，国际社会对于日本右翼政客的各种翻案操作更为警惕。2025年以来，在美国青年无偿捐赠日军侵华相册后，法国青年又主动捐赠数百张日军侵华罪证照片，越来越多国家和民众加入守护历史正义的行列。这些正义之举如同回旋镖不断打在日本右翼势力的脸上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的国际环境，已经不可能容忍日本重走军事化与扩张老路。追求和平与发展是人心所向，二战取得的胜利成果不可动摇，二战后确立的国际秩序不容挑战，周边国家始终保持集体警惕，再加上国际社会的正义力量早已今非昔比，完全有能力也有办法，遏制住那些妄想将人类未来往坑里带的逆流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时代的车轮滚滚向前，军国主义幽灵绝无“诈尸”之机，日本右翼势力的狂妄赌局只会有一个结果——无可避免地走向失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeKIS0OfvS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeKIS0OfvS</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:31:49 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>高市</category><category>自民党</category><category>日本右翼</category><category>日本</category><category>军国主义</category><category>政治</category><category>政客</category><category>民众</category><category>日本经济</category></item><item><title>经济日报谈预制菜：只要明明白白把选择权交给消费者，就能吃个安心</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6A823B380E5F1A6DCF8954CF89F327F60E376B0C_size1018_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;预制菜国标推动行业更规范&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F8DB6C90715FE73F649BEC39F74A4EDDECA4AE31_size22_w475_h332.jpg&quot; style=&quot; width: 475px; height: 332px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜国家标准终于公布了征求意见稿。这几年，各种预制菜早就进入千家万户。大家对预制菜使用有意见，在于有些餐厅把预制菜当成“大厨现炒”卖。只要明明白白把选择权交给消费者，就能吃个安心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜国家标准终于公布了征求意见稿。但看后有人可能会不理解——中央厨房做的菜，居然不算预制菜！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次国标力挺消费者需求，比如拟明确禁用防腐剂、严控添加剂，这是消费者欢迎的。可偏偏在“什么是预制菜”这个问题上，和咱们平常的理解不太一样——国标拟规定，“净菜”和“中央厨房制作的菜肴”不包含在预制菜范围内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人担心，真要是这样，以后餐馆不就理直气壮地使用那些中央厨房做的，不知道冻了多久的鸡汤、烤鱼、西兰花了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜国标和消费者认知之间之所以出现这种落差，主要是因为它实际上是一个食品安全标准，意在将预制菜作为工业化食品来监管，主要管预制菜怎么安全地生产、运输、保存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中央厨房通常被视为餐饮服务的延伸。如果将中央厨房产品纳入预制菜范围，意味着成千上万的连锁餐厅中央厨房都需要按照食品生产企业的标准来管理，比如要取得生产许可证、遵守预包装食品标准，这将造成执法困难和企业负担激增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家对预制菜的意见，主要是不满有些餐厅把中央厨房做的菜或者批发来的预制菜，悄悄当成“大厨现炒”卖给自己。这感觉，就像买了票看现场演唱会，结果欣赏的是录音。味道怎么样先不说，感觉就不对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然是餐饮服务过程中出现的问题，就得对症下药，一边规范管理中央厨房，一边在使用环节明示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两件事，仅靠预制菜国标可办不到，得看另外两个文件：一个是这次和预制菜国标同时征求意见的《推广餐饮环节自主明示的公告》，另一个是此前出台的国家标准《中央厨房 运营管理规范》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《公告》拟鼓励餐饮服务提供者根据自身经营实际，自主明示菜品加工制作方式。也就是说，以后在餐厅吃饭，你可能真能看到菜单上有“本店部分菜品采用中央厨房半成品”或者“某某菜品为预制菜”的标注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，中央厨房或者预制菜也不是啥“洪水猛兽”。想想麦当劳、肯德基能做成全球连锁、味道稳定，靠的不就是这套体系吗？《中央厨房 运营管理规范》对加工、包装、储存的要求细致，比如要求“包装上应标注中央厨房名称、食品名称、食用方法、生产日期、保存条件、保存期限等信息”，如果严格执行，安全还是有保障的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，中央厨房标准是推荐性国家标准，《公告》也只是鼓励明示，企业要不要照办，明示是在菜单不起眼的位置悄悄写，还是在店面最醒目的位置拉横幅，既要看监管部门怎么细化规定，也要看商家怎么考虑。到底怎么办，或许还需多听听消费者的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;标准留出的空间，市场自己会来填。现在凡是现炒现制的餐馆，大都将这4个字印在菜单上、写在招牌上、挂在服务员嘴边，生怕消费者看不见、听不着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，消费者其实也没那么谈“预”色变。这几年，各种预制菜早就进入千家万户，年货节期间，盒马的香辣蟹、叮咚买菜的腌笃鲜、广州酒家的脆皮乳鸽等，销量都不错。所以，问题的关键不在于是不是预制，而在于有没有说实话。只要明明白白，选择权在我，预制不预制的，咱都各取所需，吃个安心。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeKIf9uENm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeKIf9uENm</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:23:14 GMT</pubDate><category>中央厨房</category><category>国标</category><category>国家标准</category><category>消费者</category><category>预制菜</category><category>菜单</category><category>菜品</category><category>食品</category><category>餐厅</category><category>餐饮服务</category></item><item><title>美商务部长改口承认多次会面爱泼斯坦</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D3D868FE4C38BD2649545FD563902FAA62DE9989_size63_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间10日，&lt;strong&gt;美国商务部长卢特尼克在参议院听证会上承认&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;他与爱泼斯坦有过多次会面，也就等同于承认他之前称“与爱泼斯坦仅有一次接触”是在撒谎&lt;/strong&gt;。近来民主、共和两党要求卢特尼克下台的呼声愈演愈烈。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EC195DA7DDA2E2FDB9C7D8C26F57F367BB072483_size282_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427133917347463168-102-073835.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国商务部长 卢特尼克：&lt;/strong&gt;我们一行人在爱泼斯坦的岛上共进午餐，2012年那次确实待了一小时，之后我和家人、保姆一同离开，全程都是全家度假并未分开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克在听证会上承认，他与爱泼斯坦2005年在纽约是邻居，有过会面，之后的14年中两人还有过两次会面，再之后的6年就没有接触了。然而就在去年的一档节目中，卢特尼克还曾信誓旦旦地表示，与爱泼斯坦的接触仅有一次。大约2005年时，爱泼斯坦邀请他和妻子到家中做客并就一个按摩床发表“性暗示”言论，卢特尼克称自己当时就发誓“此后再也不会与爱泼斯坦共处一室”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F2FDEC8206DD100AC4AD951C131F767FADDE70F6_size221_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国商务部长 卢特尼克：&lt;/strong&gt;这就是我与爱泼斯坦的故事，就一次接触，绝无后续。之后我从未在社交场合、商务场合，甚至慈善场合与他共处一室，只要他出现在那个地方，我肯定不去，因为那家伙令人作呕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自美国司法部近期公布了一批新的爱泼斯坦文件以来，卢特尼克便一直深陷舆论风暴。国会多位议员指责卢特尼克在与爱泼斯坦关系的密切程度上“说谎”，并说卢特尼克“没有资格担任商务部长，应该立即辞职”。针对多名国会议员要求卢特尼克辞职的呼声，白宫发言人未作正面回应，只说包括卢特尼克在内的整个政府成员团队将继续履职。有消息称，特朗普就爱泼斯坦案文件提及卢特尼克等人表示：“我认为他们没事，否则，这将是新闻头条。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeKIS0OfoU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeKIS0OfoU</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:19:40 GMT</pubDate><category>卢特尼克</category><category>爱泼斯坦</category><category>商务部长</category><category>听证会</category><category>呼声</category><category>场合</category><category>美国司法部</category><category>共和</category></item><item><title>涉爱泼斯坦案，美商务部长承认了！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F209816400F734CD0F595E9283FE53A59AD00A7F_size33_w582_h327.jpg&quot; height=&quot;327&quot; width=&quot;582&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦文件继续冲击美国政坛，商务部长卢特尼克首当其冲。卢特尼克2月10日出席了国会的听证会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美联社2月10日报道，10日当天，在美国民主党议员的质询下，商务部长卢特尼克承认，在爱泼斯坦2008年因引诱未成年人卖淫罪被定罪后，他曾两次与爱泼斯坦会面。这与卢特尼克此前声称在2005年后就与爱泼斯坦断绝关系的说法相矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在参议院拨款委员会小组委员会的听证会上，卢特尼克再次淡化了他与爱泼斯坦的关系。爱泼斯坦曾是卢特尼克在纽约市的邻居。卢特尼克称，他们之间的联系仅限于几封电子邮件和两次相隔数年的会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克告诉议员们：“我和他没有任何关系。我几乎没和他接触过。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/539FF7C5B3692EF2F91AEBC443F53828A8D4B37F_size94_w582_h386.jpg&quot; style=&quot; width: 582px; height: 386px;&quot; alt=&quot;涉爱泼斯坦案，美商务部长承认了！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着有关爱泼斯坦的文件的公布，卢特尼克面临着越来越大的审查，包括来自议员要求他辞职的呼声。此前，卢特尼克在去年的一个播客节目中声称，在2005年参观爱泼斯坦的住所后，他决定“永远不再与爱泼斯坦待在同一个房间里”，因为那次参观让他和他的妻子感到不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克10日向参议员们承认，他和家人曾在2012年与爱泼斯坦在其私人岛屿小圣詹姆斯岛（又称“萝莉岛”）上共进午餐，他还于2011年在爱泼斯坦家中和他进行了一次长达一小时的会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克是特朗普的内阁成员，也是因与爱泼斯坦的关系曝光而面临两党要求其辞职呼声最高的美国官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在英国等国家，爱泼斯坦文件引发了官员辞职和王室某些成员特权被剥夺的后果，但迄今为止，美国官员尚未受到同等程度的惩罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部日前公布了最后一批爱泼斯坦文件，美国商务部长卢特尼克卷入其中。卢特尼克曾称其与爱泼斯坦的“接触有限”，但美国司法部公布的爱泼斯坦案文件显示，二人直至2014年仍在合作经商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普2月3日被问及卢特尼克以及马斯克出现在爱泼斯坦文件时回应说：“我相信他们没事，否则早就是头条新闻了。”他还呼吁国民关注其他的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是美国两党都有议员继续对卢特尼克穷追猛打。共和党众议员马西（Thomas Massie）2月8日在接受美国有线电视新闻网（CNN）采访时说：“他应该辞职。如果这些文件的内容可信，卢特尼克显然去过那个岛，他与爱泼斯坦有生意往来，而这发生在爱泼斯坦被定罪多年之后。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马西补充道，“他有很多事情需要解释，但说实话，他应该让总统的日子好过点，干脆辞职算了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加州民主党参议员亚当·希夫（Adam Schiff）9日早上在X上发帖称，卢特尼克就他与爱泼斯坦的关系向全国撒谎。“我们现在才知道他们有生意往来，他根本不配担任商务部长。他应该辞职。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院监督委员会资深成员、加州民主党众议员加西亚（Robert Garcia）也呼吁卢特尼克辞职，否则将被解职。他2月8日在X上发文说：“现在很明显，商务部长卢特尼克一直在就他与爱泼斯坦的关系撒谎。他说2005年后就与爱泼斯坦没有任何接触，但我们现在知道他们曾有生意往来，卢特尼克必须辞职或被解职。他必须回答我们的问题。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;涉爱泼斯坦案，美商务部长承认了！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeKIf9uEN6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeKIf9uEN6</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:19:14 GMT</pubDate><category>卢特尼克</category><category>爱泼斯坦</category><category>商务部长</category><category>议员</category><category>文件</category><category>美国司法部</category><category>参议员</category><category>众议员</category><category>加西亚</category><category>会面</category></item><item><title>“你不能什么都不做，就让它死掉”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D6712E22C88B5EC1AF9879E8674F91BDB3CB4950_size144_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“请××号黄杰涛的臭弟弟，到肿瘤专科门诊就诊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月14日下午，在有“宠物界协和”之称的中农大动物医院等了半小时后，臭弟弟被端到了医生面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是黄杰涛领养的第二只猫，当时5岁半，正当壮年。中农大动物医院的诊断结果显示，它的脾脏上长了罕见的肿瘤——噬血型脾脏组织细胞肉瘤，恶性，体积很大，吞噬红细胞的速度快过造血的速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于臭弟弟已严重贫血，医生并不建议手术；即便手术顺利，生存时间也难以保证，一个月，或者一周。即便如此，黄杰涛依旧不打算放弃：“你不能什么都不做，就让它死掉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此后的376天里，黄杰涛带着臭弟弟辗转几家医院，最终还是摘除了脾脏。其间，检查六七次、输血三次，总开销近3万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，黄杰涛每天早上出门前的最后一件事，依然是将在他脚边转悠的臭弟弟抱起来，撸上一通，满足地听着它的呼噜声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中国兽医协会指导发布的《2025年中国宠物行业白皮书》，截至2024年底，中国养宠家庭数量达1.2亿户，单只宠物年均消费超6000元，行业市场规模突破5800亿元，较2020年增长超200％；其中，宠物医疗是食品之后的第二大增量贡献者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着“90后”“00后”成为养宠人群的主流，宠物本位的观念正走向主流。观念转变中，宠物医疗从可有可无的支出，逐渐走向一套被认真对待、持续投入的长期医疗体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它所承载的，不只是市场规模的扩张，也是一代宠物主对“陪伴”与“责任”的重新定义。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6CC79E54F99C441FD6898A834F83C5CD05BE5F15_size864_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;正在进行眼科手术的董轶 图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;正在进行眼科手术的董轶 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;当宠物的命运被宣判&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“命运的判决”里，努力多为宠物偷来一些日子的人，正变得越来越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏燕是美联众合动物医院·京西诊疗中心的主治医生。她清楚地记得，2007年刚入行时，为患癌或者确诊慢性病的宠物治疗，仍是少数人的选择。然而近20年过去，情况已经大不相同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏燕观察到，现在带“毛孩子”来看病的家长中，年轻人越来越多，治疗意愿也显著提升。“这些年轻的家长会更愿意花一部分钱，让他们的宠物在有限的时间里有好的生活质量。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年底，她接诊了一只15岁的金毛，它腿上有个巨大肿瘤。魏燕坦率地告知家长，手术需要使用无须麻醉的氩氦刀，价格至少15000元；而且即使花了这1万多元，它只活一个月也是有可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果花钱能让我的孩子在未来三个月活得舒服一点，那就治。”对方对魏燕表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1999年就创办了芭比堂动物医院的新瑞鹏宠物医疗集团副总裁董轶，也清晰感受到这种变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在最主流的（宠物主）群体，其实是二三十岁的年轻人。”他说。上一代人给宠物看得更多的是犬瘟、细小、猫瘟，顶多再加上绝育；而这一代人更早介入预防性医疗，也更愿意为慢性病、老年病持续投入时间与金钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10岁的小猫虎子，便这样被照顾了近两年。2023年9月，虎子被确诊了慢性肾衰竭四期，也就是末期。彼时，主人陈亚宁发现它瘦得很明显，腰线一下子塌了下去。一上秤，原本八斤多的体重已经掉到了六斤，还经常摆出前腿蜷缩、腹部贴向地面、背部微弓的母鸡蹲姿势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听到医生说虎子的生命只剩下3个月到半年时，陈亚宁崩溃了。“我觉得就是生病，但没有想到是这么严重的病。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次诊断后，虎子住了六天院，每天补液、输药、吃药，但指标没有任何好转。在陈亚宁的回忆中，虎子那时的状态并不算差，还能吃、还能走，甚至还有力气凶人。正因为如此，那个只剩半年的判断，显得格外不真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，陈亚宁又抱着“侥幸”的期待，投入对虎子的健康管理和定期复查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那段时间里，她的每一天几乎都是从给虎子补液开始的。早上醒来，她要连接好注射液和注射器，再把虎子轻轻抱到膝盖上，揪起一截脊椎旁的皮肤，探好位置，将针头推进去，然后微微拢住虎子的身体，以防它乱动。清早的阳光里，100毫升的液体缓缓滴下，一人一猫就这样静静依偎上20分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补液之后，她再喂虎子吃药。药有三种，都是进口的，用来延缓肾病病程。三种药都做得像人吃的鱼油一样，猫吞咽自然也费劲，于是不得不借助喂药器。这个在外人看来实在残忍的过程，但陈亚宁就是能“手起刀落”，快速结束战斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了去年，虎子又被发现贫血。陈亚宁的日常里又添上一样，给它打促红素，刺激它的骨髓造出更多红细胞。去年上半年，虎子还一度去医院完成了两次输血。补液也从早上一次，增加到了早晚各一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带虎子复查，最初是每月一次，后来每三个月一次。然而陈亚宁付出的精力和心血，几乎没有带来检查报告里任何一个数字的变化。虎子还在肾衰末期挣扎着。每一次的复查，都意味着她的又一次崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但她知道，只要虎子撑着，她就会撑着。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;尽力而为&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，治疗这个决定并不好下，毕竟背后可能是一笔不菲的费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;臭弟弟刚确诊肿瘤时，黄杰涛确实打过退堂鼓。但当情况危急时，他也不再犹豫。在中农大动物医院检查的当天，臭弟弟的红细胞掉得厉害，必须尽快安排输血。而100毫升的血就要5000元，这还不算急诊挂号、检查、配型、住院等一系列费用。再加上后来的脾脏摘除手术、输液、复诊，前前后后半个月的时间里，臭弟弟的医疗开销近3万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“最多就是生活质量下降一点。”黄杰涛说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏燕接诊的肿瘤宠物病患，平均治疗费用在2万元以上。如果配合化疗、放疗、靶向药物等其他疗法，会有更高的支出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了直接关乎生死的疾病，一些并不致命，却严重影响生活质量的病症，也正在被更多宠物主纳入值得治疗的范围，白内障就是其中的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以往，宠物逐渐看不清、行动变慢，常被视作自然衰老的一部分，鲜有人会给宠物检查、治疗。但近几年，越来越多的主人会认真咨询白内障手术的可行性、风险和费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为国内知名的动物眼科专家，这也是董轶接诊最多的病种之一。董轶操刀的白内障手术，单只眼睛约2.5万元、两只眼睛3.5万元。每到他出诊的周五和周六，总会有宠物主从外地赶来，甚至会为此在北京租房，方便复诊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董轶坦承，宠物医疗确实贵。但这并非中国独有，而是一种全球性的结构问题。在他看来，宠物医疗本就更接近私立医疗体系，且在宠物无法表达疼痛的前提下，医生往往需要更多检查来判断，而宠物的检查流程更复杂，譬如要提前剃毛、麻醉，检查设备因产量小、使用频次低也导致成本高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但钱，只是代价中最直观，也最容易被提前意识到的部分。更难被预估的，是时间和精力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年2月21日，17岁的比熊犬熊熊被确诊肾衰三期，它行动变得困难，偶尔甚至会失去自主吃饭喝水的力气，连排便都不大用得上力气。自此，它的主人，或者说姐姐刘秭彤的生活便几乎完全围绕熊熊展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熊熊一般会在早上8点到8点半之间醒来，只要它的小腿在垫子上蹬蹬蹬，旁边床上的刘秭彤就会醒来。她起床后的第一件事，就是要带熊熊去厕所里，摘掉尿不湿后给它把尿，大便也需要她刺激熊熊来帮忙解决。湿巾、纸巾轮番擦过并扑上痱子粉后，她再给熊熊换上新的尿布。最后再擦拭眼睛的分泌物，滴上有保湿等不同功能的两三种眼药水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清洁工作完成后，刘秭彤会将移动吃力的熊熊抱到水盆旁边，它喝水的时候，就给它配饭。为了方便下咽，她将处方粮尽量打碎，加上多种蔬菜和少量肉，以及熊熊每天要吃的药，一起做成狗饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情况好的时候，熊熊吃完饭会稍微睡上一会儿；不好的时候，刘秭彤就需要排查熊熊是不是哪里疼了，或者便秘了，还是需要再喂水、喂饭，有时甚至得排查上一两个小时。到了下午，同样的流程要再走上一遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了更好地照顾虎子，陈亚宁过去两年里尽量避免出差。不得不出差的时候，也尽量当天去当天回，不拖到第二天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是在一次次这样的选择中，宠物医疗被宠物主们推向一个更确定的未来，逐渐成为一种长期陪伴关系的基础设施。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ED8EB4303F901B854FAAFEDAEF7230BFF473E847_size136_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;左图：检查中的臭弟弟 右图：手术后臭弟弟体重很快就涨了快1公斤。图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;左图：检查中的臭弟弟 右图：手术后臭弟弟体重很快就涨了快1公斤。图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;不后悔，也不想后悔&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对慢性病和肿瘤来说，治疗很难有一个清晰的终点。指标可能暂时稳定，也可能突然恶化；今天状态尚可，明天就能毫无征兆地转差。每一次复查，既承载希望，也制造新的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在这些故事中，没有人后悔过那个最初的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如今，主人正在把宠物当作长期陪伴的家庭成员。”董轶可以清晰感知到主人对宠物的情感变化。如今，在宠物的医疗决策上，值不值不再是第一顺位的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月20日，刘秭彤失去了从14岁开始就陪在自己身边的熊熊。她尽力了，也接受了。她在朋友圈写道：“刘秭熊小朋友你好，祝贺你完成了传奇又精彩的一生，四舍五入在18岁这个很牛的年龄顺利毕业……姐姐知道你往后都没有痛苦了，现在啊腿脚灵活、能蹦能跳，眼睛看得见、耳朵听得清，所以人间这破地方咱们能不来就不来了，生老病死的定律是邪修大王也逃不过的。但是如果你一个不小心走错了，或者就是想姐姐，那欢迎你回来，姐姐永远是你的退路，不论在哪身边永远有你的位置……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄杰涛家里有五只猫，臭弟弟并不算很亲人的那个，但他依然无法想象失去臭弟弟。他常常在上班的时候想起臭弟弟，画面往往是它趴在角落里，扭过头侧着脸、斜着眼看自己，或者自己出门前它缓步挪过来奶声奶气地叫。透过日常生活中相处的一个个瞬间，他仿佛能看到那时的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在确诊肾衰之前，虎子已经陪了陈亚宁10年。有朋友说虎子长得不好看，但每次它的那张脸凑上来，陈亚宁都会感慨怎么会有长得这么萌的东西。每天下班还没开门，她都确信这个萌物就蹲在家门边的柜子上。往往陈亚宁在餐桌边刚坐好，虎子就会轻巧地跳上她的腿，蜷缩好四肢卧倒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它还会施展绝技。“来碰头”，每次陈亚宁这样说着，虎子就会把脑袋凑过来，配合着完成一场“硬碰硬”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈亚宁很确定，她需要一只猫，她需要虎子，她需要这样无条件的陪伴。所以她需要尽力延续这种陪伴，她拽着虎子又多陪了她两年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年6月，虎子的生命走到了终点。那天早上，虎子突然站不起来了，只能侧躺着。没有再折腾住院，也没有做更多干预。当天夜里，它在睡梦中走了。“很快，也很安静。”陈亚宁回忆。她后来想，虎子好厉害，“挑了一个周末离开，家里人都在”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但故事并未就此结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虎子离开一周后，陈亚宁又抱回来一只流浪的奶牛猫；熊熊去世前，刘秭彤则捡来了一只通体黑色的小狗，起名吴吉吉。她们依然会担心，但也更确信，有经验和能力把它们照顾得更好。更重要的是，她们愿意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这正是宠物医疗市场快速扩张的底层逻辑。这并不是一个关于市场规模的故事，而是一个关于情感如何被制度、技术和服务更好承接的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中黄杰涛、陈亚宁为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;插画/闫皓白&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.2总第1223期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：当代年轻人的宠物医疗账本&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：石晗旭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：余源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeJEGwP45J</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeJEGwP45J</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:02:49 GMT</pubDate><category>虎子</category><category>陈亚宁</category><category>宠物</category><category>黄杰涛</category><category>肿瘤</category><category>刘秭彤</category><category>脾脏</category><category>魏燕</category><category>动物医院</category><category>宠物主</category></item><item><title>又有高官卷入，死因再添新料，爱泼斯坦案愈加扑朔迷离</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A94B15A15713389F14A17EFA3112C2D166A1C29D_size747_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;围绕爱泼斯坦案，目前还有很多情况尚不明朗，而最主要的当事人——爱泼斯坦本人的死亡，也是疑团重重。近日一段监控录像的流出更是让爱泼斯坦的死因再次变得扑朔迷离，影像中的“橙色身影”究竟是谁？另一边，随着爱泼斯坦案最新一批文件公开，美商务部长卢特尼克日前也卷入该案舆论漩涡，被喊话“下课”，理由是他曾在与爱泼斯坦关系问题上“说谎”。而最新消息显示，美国众议院司法委员会民主党首席议员杰米·拉斯金称，他在查阅未删节的爱泼斯坦相关文件时，搜索发现美国总统特朗普的名字出现“超过一百万次”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“特朗普名字出现超过一百万次”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月10日，有消息显示，美国众议院司法委员会民主党首席议员杰米·拉斯金称，他在查阅未删节的爱泼斯坦相关文件时，搜索美国总统特朗普的名字，结果显示其姓名出现“超过一百万次”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外界质疑司法部对爱泼斯坦文件进行不当删节后，司法部已允许国会议员查阅未删节版本。议员目前可在司法部总部指定阅览室、工作日限定时间内，通过终端设备查阅文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉斯金质疑仅允许议员在有限时间、少量电脑上查阅文件的安排，认为这本身“像是掩盖的一部分”，并呼吁司法部公开尚未发布的全部文件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;可疑“橙色身影”是谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/38768D0687AD80F6D859A73AA2B2B0E527E305AA_size77_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427133983860736000-102-073851.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国司法部日前公布的文件显示，调查人员在审查爱泼斯坦死亡当晚的监控录像时，发现在2019年8月9日约22时39分，有一道橙色的影子沿着楼梯向上移动，朝着爱泼斯坦牢房所在的隔离封锁的监区走去。对于这段影像，司法部和美国联邦调查局得出了截然不同的结论，此前官方却从未对此进行披露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件显示，联邦调查局的分析记录称，“晚上10时39分，一道橙色的影子疑似正走上L监区的楼梯——有可能是一名囚犯正被押送前往该监区”。而对同样的影像，司法部督察长办公室的调查人员则分析称，可能是狱警正提着“囚犯的床单或被褥从楼梯往上搬”。最终出台的官方报告采纳了后一种说法，将该身影注明为“身份不明的狱警”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一名独立视频分析专家表示，该身影的移动方式更符合一个囚犯的特征，或者是一个穿着橙色囚服的人，而不像是一名狱警。监狱工作人员也表示，22时30分转移囚犯也是非常不寻常的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5A1AE094B38C927979B864CF5E22EAA9C514EC90_size221_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦生前与大量美国政商名流交往密切，因涉嫌性犯罪被捕后，于2019年8月10日凌晨被发现死于狱中，被判定为“自杀”。然而，爱泼斯坦死亡当晚，&lt;strong&gt;狱警睡着了，监控出故障了，狱友离开了，疑点众多&lt;/strong&gt;。2025年7月，司法部和联邦调查局公布了时长11小时的爱泼斯坦牢房外视频，却被发现缺失一分钟，引发更多疑问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此前，官方坚持声称，爱泼斯坦死亡当晚，他所在的监区只有他一个人。而此次的“橙色身影”发现，无疑与官方之前的声明存在矛盾之处&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;死亡声明“早产”一天？ 司法部官员：笔误&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/30277FC0B72B15B73772661BE4309EC3DEDFCD06_size197_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，有消息显示，上月底公布的文件中，还有美国纽约南区联邦检察官办公室的死亡声明草稿，内容是爱泼斯坦于“今天早间”“在其牢房中”身亡，日期赫然写着“2019年8月9日”，也就是爱泼斯坦死亡的前一天。与后来公布的正式声明不同，&lt;strong&gt;这个“早产”的声明草稿没有提及“疑似自杀”的字样，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;仅&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;模糊表述为爱泼斯坦“不省人事，随后被宣告死亡”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0D8BF5909494DECE411D43896C82FAF5787C0FC7_size271_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;草稿还存在不同版本，除了措辞略有不同外，有的版本保留了检察官办公室联系人的姓名，有的则将信息抹去了。一名司法部官员用“笔误”解释声明草稿中的日期问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;涉爱泼斯坦并“说谎”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美两党议员喊商务部长“下课”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国，爱泼斯坦案一直是高度政治化议题，案件涉及美国乃至欧洲政商界众多重量级人士，引发一波又一波广泛负面舆论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国商务部长卢特尼克近日因关联爱泼斯坦案，深陷舆论风口浪尖，民主、共和两党要求其下台的呼声愈演愈烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克承认上过爱泼斯坦的岛吃午饭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚称与爱泼斯坦没有关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克10日在参议院拨款委员会听证会上表示，过去14年间，他与爱泼斯坦可能仅有约10封邮件往来，共见过爱泼斯坦三次，并坚称他与爱泼斯坦没有关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部日前公布文件中包含的电子邮件显示，卢特尼克2012年12月到访爱泼斯坦位于加勒比海的私人岛屿，并与爱泼斯坦共进午餐。听证会上，卢特尼克承认曾带妻儿和保姆上过爱泼斯坦的岛吃午饭。但他强调当时正在进行家庭旅行。对于还有邮件显示爱泼斯坦对卢特尼克家的保姆“感兴趣”，卢特尼克表示不知情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克去年在一档节目中就曾撇清与爱泼斯坦的关系，称爱泼斯坦曾是他的邻居，大约2005年时，爱泼斯坦邀请他和妻子到家中做客并就一个按摩床发表“性暗示”言论，卢特尼克称自己当时就发誓“此后再也不会与爱泼斯坦共处一室”。他当时信誓旦旦地表示，与爱泼斯坦的接触仅此一次。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/944CC895FE19F9038D46E4D35ACEE7804A0238DF_size141_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427133986121486336-102-073851.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国商务部长 卢特尼克：&lt;/strong&gt;这就是我与爱泼斯坦的故事，就一次接触，绝无后续。之后我从未在社交场合、商务场合甚至慈善场合与他共处一室。只要他出现在那个地方，我肯定不去，因为那家伙令人作呕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;携妻子与爱泼斯坦共进午餐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾邀请爱泼斯坦参加希拉里的筹款活动&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7AEA508613E30A8ADAC97262EA147EAF65697843_size215_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，司法部新公开的多封电子邮件显示，卢特尼克在2005年以后也一直与爱泼斯坦有联系，最近的时间是在2018年5月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8615B44D1011CFD0F59D8DCC73B949C723E48B78_size123_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦曾邀请卢特尼克于2012年12月23日到他在加勒比海的私人岛屿“小圣詹姆斯”共进午餐，卢特尼克的妻子欣然应约。一天后，爱泼斯坦的助理给卢特尼克发信息，内容包括“很高兴见到了你们”。媒体认为，这显示卢特尼克曾一同前往。当月底，&lt;strong&gt;卢特尼克与爱泼斯坦还共同投资了一个项目&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年11月，&lt;strong&gt;卢特尼克的助理向爱泼斯坦转发卢特尼克的邀请，邀约他参加为当时已宣布参加总统选举的希拉里·克林顿筹款的活动&lt;/strong&gt;。竞选财务记录显示，卢特尼克给希拉里捐款2700美元，为法律允许的上限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2D95E4FE1F78D7BC138D6986064638BA59E9EA0_size263_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关文件的曝光立即引发了针对卢特尼克的舆论风暴。民主党籍参议员亚当·希夫9日在社交媒体发文表示，“卢特尼克就其与爱泼斯坦的关系向全国撒谎。我们现在知道，两人曾有商业合作。他没有资格担任商务部长，他应该辞职”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共和党籍众议员托马斯·梅西说，卢特尼克有很多问题需要回答，他应当辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国商务部被迫承认二者之间的联系，但仍企图淡化问题的严重性。美国商务部一名发言人回应说，&lt;strong&gt;卢特尼克在妻子在场情况下与爱泼斯坦“有限互动”，并且从未受到不当行为的指控&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫：特朗普完全支持卢特尼克 其将继续履职&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对多名国会议员要求卢特尼克辞职的呼声，白宫发言人库什·德赛未作正面回应，只说包括卢特尼克在内的整个政府成员将继续履职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫新闻秘书莱维特10日称，特朗普完全支持卢特尼克，称其仍是政府团队中的重要成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普此前曾就爱泼斯坦案文件提及卢特尼克等人表示：“我认为他们没事，否则，这将是新闻头条。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;爱泼斯坦前女友：赦免我 我会说出真相&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/962E00C660AFB30C2FC122B8B17A88094E3501C2_size1298_w1202_h802.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;△马克斯韦尔（左）和爱泼斯坦（右）（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△马克斯韦尔（左）和爱泼斯坦（右）（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦的前女友兼共犯吉丝兰·马克斯韦尔9日通过视频连线的方式，接受美国国会众议院监督和政府改革委员会的闭门质询。马克斯韦尔援引宪法第五修正案赋予的“反对自证其罪”特权，拒绝回答所有可能会自证其罪的实质性问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的代理律师称，只要美国总统特朗普赦免马克斯韦尔，她就将“全面、诚实地做证”，美国国会、美国公众“就能想听到未经过滤的真相”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间10日，在被问及是否考虑给予马克斯韦尔赦免时，白宫新闻秘书莱维特称，这并非总统当前的优先事项，&lt;strong&gt;特朗普此前已明确表示并未考虑相关问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家分析称，爱泼斯坦事件已从单纯的性组织犯罪案件，迅速演变成美国两党政治斗争的工具。两党都拿此案当作政治弹药攻击对方，这一方面说明美国司法系统失灵，进一步放大了两党党争的空间；另一方面，也从某种程度上深刻且直观地揭示了美式民主的虚伪性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制丨郑弘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨文凡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨谢淳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者丨吴汉婴&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeJEGwP481</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeJEGwP481</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:00:30 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>卢特尼克</category><category>司法部</category><category>议员</category><category>文件</category><category>商务部长</category><category>橙色</category><category>白宫</category><category>监区</category><category>声明</category></item><item><title>南京博物院事件通报：一声叹息</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3B999B7C29CF061A88B28C97F09FC47E5B967ED7_size69_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;9日晚上9点左右，手机屏幕上突然跳出了关于南京博物院事件通报的新闻，急忙打开浏览。看完之后，一声叹息！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哎……读完江苏省委省政府调查组发布的南京博物院受赠文物管理问题官方通报，跨越近三十年的文物迷踪虽然水落石出，可千言万语最终只化作一声沉重的叹息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F223B43AB90A6697A6EA2AA82E1644FF04AF0F2C_size94_w640_h948.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 948px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这声叹息，无关文物流转的曲折离奇，无关追查工作的千辛万苦，而为公共文化殿堂的底线失守扼腕，为捐赠者赤子情怀的被辜负痛心，更为文物保护制度在现实中被层层架空的荒诞与悲凉感慨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1959年，庞增和先生将《江南春》图卷等137件画作无偿捐赠给南京博物院，这是老一辈文人藏家“化私为公”的家国大义，是把毕生珍藏托付给公共机构、让文脉永续传承的赤诚之心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/50BD7E6D62238E475FA478AD5413C51D4D25AF6A_size24_w640_h785.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 785px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对博物馆而言，受赠文物不仅是馆藏珍品，更是一份沉甸甸的信任与责任。可这份纯粹的托付，却在数十年后被彻底辜负：南博未履行告知义务、未走公开鉴定流程、未守藏品管理底线，擅自将5幅捐赠画作认定为“伪作”并违规调拨，直至捐赠后人发现文物现身拍卖场、反复交涉无果后举报，这场尘封多年的违规操作才得以浮出水面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;捐赠者的善意被漠视，家族的文脉托付被轻贱，公共文化机构对捐赠者的基本尊重，在权力与利益的裹挟下荡然无存。通报里清晰还原的文物流转链条，更让人看清管理链条全线崩塌的触目惊心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从时任常务副院长徐湖平违规签批调拨申请，到原省文化厅未严格审核便违规批复，再到原省文物总店内部管理混乱至极——岗位不分、监守自盗，保管员私自篡改文物价格、安排他人代买、伪造发票信息，将国宝级文物以极低价格倒卖牟利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更讽刺的是，徐湖平身兼南博常务副院长与文物总店法定代表人，左手审批文物调拨，右手主导文物销售，权力不受任何约束，国家明令禁止擅自出售馆藏文物的规定，在他眼中形同虚设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从藏品鉴定、调拨审批到销售流转、内部监管，文物保护的每一道防线都形同虚设，制度条文沦为一纸空文，国有文物就这样在层层失职渎职中，从公共馆藏变成了个人牟利的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《江南春》图卷等文物的颠沛命运，是国有文物被异化的真实写照。本该在博物馆中被妥善保管、公开展示、传承文脉的珍品，被以2250元的低价贱卖，随后历经倒卖、质押、拍卖，在私人手中几经易手，险些永远脱离公共收藏体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/93927884E01A0723C001635748F0C08B8211E589_size52_w640_h453.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 453px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文物的文化价值、历史价值被彻底剥离，只剩下赤裸裸的金钱交易，国有资产在悄无声息中流失，公共博物馆的公信力也随之跌至谷底。即便如今4幅画作已被追回、重回南博库房，可近三十年的流离、被篡改的身份、被践踏的尊严，早已在文物身上留下难以磨灭的伤痕；而仍在追查中的《松风萧寺图轴》，更让这份遗憾多了一丝悬而未决的沉重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报明确了责任追究：徐湖平涉嫌严重违纪违法被审查调查，涉案员工张某被监察调查，29名相关人员中24人被依规依纪依法查处，涉嫌犯罪者移送司法机关；江苏省委省政府责成南博深刻整改，开展全省馆藏文物安全专项治理，完善捐赠管理与社会监督机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的追责与整改，是亡羊补牢的必要之举，却难掩心底的叹息——为何非要等到文物流失、舆论哗然、彻查追责之后，才补上本该坚守的制度漏洞？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何手握文物守护之责的人，会轻易突破底线、漠视规则？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何公共文化机构的管理，会陷入“失管失察、混乱无序”的境地？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这声叹息，是对过往失职的遗憾，更是对未来守护的警醒。南京博物院作为国内顶尖的公共博物馆，是文脉传承的重要载体，是公众信任的文化标杆。文物从来不是私人藏品，更不是牟利商品，而是民族共同的文化根脉；博物馆的核心使命，从来不是粗放管理、随意处置，而是敬畏文物、坚守初心、守护信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6F906BD4BA309D0CFEC0989348FDF01A4AB2F5A8_size65_w640_h480.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南博事件撕开的，不只是一家博物馆的管理伤疤，更是整个文博系统在制度执行、权力监督、责任落实上的深层弊病。通报的落幕，不是事件的终点，而是反思与整改的起点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯有让制度真正长牙带电，让监督全程无死角，让每一位文物守护者都心怀敬畏、恪守底线，才能不让捐赠者的初心被辜负，不让国有文物流失失管，不让公共文化殿堂的公信力蒙尘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一声叹息过后，只愿文物不再流离，规则不再虚设，守护不再缺位，让每一件国宝都能在安稳的殿堂里，续写民族文脉的绵长篇章。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeJEGwP3uY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeJEGwP3uY</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:00:00 GMT</pubDate><category>文物</category><category>博物馆</category><category>南京博物院</category><category>文脉</category><category>南博</category><category>捐赠者</category><category>藏品</category><category>底线</category><category>江南春</category><category>画作</category></item><item><title>人民日报刊文：AI味的，太AI味的</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/255A86638401463EB7C6F45BD7823C1AE872D79A_size651_w770_h433.png&quot; height=&quot;433&quot; width=&quot;770&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;AI味的，太AI味的（文思）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;张 生&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《人民日报》（2026年02月11日 第 20 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个AI无孔不入的时代，经常有人抱怨看到的文章“AI味”太浓，意思是这个文章可能经过了AI的加持，有点套路化了。但我们也许没意识到，这“AI味”有时就是“人味”，甚至是更浓、更高级的“人味”。因为AI所生成的文章也好，设计的方案、对问题的回答也好，都是以人类已有的创作为基础“生成”的。只不过这种让人感到陌生的“AI人味”，被我们有意无意地与一般意义上的“人味”区分开了而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们总以为AI应该有着异于“人的智能”的特质，所以天生就该“与众不同”。但AI所做的工作，本质上只是把前人所做的工作重新处理一下，再送回到我们面前罢了，或者简单点说，就是用“算力”取代了“人力”而已。AI给出的文本总让人似曾相识，因为那些“新文本”的“新”，更多表现在其文本的形式，即组合方式的“新”，而非文本质料的“新”。就像中国的龙是由蛇身、鹿角、鹰爪等构成的，希腊的格里芬是由鹰和狮子构成的，这“一鳞半爪”总是给人一种既陌生又熟悉的感觉。但文本形式的“新”，见多了也会失去新鲜感，这和人们见多了龙与格里芬也会“见怪不怪”一样，这就难免会产生人们所说的“AI味”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，话说回来，生活中有时人比AI还要“AI味”。比如最近几年常出现在景点或者某个地方的“我在×××很想你”或者“想你的风还是吹到了×××”的标语牌，还有悼念逝者时总有人讲“天堂里缺个×××”“上帝想×××了”之类，其实也有着很强烈的AI味，大家只是很少把这些说法和AI联系在一起，最多说一句“烂大街”了事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以如此，是因为我们对人自身“AI味”的一面思之甚少，进而不知不觉夸大了AI与人的差异。这就像尼采在《人性的，太人性的》里所作的一种批评。很多人以为那些高级的形而上学，还有宗教啊，艺术啊，等等，似乎都来自“神性”的力量，但尼采却很深刻地指出，这些人们珍视的东西其实不仅不是来自子虚乌有的“神性”，反而都来自人性，来自人的各种假设、各种激情、各种自我安慰与自我欺骗，甚或谬误。用他的话来说，世界之所以丰富多彩，是因为我们就是拿着画笔给世界“着色”的人。现在被不少人“神化”的AI也是如此，好像AI可以脱离“人”而存在，其实AI的各种功能同样也是“人性的，太人性的”，其所提供答案的因果关系、逻辑架构、语句表达，也是来自人的设定。甚至，因为AI是对各种人味的“提纯”和“浓缩”，就像糖精或者香精有着比原物更强烈的“味道”一样，所以从某些意义上讲，它比人更有“人味”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，人的“机器”一面也早有人谈论。18世纪法国思想家拉·梅特里干脆就写了本名为《人是机器》的书，认为人就是个精密的、自己上发条的钟表。当时的钟表还是机械表，如果是现在，他可能就要说人是个智能手表，只要充个电就可以自我运行了。实际上，许多人写的文章、做出的回答也和AI没什么区别。我作为一个老师，可能这种体验更多一点，也更深一点。比如考试的时候，学生的答题就大同小异，有时看起来也和AI无异。这个期末考试，我叫学生举例说明批评家、作家和读者的文学批评有什么不同，没想到他们大都是以《红楼梦》为例来讨论这个问题。我看着看着就产生了一种AI感，转念一想才意识到这也算是一种“人味”，原因就是我在课堂上曾经讲过王国维、蔡元培、胡适、鲁迅还有李辰冬等人对《红楼梦》的不同批评，他们也就把我的讲解当成标准答案写在了考卷上。而我也因此有幸又“当”了一次AI。说“又”是因为老师这个工作从某种意义上来说主要就是“教书”，就是输出知识和答疑解难，这便和AI很是相似，甚至真正“上知天文下知地理”的AI会比我们这些“人肉AI”做得更好。至于老师的“育人”工作，我认为各行各业其实都有“育人”的因素，甚至比“教书”的老师更能育人，相信这点那些已经从学校走向社会的学生都会赞同，因为社会往往比学校更能教人“做人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，就像人会出现幻觉一样，AI也会出现“幻觉”，但平心静气地想想，人的幻觉可是一点不比它少。在此，我也很想说句不是那么正确的心里话：有时学生们写的文章水平参差不齐，读起来味如嚼蜡，远不如AI的文字观点清晰、文从字顺，让人心旷神怡。因此，或许我们应该对“AI味”有些新的认知？&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeDsEZbibB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeDsEZbibB</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 22:46:59 GMT</pubDate><category>ai</category><category>ai味</category><category>文本</category><category>格里芬</category><category>人味</category><category>人性</category><category>红楼梦</category><category>幻觉</category><category>钟表</category><category>神性</category></item><item><title>台媒怀疑：高金素梅频频强力监督天价防务预算，因此被盯上</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CB552AF0AE17167F3B66B104BA519F167352E506_size90_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报综合报道】台湾无党籍“立委”高金素梅被控以人头诈领助理费，台北地检署10日指挥“调查局”发动搜查，震动岛内政坛。有政界人士批评赖清德利用司法打击异己“演都不演了”，怒斥“下一个会是谁？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据台湾中时新闻网10日报道，高金素梅遭检举涉嫌长期以人头诈领助理费、违反“医疗器材管理法”及诈领某协会补助款等，台北地检署当天指挥“调查局国安站”兵分30路，搜查包括高金素梅及张姓助理等人的住处、办公室等地，约谈高金素梅等18人，其中13人被移送北检复讯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高金素梅1965年出生在台中，母亲为泰雅族。她1984年参演华视节目，正式进入台湾演艺界，曾参演《婉君》等电视剧，在两岸具有较高知名度。2001年，高金素梅以无党籍身份当选少数民族“立委”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾联合新闻网称，检调人员10日一大早就进入高金在“立法院”的办公室搜查，检调人员面对询问不发一语。被约谈的人员包括台东县议员陈政宗，陈的姐姐说，弟弟早上约8点多接到通知后便失去联系。陈政宗位于台东的服务处当日大门紧锁，服务处人员表示不清楚陈的最新动向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台媒报道称，高金素梅与陈政宗长期互动密切，陈不仅曾当过高金的助理，两人还多次同框公开表示将携手进入“立法院”，为少数民族权益发声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对搜查缘由，台北地检署仅表示“目前不便响应或说明”。经常在社交媒体评论时事的岛内医师苏一峰称，台“调查局国安站”主要侦办“共谍”案件，而检方声称本案是高金素梅及张姓助理等人涉嫌诈领助理费，本应该查“共谍”的“国安站”来查助理费案，“这就像一个内科医师到产房，指挥妇产科产妇生小孩，专业领域是不是太奇怪了呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岛内资深媒体人谢寒冰质问道，目前检方列出的高金素梅三大涉案理由，“哪一个跟台湾安全有关？”看起来是不是很像本来想用“台湾安全”办高金，但查不到证据，只好用其他理由来办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾中时新闻网10日披露称，“国安站”除了调查高金素梅以人头诈领助理费外，也怀疑她及其地方服务团队有陆方资助“介选”，调查她有无触犯“反渗透法”。报道称，检方怀疑曾任职于高金素梅服务团队的越秋女，在2022年“九合一”选举期间，取得厦门某公司生产的病毒抗原检测试剂盒、N95口罩与酒精等防疫物资，并将其送给11个地方团体及选民，涉嫌贿选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审时，越秋女表示，当时疫情严重，有人捐助快筛试剂至高金素梅办公室，她担任义工负责发放N95口罩、酒精等物资，发放物资行为与选举无关。去年8月，法院判越秋女无罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，台“调查局国安站”仍怀疑上述防疫物资是由高金素梅所募集、提供的，因此调查这批大陆制物资的输入过程是否符合规定，是否涉及违反“医疗器材管理法”，并进一步调查背后有无所谓的陆资“介入选举”，违反“反渗透法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有台媒同时怀疑，高金素梅近来频频强力监督赖清德当局的天价防务预算，因此被盯上。1月23日，她发给美国在台协会台北办事处处长谷立言一封信，信中质问谷立言“您当台湾人都是傻子？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“民主寒冬来临，下一个会是谁？”国民党“立委”罗智强10日痛批赖清德“不演了”，再次出手，剑指“立法院”最认真、问政专业、监督当局最有力的高金素梅，“现在动高金素梅，下一个又要动谁？”他喊话高金素梅“加油，我们都是你的后盾！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台“立法院长”韩国瑜10日表示相信高金经得起检验，也再次呼吁检调单位，“在执行任务同时，也要保有高贵的灵魂，千万不要当政治打手”。国民党“立委”王鸿薇说，希望司法调查勿枉勿纵，千万不要有政治性办案，“高金素梅不应该受到这样的待遇”。就连民进党“立委”王世坚都表示，以他的了解，高金素梅应是品行端正、做事一板一眼的人，应该不至于有诈领助理费的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10日，民众党主席黄国昌也表示，目前许多状况尚未明朗，但他希望司法应捍卫公平正义的底线，不应成为台当局打压异己的工具。有岛内节目主持人表示，赖清德当局嘴巴上喊着民主，但总是用司法工具侦办异己，给政坛的氛围传递一个信息，“如果在野党再不团结，再不从民意赢回政权的话，下一步真的谁都可能被抓”。（张若）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeIOEEN91t</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeIOEEN91t</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 22:45:55 GMT</pubDate><category>高金素梅</category><category>赖清德</category><category>物资</category><category>立委</category><category>调查局</category><category>司法</category><category>国安站</category><category>助理费</category><category>台北</category><category>高金</category></item><item><title>斯瓦尔巴群岛，下一个北极区域热点？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4E6D23237AB5B3BE161A6CD4FE8729B15023C216_size213_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报综合报道】唇亡齿寒，这个道理在北极圈内依然适用。综合法国国际广播电台、美国《纽约时报》等媒体报道，近期美国政府觊觎丹麦自治领地格陵兰岛的一系列操作，让同样处于北极圈内、主权归属挪威政府的斯瓦尔巴群岛感到不安。挪威外交部高级官员彼得松对《纽约时报》表示：“格陵兰岛政治风暴溅起的水花，一定会落到斯瓦尔巴群岛上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;斯瓦尔巴群岛示意图 &quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/02561CFD4AE3ED4C13DF42AF9569A4EDEE152B22_size74_w267_h250.png&quot; style=&quot; width: 267px; height: 250px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯瓦尔巴群岛位于北纬74°至81°之间，完全处于北极圈内且靠近北极点。这一特殊的地理位置使其处于气候变化的前沿，被认为是“最容易感知全球变暖的地方”。因此，该群岛吸引了来自世界各地的科学家，使其成为了气候变化研究和交流的中心。挪威极地研究所研究员维达尔表示：“这是一个国际科学合作真正能够发生的地方。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该群岛特殊的历史沿革也为各国齐聚于此创造了便利条件。据斯瓦尔巴博物馆网站资料介绍，斯瓦尔巴群岛自17世纪开始有人来此从事狩猎、采矿或科研活动。不过，当时该岛不属于任何一个国家。直到第一次世界大战结束后，各方才最终达成协议，并于1920年签署了《斯瓦尔巴条约》（以下简称《条约》）。该条约正式规定，挪威王国对斯瓦尔巴群岛拥有主权。不过《条约》也严格限制了挪威政府的权力，按照规定，缔约国公民无需签证即可在斯瓦尔巴群岛定居，并享有狩猎、捕鱼、采矿在内的活动权利，甚至享有土地所有权（中国也在上世纪20年代加入了这一条约，成为缔约国之一）。中国北极黄河站2004年就建设于此。英国广播公司曾这样写道，“斯瓦尔巴群岛是一个任何人都能称之为家的地方”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是近期情况开始发生变化。《纽约时报》评论称，国际合作的“好日子”似乎正在结束。与格陵兰岛一样，斯瓦尔巴群岛拥有丰富的矿产和稀土资源，此外，随着北极水道日益开阔，斯瓦尔巴群岛的位置更具战略意义，由于该群岛靠近北极点，其也成为追踪导弹以及下载卫星数据的理想地点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《条约》规定，岛上的挪威公民和非挪威公民享有相同的权利，且需保持非军事化，但该群岛目前已禁止向非挪威公民出售土地，挪威近日也加强了对该群岛的海岸巡逻。（李国正）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeBB5Wtq3q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeBB5Wtq3q</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 22:42:37 GMT</pubDate><category>斯瓦尔巴群岛</category><category>条约</category><category>群岛</category><category>挪威</category><category>公民</category><category>纽约时报</category><category>北极</category><category>格陵兰岛</category><category>缔约国</category><category>主权</category></item><item><title>人民日报：香港各界支持依法重判黎智英</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8E2086ECE8F01C8EB926C4AAA062F67FDDA1529D_size156_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;香港社会各界支持依法重判反中乱港“首恶”黎智英&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;彰显法治 伸张正义 &amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;本报记者 王 尧 陈 然《人民日报》（2026年02月11日 第 07 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日，香港特区高等法院原讼法庭就反中乱港分子黎智英与苹果日报3家公司违反香港国安法等案件作出量刑裁决。黎智英因两项串谋勾结外国势力罪及一项串谋发布煽动刊物罪被判监禁20年。苹果日报3家公司各被判罚款3004500港元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港社会高度关注黎智英案判决，各界人士普遍认为，黎智英罪行性质极其严重，社会危害深远，法庭依法对其作出重判，充分体现“罪责刑相适应”原则，是对危害国家安全行为的严正回应，彰显法治权威，伸张社会正义，是大快人心之举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英案自正式开审以来，法庭审理认真严谨，严格按程序充分保障被告权利，最终作出裁决，彰显法治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港特区政府律政司司长林定国表示，在黎智英案及其他所有国安案件中，律政司一直尽心竭力依法履行宪制责任，做好检控工作，以确保所有国安法律都能全面准确落实和执行，有效防范、制止和惩治危害国家安全的行为和活动，令违反相关法律的人士必须依法承担责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港律师会表示，维护国家安全是任何主权国家的核心责任，也是支撑社会稳定、经济繁荣及法治有效运作的根本支柱。香港律师会呼吁社会各界充分了解及细阅裁决和判刑理由书，并重申对香港司法制度、司法机构的独立性，以及法官的诚信与专业，抱有毋庸置疑的信任和信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;156日聆讯、逾2200项证物、长达855页的裁决理由书……法庭以公开、公平、公正的方式完成审讯，以铁证彻底击破所谓“政治审判”“新闻自由受损”等抹黑说辞，向社会清晰表明，国安红线不容触碰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港特区政府保安局局长邓炳强会见传媒时表示，法庭裁定黎智英所犯两项串谋勾结外国势力罪属“罪行重大”，法庭的定罪判决和判刑彰显法律正义，维护香港核心价值。法律绝不容许任何公然伤害自己国家、同胞和危害国家安全的犯罪行为。此案判决不仅是对个人罪责的裁断，更是对国家安全和社会公义的坚定捍卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国港澳研究会会员、香港文化协进智库高级副总裁韩成科撰文认为，法庭的判决充分展现法庭严格依照法律和证据作出裁决，不受任何干涉，绝无任何所谓政治考虑，更与新闻自由无关。新闻自由的核心在于保障媒体依法进行真实、客观的报道与监督，而非为假新闻、假资讯、煽动等犯罪行为提供“保护伞”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时事评论员、香港特区政府前新闻统筹专员冯炜光直言，黎智英被判入狱20年，“是大快人心之举”。其作为“修例风波”的金主和精神领袖，祸害香港罄竹难书，获重判完全是咎由自取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英被依法重判，是公义的回响，也是对香港市民根本福祉的有力守护。当日开庭前，赶来旁听的公众队伍绕过街角，排起长龙。裁决公布后，不少守在法院大楼外的市民欢欣鼓舞，认为本案重判回应了社会对法治和公义的期待，“法律面前人人平等，正义终有到来的一天！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直关注案件进展的香港市民李伯认为，裁决和判刑理由书内容详尽，事实清楚，有助公众全面了解案件。希望年轻一代清楚明白，任何触碰法律底线的行为都必然付出沉重代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《大公报》发表社评指出，这场严格遵守法律程序的正义审判，不仅有力惩治了严重危害国家安全的犯罪行为，更彰显了香港特区维护国家主权、安全、发展利益的坚强意志和坚定决心，是香港践行法治、守护国安的重要标志，进一步为香港由治及兴的进程筑牢了法治根基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法槌落定，公义昭然。黎智英案依法审结并重判，既是对严重危害国家安全行为的有力惩治，更是对香港法治底线的庄严宣示。在法治护航下，一个安定有序、由治及兴的香港正稳步向前。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeBB5Wtq0n</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeBB5Wtq0n</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 22:33:13 GMT</pubDate><category>法治</category><category>黎智英</category><category>法庭</category><category>国安</category><category>香港</category><category>正义</category><category>案件</category><category>香港特区政府</category><category>公义</category><category>法律</category></item><item><title>罗永浩懂个屁手机，他只是懂流量</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E38996452A163D65444D1020F34C6F6267E5F15B_size45_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有人拿罗永浩和段永平比较，说段永平更高明，因为他懂手机，而罗永浩不懂。老罗不服气，怼了回去，说段永平懂个屁手机，他只懂生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，商业世界的成功，本质上是两种能力的交集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，是产品价值的创造能力，也就是你能不能做出一个好东西。第二，是市场价值的实现能力，也就是你能不能把这个好东西卖出去，让消费者用脚投票。只谈其中一个，都是妄念。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8570FE29FE0D1394944990259151569C1CA4D75_size4_w1080_h135.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 80px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩懂手机吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩懂手机吗？他自认为懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他会告诉你，锤子手机的操作系统里有多少个微创新，那些图标、那些交互设计，秒杀了同时代所有的破烂儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些创新存在吗？存在。有用吗？也许有一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这些构成了懂手机的全部吗？这绝对是个笑话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩所谓的懂，其实是一种功能点迷恋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他痴迷于在产品的某个局部，实现一种美学上的或者交互上的小胜利。这就像一个厨师，毕生钻研一道菜里葱花的最佳切法，并且认为这是厨艺的全部奥义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，一家餐厅的成功，靠的是这个吗？不是，靠的是菜单设计、成本控制、翻台率、供应链管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今天高度成熟的制造业体系里，尤其是在手机这种集成了全球顶尖供应链的行业里，局部的、点状的创新价值极低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为整个行业的创新是以技术集群的方式整体跃迁的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你今天搞出来一个快捷支付的小动画，明天小米、华为的系统更新里，可能就用更底层的技术逻辑，实现十个比你更流畅的交互。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你引以为傲的护城河，在别人看来，就是门前的一条小水沟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩最大的误判，就是把他个人对细节的偏执，等同于对整个产品战略的洞察。他以为他那点小聪明，是定义产品的核心能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能定义吗？不能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者买手机，本质上是购买一个价值组合，一个包含了性能、品牌、渠道、价格、服务的综合体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;锤子手机的问题，恰恰出在这个价值组合的崩塌上。你系统里有几个好看的图标，能抵消掉品控的糟糕、售后的缺失和定价的混乱吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是，不能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，说罗永浩懂手机，这是一个幻觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他懂的，只是手机这个庞大系统里，一些可以拿来在发布会上表演的个人趣味，这是一种表演型产品观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而真正的懂，是对技术趋势、供应链整合、用户核心需求以及成本结构的系统性把握。这些，罗永浩懂吗？显然不懂。如果懂，锤子就不会死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BFEC0A3CF53D2F6125A2FF4A55A4F9BC8543F97F_size31_w1080_h689.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 408px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1B2E91AB3FE73A1FA23B6D35472F5AD080743698_size5_w1080_h135.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 80px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩懂生意吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着我们看第二个问题，罗永浩懂生意吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他自己也承认，不太懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他可能没意识到，他不是不太懂，而是完全活在另一个操作系统里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个系统，我称之为网红人设的流量变现，而不是企业价值的持续增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，做生意最核心的一件事是什么？是建立一个正反馈循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你做出一个好产品，消费者买了觉得值，产生复购和口碑，企业获得利润，然后把利润投入到下一代产品的研发和生产中，做出更好的产品。这是一个不断自我增强的飞轮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩的商业逻辑是什么？是事件驱动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他需要不断制造话题、引发争论、啸聚粉丝，用巨大的声量来掩盖产品本身的孱弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本质上是一种注意力生意，而不是产品生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的公司，更像一个围绕他个人IP运转的社交孵化器，而不是一个真正创造价值的商业实体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种模式的脆弱性，在于它的不可持续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粉丝的热情是会耗尽的，市场的耐心是有限的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你的产品连续几代都无法满足消费者的核心诉求时，再宏大的发布会、再漂亮的情怀PPT，都无法转化为真实的订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者用真金白银投票，是最诚实的商业审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;锤子手机的失败，不是被谁打败的，而是被消费者集体抛弃的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩后来的电商直播的确有成绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他成功了吗？相对于普通人，当然是！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这个成功的内核是什么？是他有多会选品吗？是他建立了强大的供应链吗？都不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;核心依然是罗永浩这个IP的存量价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他把过去十几年做网红、做锤子手机积累的社会关注度，一次性地在电商领域里做了个折现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这算懂生意吗？算，但这是最低层次的懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他懂的是如何利用自己的影响力去收割流量，这是一种流量的生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而段永平懂的，是价值的生意。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/20713292CF759A92B001DA210F7870549DDC4B1F_size5_w1080_h135.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 80px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;段永平到底高明在哪？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩说，段永平懂个屁手机，他只是懂生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句话，暴露了罗永浩对商业认知的浅薄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;段永平当然懂手机，但他懂的方式，和罗永浩完全不在一个维度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;段永平的懂，是一种生态位洞察力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不需要亲自去画一个图标，但他能判断出，在智能手机这个全新的生态里，什么样的团队、什么样的战略、什么样的产品定位，能够活下来，并且活得很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D424F1E5450D44C9E38F51B957825F4E07F88C16_size318_w1080_h455.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 269px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他投资OPPO和VIVO，本质上是在投资两个他认为能够精准满足特定消费者群体的价值组合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是什么能力？这是对商业本质的穿透。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商业的本质，不是发明几个小点子，而是高效地组织资源，去满足大规模用户的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;段永平知道谁能组织好这个资源，谁能洞察到真实的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他投资的，不是具体的某个产品，而是创造好产品的能力本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他拿自己的钱去下注，赌的是一家公司持续满足消费者的能力。这难道不是比罗永浩那种功能点迷恋更高级的懂手机吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩拿的是投资人的钱，玩的是嘴皮子，他是在用别人的资本为自己的个人趣味和表演欲望买单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而段永平，是在用自己的真金白银，为自己对商业规律的判断负责。一个是在表达，一个是在下注。这两者之间，隔着天壤之别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，结论是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩不懂手机，更不懂生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他所谓的懂手机，只是一种停留在个人趣味层面的浅薄认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他所谓的生意，也只是基于个人IP的流量变现，缺乏可持续的价值创造内核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是一个顶级的演说家，一个成功的网红，甚至在某个阶段，是一个激发过很多人热情的创业者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，把他和段永平这样的商业巨擘放在一起比较，确实还是个小学生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要以为能在网上啸聚一群粉丝，就掌握了商业的真理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正伟大的企业，是沉默的大多数消费者用钞票选出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;论做生意，论满足最广大消费者的需求，老罗，还差得远呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：流沙&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeKIS0Ofob</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeKIS0Ofob</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 22:31:41 GMT</pubDate><category>罗永浩</category><category>生意</category><category>手机</category><category>段永平</category><category>产品</category><category>锤子手机</category><category>商业</category><category>消费者</category><category>价值</category><category>图标</category></item><item><title>美冬奥运动员回击特朗普的辱骂</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/915A4DEA2C363D5FC04463186303B8CFBB0161BC_size68_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国国内的撕裂延烧至意大利米兰冬奥会，美国总统特朗普大骂美国奥运滑雪运动员赫斯（Hunter Hess）是“失败者”（loser），赫斯2月10日做出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国哥伦比亚广播公司（CBS）2月10日报道，赫斯在社交媒体上发文说：“我爱我的祖国，美国有很多很棒的地方，但总有一些地方可以做得更好。这个国家如此令人惊叹的众多原因之一，就是我们有权利和自由指出这些不足之处。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“奥运会最棒的地方在于它能将人们团结在一起，而如今我们当中许多人都处于分裂状态，我们比以往任何时候都更需要这种团结，我迫不及待地想代表美国队参加下周的比赛。感谢大家的支持。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0521965F4D37368757B44AD9FD6FE23C7FD98B48_size242_w800_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;美冬奥运动员回击特朗普的辱骂&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府的移民政策备受争议，并在美国国内多次引发大规模抗议。美国明尼苏达州明尼阿波利斯近日再次发生联邦执法人员枪杀美国公民事件。一个月内，美联邦政府执法人员在针对移民的行动中相继开枪打死两名美国公民，且被质疑在未受到生命威胁的情况下过度使用武力，引发大规模抗议，并加剧两党对立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，第25届冬季奥林匹克运动会开幕式当地时间2月6日在意大利米兰上演。美国内部的撕裂也在米兰继续延烧，有美国运动员在米兰的记者会上抨击特朗普政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国自由式滑雪运动员克里斯托弗·利利斯（Chris Lillis）6日在一场记者会上说：“美国发生的事情，让我非常心痛。我确信你指的是美国移民及海关执法局（ICE）以及一些抗议活动之类的事情。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赫斯也在记者会上说：“我觉得现在代表美国参赛让人心情复杂，有点煎熬。显然，美国现在发生了很多我不太喜欢的事情，我想很多人也不喜欢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“如果它符合我的道德价值观，我觉得我是在代表它。但仅仅因为我佩戴国旗，并不意味着我代表美国正在发生的一切。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普2月8日在社交媒体“真相社交”上发文猛烈抨击赫斯。他说：“美国奥运滑雪运动员赫斯真是个彻头彻尾的失败者，他说他不能代表他的国家参加本届冬奥会。如果真是这样，他就不应该去参加选拔，他能入选真是太糟糕了。很难支持这样的人。让美国再次伟大！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》2月9日报道，中国滑雪选手谷爱凌9日被问及特朗普对赫斯的批评时说：“我很遗憾，抢走奥运会风头的竟然是这么与奥运会的精神毫不相关的事情。这真的与奥运会的宗旨背道而驰。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还说：“体育运动的意义就在于将人们团结在一起。它是为数不多的共通语言之一，它连接着人类的身体、精神、竞争精神，以及打破纪录的能力，尤其是在我们这项运动中，它更是挑战人类的极限。这难道不美妙吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谷爱凌还说：“我为这些运动员感到难过，我希望他们能发挥出最佳水平。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美冬奥运动员回击特朗普的辱骂&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeBB5WtpzI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeBB5WtpzI</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 22:31:26 GMT</pubDate><category>奥运会</category><category>米兰</category><category>美国</category><category>运动员</category><category>特朗普</category><category>赫斯</category><category>奥运</category><category>美国队</category><category>美国总统</category><category>美国公民</category></item><item><title>地铁小哥帮乘客赶末班车跑“炸毛”，网友：好可爱的表情包！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A87A7099DF8E75A0556BEF7023B8E113F22A20E2_size30_w722_h406.jpg&quot; height=&quot;406&quot; width=&quot;722&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，浙江杭州一段“地铁小哥帮乘客赶末班车”的视频火了，为了帮乘客赶上末班车，地铁小哥跑到“炸毛”，网友称其“跑出了表情包”。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C1DEC08F42F02DAA25143FD94147F5E6E1113694_size95_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427138640733573120-102-075721.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;地铁小哥拖行李一路狂奔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乘客稳稳坐上末班车&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，乘客姜女士在杭州地铁的沈塘桥站从19号线换乘2号线时，已临近末班车进站。因为姜女士携带较多行李，而且换乘通道不短，她眼看着就要错过最后一班车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FE70E858C1331AF1C6B3BEA658852B554FD0566B_size3039_w587_h314.gif&quot; style=&quot; width: 587px; height: 314px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正担心时，车站两位工作人员见状，立即上前主动帮忙推行李箱，一路快步狂奔赶往站台。最终成功赶在列车到站前19秒抵达站台，让姜女士稳稳坐上末班车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3727A7398E386C2FEF7C9027E95D49456063994C_size1411_w516_h275.gif&quot; style=&quot; width: 516px; height: 275px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每根头发都在加油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地铁小哥“跑出表情包”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，地铁小哥右手拉着箱子、左手提着包，一路狂奔带乘客赶车，奔跑过程中头发“炸毛”，仿佛每一根头发都在加油！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B305FBCAEF9997546943996251F67FBDB5D0D4DF_size1149_w585_h385.gif&quot; style=&quot; width: 585px; height: 385px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地铁小哥头发飘起、神情用力的画面也引来网友纷纷评论：“看得出来，全身都在努力！”“好可爱的表情包！”“地铁小哥真是太可爱了！”“满满正能量，点赞！”“他看起来有点开心！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C513CB22DA655492B3A9D7C5C97FEABE01152CDC_size37_w1284_h247.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 123px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/954EE565B17E240DFDE7692700E78688BEE7A3FB_size32_w1280_h297.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 148px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EA4C43E8021D53E11E9BB4830968DF3DF2BE2A7E_size42_w1284_h203.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 101px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6C3BC15A75360DDCE58443E83DB7218CC3992221_size19_w1001_h233.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 148px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/31FED411F54B93E06E3D7A2D8F3120E3294EC1D6_size20_w1284_h203.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 101px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乘客姜女士回忆：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“跑得脸都通红，感谢！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乘客姜女士事后回忆：“当时两位工作人员过来帮忙推行李，那个路挺长的，我的行李也很重，拉行李箱的工作人员，跑得脸都通红。”同时姜女士表示：“确实很感谢他们！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E481EB2F85CFBCDCA091C58BCDFF1372792D8C28_size3218_w587_h314.gif&quot; style=&quot; width: 587px; height: 314px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地铁小哥回应：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“能帮助到其他人，肯定是开心的！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位跑出“表情包”的地铁小哥，是杭州地铁沈塘桥站值班站长张伟清，被关注到后他表示：“时间太赶了，当时也没有注意自己的形象。跑得比较快，就出现了视频里的那副样子，当时面部表情比较夸张了一点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张伟清表示，自己平时也是比较开朗的性格，当时比较兴奋，“做好人好事嘛，能帮助到其他人，肯定就是开心的！像遇见大件行李乘客，还有行动不便的乘客，我们都是会尽所能去提供帮助。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这份热情服务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为奔忙的日子增添了一份温馨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谢谢生活中这些可爱贴心的人！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨张奇斌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨张宁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeN1nc9I97</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeN1nc9I97</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 22:30:00 GMT</pubDate><category>地铁</category><category>小哥</category><category>乘客</category><category>表情包</category><category>行李</category><category>末班车</category><category>女士</category><category>头发</category></item><item><title>法国一外交官多次出现在爱泼斯坦案文件中</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/47741BD13BD278653B5A25633D035704107A6926_size92_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间2月10日，法国外长巴罗在社交平台上表示，已根据《刑事诉讼法》第四十条，将爱泼斯坦案相关文件内涉及的法国外交部官员法布里斯·艾丹的疑似事实报告交给法国检察机构。法国外交部同时宣布启动行政调查，以协助司法工作，并启动纪律程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国司法部公布的爱泼斯坦案约300万份文件中，一名任职25年的法国外交部高级官员的名字多次出现，即目前被借调至私营部门的法布里斯·艾丹。据悉，法布里斯·艾丹出现在其中近200份文件中。（总台记者 白洁）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeKIS0OfsU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeKIS0OfsU</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 22:00:34 GMT</pubDate><category>法国外交部</category><category>法布里斯·艾丹</category><category>美国司法部</category><category>刑事诉讼法</category><category>外长</category><category>总台</category></item><item><title>伊朗外长：内塔尼亚胡试图将美国拖入战争</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D96E4A70C1A2490F1DD4F84BE43C5D6CC4229F8A_size63_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/667D3BE34F49E267D3EAA4D617938503C8DF308D_size44_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△伊朗外长阿拉格齐（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间10日获悉，伊朗外交部长阿拉格齐日前就当前地区局势作出表态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对以色列总理内塔尼亚胡赴华盛顿紧急活动以及其对相关接触进展的“不满”，阿拉格齐表示，内塔尼亚胡并不接受和平，也不支持外交手段，而是战争的支持者。他指出，仅在过去两年中，内塔尼亚胡就对地区内七个国家发动袭击，最近一次甚至针对的是美国盟友卡塔尔，这充分说明其并无除战争之外的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐表示，&lt;strong&gt;内塔尼亚胡一直试图将美国拖入同伊朗的战争&lt;/strong&gt;，但相关企图已经失败。如果再次重复这种失败的做法，结果也不会有任何不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在提及有关美国方面的态度时，阿拉格齐说，他从相关接触方的表现中得到的印象是，一些美方人士正试图避免战争，寻求通过外交方式解决问题。他认为，这也是对美国总统而言最为理性的选择。（总台记者 李曌）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qdy98pHNgR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qdy98pHNgR</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 20:12:53 GMT</pubDate><category>内塔尼亚胡</category><category>伊朗</category><category>阿拉格齐</category><category>战争</category><category>外交</category><category>总台</category><category>华盛顿</category><category>中东</category></item><item><title>特朗普：反对以色列吞并约旦河西岸</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/45A7C8A583BC5F639745ECB3AA90B3A31F81060B_size101_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B61F0B49F3626715C1B7A652FFB68CD372D8ECB_size60_w800_h532.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;央视记者&lt;/strong&gt;当地时间2月10日获悉，美国总统特朗普表示，他反对以色列在被占领的约旦河西岸采取任何形式的吞并行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，特朗普未具体评论以方政策内容，但明确表示“我反对吞并”，并称当前国际局势已足够复杂，不需要在约旦河西岸问题上增加新的不稳定因素。（央视记者 刘骁骞）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;更多阅读&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以国防部长卡茨和财政部长斯莫特里赫8日宣布，以安全内阁批准一系列措施，旨在简化犹太定居者在约旦河西岸购买土地的流程，包括废除约旦控制约旦河西岸期间颁布的“禁止向非穆斯林出售土地”、取消以民政管理部门颁发的特殊交易许可证等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合国秘书长古特雷斯的发言人迪雅里克、欧盟委员会发言人阿努瓦尔·埃尔·阿努尼以及埃及、约旦、阿联酋、印度尼西亚、巴基斯坦、土耳其、沙特阿拉伯和卡塔尔等国均对以色列表示谴责。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qe51ntYGKf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qe51ntYGKf</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 20:06:59 GMT</pubDate><category>以色列</category><category>约旦</category><category>巴基斯坦</category><category>沙特阿拉伯</category><category>发言人</category><category>土地</category><category>阿联酋</category></item><item><title>拉夫罗夫：俄罗斯愿通过对话解决乌克兰问题</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8D226787A9658719ECADD3C2AD1DC7571FBCF743_size478_w880_h495.png&quot; height=&quot;495&quot; width=&quot;880&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D60992A0380CA372FC389B979035AB25A35FA51D_size413_w880_h524.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 381px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△俄罗斯外长拉夫罗夫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯外长拉夫罗夫10日在首都莫斯科说，俄罗斯愿寻求通过对话解决乌克兰问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据俄罗斯外交部网站消息，拉夫罗夫当天在俄“外交工作者日”庆祝活动上发表讲话说，在乌克兰问题上，俄方寻求对话，并以俄美元首阿拉斯加会晤达成的共识为基础加以解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉夫罗夫表示，俄方将继续基于《联合国宪章》宗旨和原则构建多极世界的努力，并将坚决反对双重标准、暗箱操作、新殖民主义和霸权主义等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉夫罗夫说，俄方将继续优先发挥与中国、印度、巴西、埃及、南非等战略伙伴的关系潜力，并将与志同道合者一起，加快建立能够应对制裁的贸易投资、货币金融和物流协作机制。（总台记者 王新俊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qe58QYIIVj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qe58QYIIVj</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 19:43:59 GMT</pubDate><category>拉夫罗夫</category><category>俄方</category><category>外长</category><category>乌克兰</category><category>普京</category><category>联合国宪章</category><category>俄罗斯</category><category>莫斯科</category></item></channel></rss>