<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 08 Feb 2026 09:16:10 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>自民党有望单独过半数？日本记者：统计有问题</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0C928809850FBC40A2B2E8B5865029F6B52F197E_size140_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据日本Diamond Online网站2月8日报道，众议院选举投开票在即，“自民党有望单独过半数”等各类民调结果接连公布。记者池上彰与增田百合子提醒公众，切勿盲目轻信民调数字，更应仔细审视其调查方法与样本合理性，才能客观看待选情走向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前日本主流报社的民调看似给出了趋同结论，实则存在数据共享的隐蔽关联。1月29日，读卖新闻与日经新闻头版分别以“自民党有望拿下单独过半数”“自民党显露单独过半数势头”为题发布民调，看似印证了自民党的优势，实则两家报社联合开展了电话调查，仅共享基础数据、各自进行统计分析与报道。这种合作模式本质是为分摊人工拨号的高额成本，也导致两家民调的选情预判自然趋同。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2553E9B3C0E461B51A51B2AB9BF77BA7F6E8E979_size96_w1000_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;自民党有望单独过半数？日本记者：统计有问题&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的民调方式已与过去大相径庭，随机拨号成为电话调查的主流。由于越来越多人拒绝公开个人信息，调查机构无法依托电话簿获取号码，只能通过计算机随机生成固定电话与手机号码，逐个拨打开展自动语音调查。这种方式虽能避免个人信息泄露，但调查员无法直接对接受访者，也难以确保样本的全面性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络调查的样本局限性更为突出。读卖新闻的网络调查仅面向雅虎日本用户，日经新闻则委托四家网络公司开展调查。这些样本均局限于常用网络或特定平台的用户，无法代表不使用网络以及对陌生调查持拒绝态度的选民，其客观性大打折扣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，民调样本还存在“主动回应偏差”。如今多数人接到陌生调查电话会直接挂断，愿意回应的受访者往往带有明确动机，比如想为支持的政党或候选人发声，这就导致样本难以反映全体选民的真实意愿。即便朝日新闻曾通过多次回拨、随机选取家庭受访者等方式优化样本，如今也难以完全避免偏差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池上彰强调，主流媒体民调末尾常标注“40%选民尚未决定投票意向”，实则是为选情变数预留“托词”。他呼吁，公众看待选举民调时，不应只关注最终数字，更要追问“这是怎样的调查”，看清其样本范围、调查方式等细节。唯有如此，才能不被表面数字误导，客观理性地判断选情走向，避免陷入“民调即民意”的认知误区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;自民党有望单独过半数？日本记者：统计有问题&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZwiWcKbDA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZwiWcKbDA</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 08:17:54 GMT</pubDate><category>民调</category><category>样本</category><category>自民党</category><category>选情</category><category>选民</category><category>日经</category><category>个人信息</category><category>受访者</category><category>报社</category><category>偏差</category></item><item><title>从“蛇油”到“万金油”，我们如何穿越AI迷思？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B8986D8C4DCEBA5CA0E150EFDCD04F6D1F975C2F_size68_w751_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;751&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;常泽平&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年春晚，智能机器人舞团引发全民惊叹；企业财报上，AI驱动已成为新标签；甚至医疗诊断与司法量刑的灰色地带，也出现了预测式算法的身影。一股近乎宗教狂热的技术信仰正在全球蔓延。值此关键时刻，阿尔文德・纳拉亚南与萨亚什・卡普尔合著的《AI万金油：商业幻想与科技狂潮》（以下简称《AI万金油》）如同一柄经过精密校准的手术刀，冷静地剖开了人工智能热潮的华丽外衣与内部肌理。作为普林斯顿大学信息技术政策权威与前脸书AI工程师的跨界之作，这本书以学界洞察与产业亲历的双重视角，对AI神话展开了从技术本源、社会建构到治理路径的系统性祛魅，为迷失于技术迷雾的公众、决策者与业界，提供了难得的理性坐标系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B854984CE2DA401265D6B7839699AB4498CB3918_size315_w500_h769.png&quot; style=&quot; width: 500px; height: 769px;&quot; alt=&quot;阿尔文德・纳拉亚南、萨亚什・卡普尔著《AI万金油：商业幻想与科技狂潮》，王勇、王安心译，中信出版集团，2025年8月&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;阿尔文德・纳拉亚南、萨亚什・卡普尔著《AI万金油：商业幻想与科技狂潮》，王勇、王安心译，中信出版集团，2025年8月&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从万能叙事到有限工具的范式转换&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《AI万金油》打破了一种普遍认知，即人工智能是统一、连贯且持续逼近人类智能的技术实体，这种想法在公众乃至部分业界人士心中根深蒂固。作者首先进行了一项至关重要的概念清理工作，将当下被笼统称为“AI”的技术现象，清晰划分为生成式、预测式与内容审核式三大类别。这绝非单纯的学术分类，而是对技术本质的回归，不搞笼统定义，而是直面不同AI的真实属性。它迫使读者认识到，谈论AI的影响本身可能是一个伪命题，我们必须具体到哪一种AI、在何种场景下、基于何种数据与算法进行讨论。如将ChatGPT与贷款风险评估算法统称为“AI”，其混为一谈的误导性堪比将自行车与航天飞机归为同一类交通工具。这种分类法为后续的批判性分析奠定了坚实的逻辑基石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对生成式AI的剖析中，作者避免了全盘否定或盲目推崇的简单化立场，而是进行了一场精密的价值与风险权衡。他们一方面客观记录了此类工具在代码辅助生成、图像创作等特定场景中带来的效率革命；另一方面，则毫不留情地揭示了其“通过学习训练数据中的统计模式来生成文本”本质。谷歌Bard因错误陈述韦伯空间望远镜成果而引发母公司市值暴跌的案例，用以说明生成式AI所固有的幻觉问题，它能够生成语法流畅、看似权威的文本，却无法保证其与客观事实的锚定。更严峻的挑战在于，这种一本正经地胡说八道的特性，在缺乏监管的商业环境中被迅速放大。书中列举了亚马逊上AI生成的毒蘑菇鉴别指南、新闻网站上漏洞百出的AI报道，这些案例暴露的不只是技术缺陷，更是资本驱动下的伦理真空，技术被异化为流量与利润的工具，以致脱离了责任约束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说生成式AI的风险主要体现在虚构层面，那么预测式AI则被置于更危险的境地。这类技术宣称能够预见从疾病发展、员工表现到犯罪概率的未来轨迹，并已深度嵌入医疗、司法、金融等社会核心系统的决策链条。然而，本书则层层剥开了其科学精准的伪装。美国医疗保险算法错误预测一名85岁老人康复进度、进而导致其保险被提前终止的案例，深刻揭示了预测式AI将人类生命的复杂性与不确定性，粗暴简化为有限数据指标的算法暴力。而好事达保险公司被曝光的冤大头名单则更具社会学意义，算法并非如宣传那样消除了人类偏见，反而通过学习历史数据，将原本存在于社会中的年龄歧视等不公自动化、规模化。最为釜底抽薪的批判来自对AI研究根基的审视，书中引述的挪威科技大学对400篇顶级AI期刊论文的可重复性检验显示，没有一篇完全满足可复制性的所有标准。这一发现无异于指出，许多被企业奉为圭臬并应用于现实决策的高精度模型，其科学性基础可能建立在一片无法验证的流沙之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容审核AI的困境则揭示了技术逻辑与社会价值判断之间的根本性张力。曾亲历脸书内容审核系统开发的卡普尔，贡献了诸多内部视角的鲜活案例。例如，脸书上的黑人用户经常被封禁，却对一张配有标题“没有宠物的家不算家”，而画面则是一对白人家庭和一个黑人孩子的图片无能为力。这绝非简单的算法bug，而是暴露了一个结构性难题，内容审核本质上是复杂的社会价值判断和语境理解，试图用统一的、基于模式识别的数学模型来编码千变万化的道德与伦理边界，是一项本质上不可能完美完成的任务。其根源在于我们试图用计算语言学工具，去解决一个实质上属于道德哲学和政治社会学范畴的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;共谋链条下的技术幻觉生产机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《AI万金油》并没有停留在技术批判的表面，而是深入挖掘了AI万金油现象得以形成和持续膨胀的社会生态系统。作者描绘了一条环环相扣的“研究-资本-媒体-公众”共谋链条，揭示了技术幻觉是如何被系统性生产出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;链条的源头是学术研究界的内部空心化。许多宣称取得突破的研究，因其代码和数据不公开而如同黑箱，结果无法被独立验证。医疗保健公司Epic的败血症模型从未公开接受同行评审，关于AI预测内战的惊人论文，事后被揭露存在严重的数据泄露错误。这种“重性能指标、轻科学理解”的氛围，被批评为现代炼金术。它使得前沿研究本身变成了一个缺乏坚实基座的泡沫，为后续的商业炒作提供了看似光鲜却经不起推敲的科学原材料。作者进一步追溯了AI社区根植于“春天与冬天”交替的历史性叙事习惯——从感知器、专家系统到今日的大模型，技术愿景总被提前许诺为革命性突破，而在周期性幻灭（AI寒冬）后，社区又迅速转向下一个热点，形成了“许诺-狂热-遗忘-再许诺”的循环。这种文化深刻影响了研究伦理，使夸大规模与影响的“炒作”成为某种生存策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企业资本是这一链条的核心加速器。书中分析了科技公司在风险投资驱动下的内在扭曲激励，对于无数初创公司而言，在吹牛无需成本、但沉默注定失败的市场环境中，为了融资与竞争，必须将产品包装成由尖端AI驱动的革命性方案，这导致了大量伪AI产品的出现。无论是Epic通过支付百万美金奖励来推动医院采用其有缺陷的模型，还是初创公司通过操纵前N准确率等指标将性能优化到吸引投资者的数字，甚至如x.ai、Live Time等公司被揭露其AI背后实为人工或并未使用AI，AI成了一种商业修辞学。更深层的风险在于，当少数科技巨头通过控制算力、核心模型和数据成为AI基础设施的提供者时，其商业利益将可能深刻塑造甚至垄断整个技术发展的路径与伦理议程，使以人为中心的考量让位于市场与资本的逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，媒体与公众的认知非但未能成为防火墙，反而成了滋养炒作生态的温床。作者批评了新闻机构在经济效益与专业素养之间的失衡，它们常常不经批判地重复公司的宣传通稿，并热衷于AI达到人类水平、某项工作将被取代等戏剧化标题（如对犯罪预测算法90%准确率的报道）。这种叙事将复杂、渐进的技术发展简化为非黑即白的转折点，严重混淆了基准测试表现与现实世界能力之间的鸿沟。而从公众认知角度，作者引入了深刻的认知心理学洞察。面对社会复杂性，人们普遍存在技术救世主情结与控制幻觉，渴望一个客观、强大的技术方案一劳永逸地解决难题。对算法黑箱的神秘感，配合解释深度错觉、光环效应（因AI在围棋获胜便认为其全能）、锚定偏见（深信最初的夸大宣传）等认知偏差，使得AI炒作获得了远比以往科技泡沫更为稳固的社会心理基础。这条共谋链条并非松散集合，而是形成了闭环反馈。不透明的研究为资本提供了炒作素材，资本的推波为媒体制造了报道热点，媒体的夸张叙事塑造并迎合了公众的认知偏见，而公众的期待与市场热情，反过来又激励资本投入和学术圈追逐更宏大的愿景，却忽视扎实的验证与审慎的评估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;迈向有限信任与系统治理的负责任创新&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一部旨在建设性祛魅的著作，《AI万金油》并未滑向技术悲观主义，其最终落点在于如何在狂热中保持理性、在风险中把握机遇，勾勒出一套兼具原则性与操作性的框架。这里的核心原则是审慎的乐观与主动的治理，即在承认AI工具价值的同时，始终保持对其能力边界和潜在风险的清醒认知，并通过制度设计来引导其正向发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在技术应用的伦理与社会定位层面，本书超越了简单的工具论，深入探讨了如何将AI融入而非植入社会。作者指出，AI的未来影响不取决于技术本身，而更多取决于社会和政治如何应对和利用这些技术。书中通过“凯的世界”与“玛雅的世界”两个详尽的对比性未来情境，深刻揭示了社会选择的关键性。在“凯的世界”里，因恐惧而生的严格禁令与实际执行的低效，导致儿童暴露于缺乏监管、追求成瘾的AI娱乐应用中，而教育系统则滥用预测式AI对学生进行可能形成自我实现预言的分流。相反，在“玛雅的世界”中，在充分研究支持下，AI被设计为有趣且有益的学习伙伴，教育者被赋能将AI作为教学工具，社交媒体因互操作性要求而变得多元，公众对自动化决策保持警惕。这两种未来的根本分野，正在于是以畏惧和顺从还是以理解和塑造的态度来面对技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监管与治理创新被视为破局的关键。监管必然扼杀创新或监管永远滞后于技术等观点远非合理。监管的核心目的应是纠正市场失灵，即当企业没有经济动力去解决其技术带来的广泛社会损害（如艺术家收入损失）时，公权力的介入就变得必要。本书务实分析了全球并存的多种监管范式：美国的垂直管理模式（各领域机构依职权监管）、欧盟的横向风险规制（如《人工智能法案》），以及中国先垂直后横向的实践。这种多样性本身被视为一种优势，有助于探索有效的监管原则。作者特别强调，许多现有法律已为监管AI提供了依据，例如美国联邦贸易委员会已利用反虚假商业行为规则追究AI公司的误导性宣传。同时，也尖锐地警告了监管俘获的风险，即企业通过推动对自己有利的许可制等规则，将监管变为排斥竞争、固化自身优势的工具。因此，有效的治理不仅需要规则，更需强化监管机构自身的资源、独立性与专业能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长远而言，社会认知与公共讨论的重塑是构建健康技术生态的根基。本书本身就是一场AI素养的普及实践，其目的不仅是传授知识，更是培养一种批判性质疑的习惯。当一项AI技术被部署时，人们应追问其证据基础、问责机制与社会影响。全书展现了一种拥抱复杂性的智慧，在医疗、教育、司法等涉及高度人性化的领域，承认社会过程的复杂性与预测的固有局限，远比迷信算法提供、看似精确实则可能充满偏见的伪确定性更为重要。这种深刻的谦卑，构成了抵御技术万能论的最后，也是最坚固的防线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在技术的镜像中，照见人类自身的抉择&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《AI万金油》的深刻性，在于它成功地将一个看似前沿的技术议题，还原为一个经典的社会与哲学议题。当纳拉亚南和卡普尔写下“真正决定AI对经济和社会产生何种影响的，是一个国家能否有效地将AI融入现有体制与系统”时，他们已然指明了问题的本质。所谓的“AI万金油”，并非技术自主演化的必然产物，它本质上是一面镜子，清晰地映照出人类社会的欲望、偏见、短视以及对简单解决方案的永恒迷恋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个技术概念被资本、媒体与公众情绪反复炒作和消费的时代，本书不止于提供批判的弹药，还在于提供了一套完整的批判性思维工具包，一种审视技术宣称的怀疑精神，一种追溯利益链条的分析方法，以及一种在拥抱进步的同时坚守人文价值的平衡智慧。它告诉我们，在面对令人目眩的技术奇观时，要多问一句：它是如何工作的？谁从中受益？谁可能受损？我们失去了什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史总在回响。十九世纪，兜售“包治百病”的蛇油贩子在美国猖獗横行；一个多世纪后的今天，面对种种可能被过度包装的智能解决方案，我们更需要清醒的辨别力，《AI万金油》提供了我们这个时代急需的一剂清醒剂。它不鼓吹抛弃AI，而是倡导一种清醒的拥抱，既不过度神化其无所不能的幻象，也不轻易否定其作为工具的革新潜力。它指引我们在幻想与现实之间、在恐惧与狂热之间，寻找那条让技术真正服务于人的尊严、公平与福祉的理性之路。在AI持续重塑社会基石的漫长进程中，这样的系统性反思，其重要性或许将超越任何单一的技术突破本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，本书的祛魅，更应是一场必要对话的开端，而非终点。它所揭示的“研究-资本-媒体-公众”共谋链条，像是一幅静态的生态系统剖面图。若将视野拉宽，还能发现当下驱动这一生态更具能动性的角色——国家。书中虽提及全球监管范式的多样性，但对于不少国家将AI视为新一轮科技竞赛与综合国力博弈的核心场域，进而通过顶层战略、产业政策与巨额资源投入，自上而下地主动制造并助推政策驱动型技术狂热的现象，探讨尚不充分。这种国家意志与资本逻辑的合流，不仅放大了炒作声量，更可能扭曲技术研发的优先次序，使本应审慎的治理考量让位于追赶与领先的竞赛心态。对这一维度的深入剖析，或将使对炒作生态系统的批判更具政治经济学的纵深感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，本书的论述重心落在了对过度炒作的降温和对现有危害的揭露上。若顺着这一批判逻辑继续向深审视，或许会发现另一类同等重要的批判视角，即当AI技术并非作为言过其实的万金油被推销，而是作为一套静默、高效且已被广泛接纳的基础设施（如平台内容审核、全球物流调度、金融信用评分等）深度嵌入社会运行时，它所引发的权力集中、劳动过程隐形化、社会控制形式变迁等更为根本性的社会议题。对这些成功应用的常态化批判，关乎技术如何重塑社会结构本身，或许是本书精彩解构之后亟待探讨解决的诸多未尽任务之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，本书对恶意AI的祛魅颇具价值，戳破了科幻化的生存威胁炒作，但其将恶意AI完全归为科幻小说，并视作批判性炒作，却可能忽视了技术工具属性下的风险放大效应，恶意AI的核心风险并非只是技术自主觉醒，而是AI降低了大规模破坏的实施门槛与成本。深度伪造用于舆论操纵、AI辅助挖掘网络漏洞攻击关键基础设施，这些并非科幻，而是已初现的现实威胁。原书警惕风险再定义的逻辑固然合理，但难免弱化了对恶意使用AI这一维度的关切。我们真正需要警惕的，从来不单单只是觉醒的机器，而是被AI赋能的恶意行为与权力滥用，这一点不应因批判炒作而被遮蔽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《AI万金油》给社会递上了一面批判的透镜，它没有穷尽所有问题，却教会了我们发现问题的思路与方法。无论面对喧嚣的技术炒作，还是国家竞赛的复杂动力，书中倡导的清醒拥抱与系统性怀疑精神，都为我们穿越技术迷雾、做出理性抉择提供了重要指引。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：钟源 图片编辑：张颖 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZxqnPjIpV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZxqnPjIpV</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 08:07:06 GMT</pubDate><category>ai</category><category>技术</category><category>算法</category><category>链条</category><category>公众</category><category>社会</category><category>资本</category><category>ai万金油</category><category>模型</category><category>伦理</category></item><item><title>东北影视印象：从“往后看，总回头”，到“也回头，往前看”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9B1C894D231334AA09A3B31B347A175A84543ABD_size400_w853_h480.png&quot; height=&quot;480&quot; width=&quot;853&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;曾于里&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改编自双雪涛小说《飞行家》《我的朋友安德烈》的电影相继上映，为我这个非东北人的东北影视认知版图增加了鲜活的新拼图。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9E11AB66B946A294FEC036B3AFE96F3E01CA920B_size2152_w1265_h973.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 492px;&quot; alt=&quot;《飞行家》《我的朋友安德烈》海报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《飞行家》《我的朋友安德烈》海报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于多数非东北人，大家对那片黑土地最初的认知，很大一部分来自影视剧，毕竟影视是大众文化最主流的载体（之一）。从马大帅、范德彪的进城奇遇，刘能、谢广坤的斗嘴，到悬疑剧里冰天雪地的阴寒肃杀，再到《人世间》里“火一样爱着，人世间值得”……东北长久以来是一个由流动影像构建的、既熟悉又陌生的想象共同体，它豪爽、幽默、坚韧，也凌厉、苍凉、厚重。而今《飞行家》中的李明奇、《我的朋友安德烈》中的安德烈这些新的银幕形象，试图在过往叙事之外寻找新的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，东北文艺作品（特别是东北文学）的研究与解读，更多是东北本土创作者与研究者的“内行看门道”，他们流在血脉里的生存体验，使其得以精准捕捉文本中那些细微幽深的表达，让解读呈现出从内部生长出来的真切与厚重。但这并不意味着非东北人的“外行看热闹”全无意义，事实上，我们隔着屏幕观察这片黑土地的四季轮转、人情冷暖，形成的认知带着“旁观者”的疏离，却也因此跳出地域情感的裹挟，或能获得“旁观者清”的视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵览当下主流东北影视，喜剧、犯罪悬疑、平民史诗构成了三大核心脉络，它们大多扎根于东北的过往岁月，在“共和国长子”的荣光与转型期的落寞中打捞故事。但这些主流叙事也有视角上的短板：“往后看，总回头”，我们对于这片土地的认知也容易因此停留在一种凝望过去时产生的、相对固化的印象之中。当新的故事试图勾勒不同轮廓时，我们是否能够摆脱固有的滤镜，看见一个更丰满、也更当下的东北？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三种&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;主流&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;的东北影像类型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我国当代影视版图中，似乎没有哪一片区域能像东北这样，持续而密集地激发着创作者的叙事热情，成为类型多样、风格鲜明的“故事富矿”。当前，以东北为背景的故事逐渐沉淀出三条清晰的主流脉络：以方言与烟火气为底的炽热喜剧，以冰雪与废墟为舞台的冷峻罪案，以及以工厂与社会变迁为背景的温情平民史诗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东北喜剧最先闯入全国观众视野。上世纪九十年代起，赵本山、黄宏、高秀敏、巩汉林等演员，带着浓郁的东北腔调和鲜活的市井故事，以小品的形态登上春晚。从《打气儿》里那句带着辛酸的“工人要替国家想，我不下岗谁下岗”，到《昨天今天明天》里“黑土白云”的妙语连珠，再到《卖拐》系列中荒诞又接地气的智趣博弈，东北小品以其短小精悍的体量、紧贴生活的题材和方言自带的喜感，迅速征服了亿万观众。春晚这个超级放大器让全国人民“发现”了东北人的幽默，也完成了一次高效的文化输出，东北方言成为一种公认的喜剧语言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春晚一年一度，小品篇幅有限，观众对那片幽默黑土地的想象需要更广阔的承载空间。彼时是电视台的黄金时代，电视剧率先接过了接力棒。2002年播出的《东北一家人》系列，是春晚小品式的幽默成功转化为长篇叙事的典范。这部由英达执导的情景喜剧，将舞台完全置于一座东北城市（原型为长春）的大型国有企业家属区中，聚焦退休工人牛永贵一家的日常。退休老爹的牢骚、下岗儿子牛小伟眼高手低的折腾、家长里短的拌嘴争吵，就像一出出加长版的、沉浸式的生活小品。它捕捉了“工厂办社会”背景下的集体生活气息，将东北人“猫冬”时围炉唠嗑的叙事传统，无缝嵌入到每集的故事里，让东北以外的观众系统、细致地了解到东北城市平民生活的状态。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F98E2A7225C9F8353D48E3B59B7619F62CC05B2E_size42_w716_h524.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 468px;&quot; alt=&quot;《东北一家人》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《东北一家人》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后就是以赵本山作品为代表的东北影视喜剧的辉煌时期，赵本山、高秀敏、范伟等人将他们深厚的喜剧功力，灌注到更长篇的电视剧创作中。《刘老根》系列，一个满脑子传统经验、讲人情世故的老农民，被抛进了需要现代商业规则和市场思维的创业浪潮中，碰撞中产生了大量喜剧的火花；《马大帅》中，范德彪这个“辽北狠人”，有着好高骛远又心地善良的复杂性格，他在困境中努力维持尊严、用乐观对抗沉重的精神状态，在多年后竟催生出“马学”，被观众反复解读；2006年开播、已经持续播出17季的《乡村爱情》系列，打造了一个生机勃勃的“象牙山宇宙”，刘能、赵四、谢广坤等人物，以鲜明又充满生活质感的性格，成为很多观众熟悉的“电子家人”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时至今日，大银幕上的东北喜剧人依然势头强劲。以沈腾、马丽、贾冰、雷佳音、大鹏、乔杉、董宝石、李雪琴等为代表的一批东北演员，凭借其扎实的表演功底和与生俱来的语言天赋，以自成一派的冷幽默与鲜活的生活质感，让“东北喜剧人”从一种地域标识，升华为广受认可的品质与风格代名词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东北犯罪悬疑剧打破了我们对东北“只有幽默”的单一认知，让我看见这片黑土地阴寒、悲凉的另一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2014年《白日焰火》在柏林电影节捧回金熊奖，将哈尔滨的冰雪与罪案以一种冷冽的诗意推向世界后，东北便仿佛成为犯罪悬疑题材的“天然摄影棚”。《无证之罪》《双探》《胆小鬼》《漫长的季节》《雪迷宫》《黑土无言》《驯鹿》等影视作品相继涌现，依托东北极端的地理环境与独特的历史遗迹，构建了一种独树一帜的“东北黑色美学”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/983B77DEC9C04C00E92EB6C2582683860B3A806E_size54_w1000_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;《白日焰火》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《白日焰火》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东北是老工业基地，遗留的废弃工厂、矿井、家属楼，规模庞大、结构复杂，充满未知角落，是犯罪悬疑剧中罪案发生的常见场景。东北的冬季，更是塑造悬疑氛围的核心元素。从视觉上看，皑皑白雪与鲜血、罪恶形成强烈反差，纯净的底色让每一个犯罪痕迹都格外醒目，极具冲击力。从探案行动与心理来看，零下二三十摄氏度的低温，漫长的白昼或无尽的黑夜，单一的色彩与寂静，以及厚重的衣物、呼出的白气、冻红的脸颊，都让探案者的行动艰难，持续消磨着人的心气。由此，寒冷是物理环境，也是一种精神状态的隐喻：真相被冰封、线索被掩埋、正义被迟滞，主人公的每一步追寻都浸染着一种在绝境中与天、与地、与时间赛跑的孤勇与悲怆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些年来，主流的年代剧也热衷于以东北为背景。从《人世间》《父辈的荣耀》到《我们的日子》《南来北往》《老舅》，一系列时间跨度长达十数或数十年的剧集，不约而同地选择了东北作为叙事背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年代剧的创作核心，在于展现普通人在时代洪流中的起伏变迁，其情感根基是人与人之间在剧烈社会变革中形成的相互依偎、抱团取暖的深厚情谊。东北这片土地上由“工厂办社会”的集体生活淬炼出的紧密人情网络，承载了这种对“家”的扩大化理解和对共同体命运的关注，为年代剧的创作提供了近乎完美的情感模型。比如《人世间》中的“光片区”，居民主体为机械厂、木材厂、酱油厂等国企职工及家属，工作场所与生活空间高度重叠，“上班是同事、下班是邻居”，以周秉昆为核心的“六小君子”团体，数十年的友情贯穿全剧，接近于没有血缘的“家人”；《父辈的荣耀》中，林场工队长顾长山家庭本已拮据，却毅然收养多个孤儿，而工友们得知后，纷纷送钱送物、轮流帮衬……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E4006A7822AE4DF69405A17A8B58370EF2247F17_size539_w1093_h615.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;《人世间》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《人世间》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，新中国成立以来，东北在短短几十年时间里，经历了从计划经济的辉煌顶点到市场转型的阵痛低谷，其命运本身的巨大跌宕，为年代剧提供了天然的戏剧张力。剧烈的变迁让剧中人物的情义与坚守显得尤为可贵，而主人公没有被苦难击垮，而是在挣扎中愈发凸显出东北人骨子里的坚韧、乐观与担当，这进一步契合年代剧“于人间烟火处彰显道义和担当，在悲欢离合中抒写情怀和热望”的追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;共和国长子&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;到&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;落寞者&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喜剧、犯罪悬疑与平民史诗，看似风格迥异，也分享着同一片深刻而广阔的历史地基：东北从“共和国长子”的荣耀顶峰，到经历时代转型阵痛的深沉跌宕。这段浓缩了国家工业崛起、集体生活记忆与社会转型阵痛的独特历史，赋予这片土地无与伦比的叙事矿藏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国成立之初，百废待兴，重工业成为国家工业化的核心。东北凭借资源禀赋、地理位置与工业基础，扛起了“共和国长子”的重任，东北是全国工业实力最雄厚的区域。经济的繁荣催生了“以厂为市”的社会结构，工人们拥有稳定的工作、优厚的待遇与强烈的集体荣誉感。比如《漫长的季节》中的王响，一辈子以桦钢为荣，他一度最大的愿望就是让儿子子承父业，延续工厂的荣光。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/406DFDB53BC8AA7EAA17E2D72064C0169C2065AE_size774_w1159_h633.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; alt=&quot;《漫长的季节》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《漫长的季节》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着改革开放深入，市场经济体制逐渐取代计划经济，东北的很多国有企业暴露出不足：缺乏市场竞争意识与创新动力；产业结构单一，抗风险能力极差；“工厂办社会”的模式，让企业背负了沉重的社会负担，难以轻装上阵……1997年至2002年，大规模的国有企业改革在全国展开，国有单位职工减少3000多万人，东北遭遇的冲击最为强烈，每年有上百万工人下岗，无数家庭的生活因此发生翻天覆地的变化。曾经的“铁饭碗”被打破，骄傲的“领导阶级”沦为社会边缘群体，他们不得不放下身段，从事摆摊、修锁、蹬三轮车等底层工作谋生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场时代阵痛，深刻影响了东北影视的创作风格，让喜剧、悬疑、史诗三类影像都带上了浓厚的时代印记，也赋予它们更加鲜明的特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东北的很多喜剧作品，有着悲凉的底蕴，比如《耳朵大有福》。即便是像《刘老根》《马大帅》这样与下岗潮无直接关联、以欢笑为表层的作品，其内核也浸染着一层乐天背后的隐隐悲凉。人物面对生活变故与时代浪潮时，展现出一种近乎本能的坚韧与幽默，但他们的“乐呵”是巨大压力下苦中作乐，根植于对命运无常的深切体认，笑中常带涩意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东北的喜剧性经常渗透到其他类型的东北叙事中，亦保留悲凉底色。《漫长的季节》中的龚彪、玩世不恭、夸夸其谈的喜剧外壳，包裹着下岗潮带来的失意、人生规划的落空以及中年生活的困顿，有着挥之不去的挫败感。这是东北喜剧的特殊性所在：它的笑常常带着工业的铁锈味，与一段集体的失落记忆紧紧相连。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于东北背景的犯罪悬疑剧，下岗潮对这一类型的影响就更为直接且直观。当稳定的生活被打破，无数工人从荣光中跌落，陷入生存绝境，这种巨大的落差，催生了一系列社会问题。悬疑的钩子所牵引出的，不仅是扑朔迷离的案情，也是一代人失落的精神世界、被时代洪流裹挟的个体命运，以及过往历史在今日投下的沉重阴影。譬如《平原上的火焰》，连环出租车司机遇害案背后正是下岗潮引发的治安动荡，刑警蒋不凡为破案假扮司机诱凶，最终因一场时代背景下的误会酿成悲剧，也彻底改写了李守廉父女的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年代剧里的东北平民史诗尤其能够引发共鸣，同样是因为这片土地所经历的转折变迁与命运落差最为剧烈和典型。从“共和国长子”的集体荣光与自豪，到转型期“失落者”的集体阵痛与迷茫，这种剧烈的冲突与对比，为讲述普通家庭在时代洪流中的浮沉故事，提供了最富戏剧张力的背景和最深厚的情感土壤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《漫长的季节》中，千帆过尽，王响有一句著名的台词“往前看，别回头”，事实上，一个非东北人眼中的东北影视剧正好与之相反，它们普遍是“往后看，总回头”。对历史的不断回望与挖掘、对集体记忆的执着凝视，赋予了东北影视作品独特的厚度与深度，让喜剧的幽默、悬疑的冷冽与史诗的温情，都扎根于真实而沉重的历史土壤之中，避免了轻飘与悬浮，东北影视的生命力正在于不抛弃、不遗忘自己的来路。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/993163BA44CE57CB603C89A0E840B56091623858_size1306_w1175_h979.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 533px;&quot; alt=&quot;《漫长的季节》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《漫长的季节》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不必讳言，扎堆的同题材作品，也让观众在一定程度上产生了审美疲劳，甚至形成某种条件反射式的归因。似乎一切东北故事的底色，都可以简单地归结于那段转型的阵痛，一切人物的命运起伏，都笼罩在“下岗”这层挥之不去的阴影之下。这种高度的类型化与符号化，在建立起鲜明标识的同时，也压缩了叙事更丰富的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更深层地看，下岗潮带来的时代创伤，在东北喜剧与年代剧中，往往被转化为一种坚韧的“好人哲学”，在具体叙事中，它体现为一种极具忍耐力与承受力的生存智慧。无论是《人世间》里周秉昆的“觉得苦吗？自己嚼嚼咽了”，还是众多剧中人物面对不公与磨难时的默默承受，都展现了一种惊人的包容与消化苦难的能力。这固然彰显了人性的坚韧与温暖，但其内核多少是一种被动的韧性——是对宏大时代与不可抗力的顺从与接纳，是个体在洪流中努力维持尊严与体面的一种方式。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E5DF169F48A25D03C092A9852E778C0F444FC082_size331_w915_h543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 379px;&quot; alt=&quot;《人世间》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《人世间》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在东北犯罪悬疑剧中，对真相的执着追寻，往往呈现出一种“被困住”的状态。无论是《无证之罪》中漫长的较量，《平原上的火焰》里绵延多年的追寻，还是《胆小鬼》中走不出的青春阴影，其核心驱动力固然是寻求答案，但过程本身却强化了人物的无力感与时代的压迫感。它们继承了“伤痕文学”的某种特质，在控诉与批判的同时，弥漫着难以驱散的压抑与悲凉，最终凸显的仍是时代巨轮下个体的渺小与命运的微茫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非意味着这些作品不好，这些特质本身构成了东北叙事打动人心的重要力量。只是，对于非东北地域的观众而言，接触到的东北影像过于集中于这两种面向——要么是默默吞咽苦难的坚韧“好人”，要么是笼罩在历史冰霜下无力挣脱的“困兽”，影像中的东北在忍耐与颓唐的两种张力之间被反复勾勒，其更复杂、多元乃至正在发生的生机与新貌，尚需更多元的作品去展现与填补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“也回头，往前看”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喜剧、犯罪悬疑、平民史诗这三种主流类型之外，东北影像也偶有挣脱桎梏的例外，近两年愈发成为一种现象。我称之为“也回头，向前看”。这些作品“也回头”，它们深深回望那片土地的历史与创伤，但目光却蕴含着不同的指向——一种在“忍耐”与“颓唐”的沉重两极之间，试图挣脱地心引力的、飘逸的、理想的、乃至浪漫的可能性，这为东北叙事注入了新的美学维度与精神向度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010年的《钢的琴》中是最早的“例外”之一。“造琴”固然源于陈桂林争夺女儿抚养权的现实逼迫，是一个走投无路下的被动选择，但其过程却远远超越了功利目的。工友们重新聚集在废弃的厂房，拾起生锈的工具，让钢花再次飞溅时，他们修复的也是被时代否决的尊严、被现实拆散的集体荣誉，以及那份几乎被遗忘的、用双手创造价值的激情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年上映的电影《刺猬》，王战团指挥刺猬过马路、插葱学飞、反复诘问“不应该啊”，构成了对一套僵化、虚伪的“理性”与“正常”秩序的持续反抗。他被“卡住”了，最终被关进精神病院。但他反复告诉周正“你没病”，教会他坚守自我，在周正被规训力量压迫时，用自己的方式给予支撑。王战团或许终其一生都未能挣脱禁锢，却为下一代劈开了一条“不被卡住”的道路。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5392DC9DEDFC5A285758117ADEA769DC9656DEA_size963_w1268_h1137.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 573px;&quot; alt=&quot;《刺猬》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《刺猬》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《我的朋友安德烈》中，安德烈与王战团共享着某种精神血缘：他们都与周遭的“正常”世界格格不入，以诚实的方式守护着内心的信念。安德烈反抗孙老师篡改分数、剥夺好友李默留学名额的不公行为，用大字报揭露真相，哪怕因此遭到学校退学，父亲毒打，也拒不道歉……当成年李默在回乡奔丧途中，那些被尘封的记忆被逐一唤醒，这场“重逢”帮助那个被困住的李默修复创伤，也让安德烈的精神真正成为李默的某一个部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DAA82E16C14997B7912C8384058AB71DDCAF924B_size39_w1269_h526.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 265px;&quot; alt=&quot;少年安德烈&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;少年安德烈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《飞行家》是《钢的琴》之后，在叙事完成度、情感穿透力与时代隐喻层面完成度最高的佳作。李明奇延续了父亲的热爱，他也有飞行梦，但父亲在动荡十年里的悲惨遭遇，让他多少懂得了何为务实，特别是在一次因自己试飞失误、导致小舅子高旭光被炸断手指后，沉重的负疚感让他将飞翔的渴望锁进了心底，选择用脚踏实地的经营去弥补过错、扛起责任。之后，他人生中两次关键的飞行表面看都是被生活所迫的无奈之举：一次是在下岗潮中，为了给自家舞厅招揽生意，驾驶热气球撒传单；另一次是为了筹集内侄手术费，身贴广告，从电视塔上冒险跳下。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8571566D2D8F1844CDF42486FDB1CA7A6AF9D024_size613_w1269_h658.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 331px;&quot; alt=&quot;《飞行家》中的李明奇&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《飞行家》中的李明奇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实，李明奇“被迫”之下深藏的主动性。“飞”的冲动从未熄灭，它一直在蛰伏、在准备：他将降落伞飞行器都收拾起来了，他与外国友人交流时认识到技术差距时隐藏不住的失落不甘，他酒后畅谈俄罗斯宇航员时的热忱……他从来未曾忘记：“人一旦到达这个高度，视野就变了，视野变了，想法就跟着变了，想法一旦变了，这世界就彻底变了。”当生活将他逼到那个绝境时，那积累了半生的、对高度与飞翔的渴望，终于找到了一个爆发的出口。而东北式的人情温暖，也成为他飞翔的底气：妻子高雅风始终是他的后盾；工友们纷纷伸出援手，帮他筹措零件、搭建设备……在结构性的困境面前，个体或许无法逆转时代洪流，却能守住内心的底线与对热爱的执着，在互助与坚守中构建属于自己的精神共同体。“也回头，向前看”，“相信科学、相信自己、我不撒谎”的历史回望，成为支撑前行的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，《钢的琴》《刺猬》《我的朋友安德烈》《飞行家》这批作品，依然“往后看”，深情或痛苦地凝视着父辈的创伤、时代的转型与集体的失落，但它们也试图在历史的冻土上，开掘出不同质地的精神资源：《钢的琴》是集体尊严的诗意再造，《刺猬》《我的朋友安德烈》是异端个体的精神传承，《飞行家》是“视野改变思想”“相信科学，相信自己”……这种“向前看”，不是遗忘过去的盲目乐观，也不是成为“人尖儿”的世俗成功学，而是在认清历史与现实的全部重量后，依然选择并实践某种“向上”的生命姿态——无论是创造、反抗、铭记，还是飞行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，不论是何种形态的“往后看”，当前的东北在影视剧中的形象是模糊的。寻求突围与再振兴的东北人，他们的故事在哪里？那些不再仅仅以“工业基地”或“乡土社会”为单一标签的东北面貌，是怎样的？此时此刻东北的复杂与生机远非《乡村爱情》后续作品中那种趋于标签化、样板式的“新农村”所能概括。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在“往后看，总回头”的深情凝视与“也回头，往前看”的精神飞扬之外，东北影像的未来也在呼唤一种更直接、更敏锐的“向当下看”。唯有如此，我们对那片黑土地的认知拼图，才能既保有历史的深沉厚度，也闪烁着属于此刻的、鲜活的光泽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：朱凡 图片编辑：张颖 校对：施鋆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZxx1k4vkv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZxx1k4vkv</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 08:07:01 GMT</pubDate><category>人世间</category><category>漫长的季节</category><category>赵本山</category><category>白日焰火</category><category>马大帅</category><category>飞行家</category><category>刘老根</category><category>东北一家人</category><category>谢广坤</category><category>雷佳音</category></item><item><title>“梅姨案”被拐者申聪明日结婚，杜小华、孙海洋等多名寻亲家属将到场祝贺</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/71B77EF778D07BB78F4B8731095B351DD8F3A6EF_size409_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，红星新闻记者从申聪父亲申军良处了解到，申聪将于2月9日在老家河南周口举办婚礼。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AF8A4CDCFCC7273906FF41D943CB4784BBADB705_size1447_w1062_h1887.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; alt=&quot;▲图据申聪社交账号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲图据申聪社交账号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据红星新闻此前报道，2005年1月4日，年仅1岁的申聪在广州市增城区沙庄街的一处出租屋被抢走。其父申军良随后展开了长达15年的寻子历程。2020年3月6日晚，广州警方通报，经过十几年的不懈努力，终于在广东省梅州市找到了被拐卖的申聪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年2月8日，申军良对红星新闻表示，儿媳妇也是周口人，比申聪大两岁，并且是申聪姑姑家的邻居，两人偶然相识后加了微信，最终喜结良缘。申聪在回家后进入到山东一家学校学习动物医学，目前在济南一家宠物医院实习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;申军良称，这次婚礼，他不仅邀请了亲朋好友，还邀请了其他寻亲家属，其中包括孙海洋、杨妞花、杜小华等人。杜小华告诉记者，他已经到达河南周口，准备参加明日申聪的婚礼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;申军良感慨，他用了15年时间找到了孩子，现在又看到孩子长大成人组建了自己的家庭。他十分开心，也十分欣慰，尽到了一个父亲该尽的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 李毅达 孙钊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 张莉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZwiWc305i</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZwiWc305i</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 08:03:50 GMT</pubDate><category>红星</category><category>申聪</category><category>婚礼</category><category>申军良</category><category>河南周口</category><category>新闻记者</category><category>杜小华</category><category>广东省</category></item><item><title>丹麦官员：与美国就格陵兰岛谈判未达预期</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3D1DABB26EC3FA5D2D85E93ED161A3B5514E082A_size457_w733_h413.png&quot; height=&quot;413&quot; width=&quot;733&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/71E8059702E4FE1664EA2014B3E925F25AD9BD7C_size27_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/08/p7426174964346163200-102-160803.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2月7日，丹麦外交大臣拉斯穆森与丹麦自治领地格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特同加拿大外交部长阿妮塔·阿南德在格陵兰岛首府努克举行联合记者会，庆祝加拿大驻努克领事馆于6日正式成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特说，当前形势较一个月前已“有所好转”，已经与美国建立了直接对话的外交渠道，但格陵兰岛在谈判中未达到预期结果，“现在说结果如何还为时尚早”。当被问及谈判的具体内容时，拉斯穆森表示“不会在公开场合谈论”。美国方面多次扬言要得到丹麦自治领地格陵兰岛，遭到丹麦及多方强烈反对。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZwX6OZr02</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZwX6OZr02</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 08:02:09 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>外交部长</category><category>格陵兰岛</category><category>拉斯穆森</category><category>领地</category><category>莫茨费尔特</category></item><item><title>俄方：袭击俄军中将的嫌疑人受乌方指使</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8C69250EC969E3589456BE39C7E39CA3B86FF6E7_size453_w604_h340.png&quot; height=&quot;340&quot; width=&quot;604&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45AD154429714BC5328416BD33AB1372BFD7AA02_size271_w1044_h648.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 397px;&quot; alt=&quot;△嫌疑人被从迪拜引渡回俄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△嫌疑人被从迪拜引渡回俄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月8日，据俄罗斯侦查委员会通报，枪击阿列克谢耶夫中将的嫌疑人柳博米尔·科尔巴于去年12月底抵达莫斯科，受乌克兰特勤部门之命实施恐怖袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该部门称，科尔巴向阿列克谢耶夫至少开了三枪，随后逃离现场并飞往阿联酋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现场勘查中，警方发现了一支装有消音器、内有三发子弹的马卡洛夫手枪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄侦查委员会还报告称，凶手出生于乌克兰，目前为俄罗斯公民。（总台记者 程谟）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZy6YRKbtJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZy6YRKbtJ</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 08:00:00 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>嫌疑人</category><category>中将</category><category>阿列克谢耶夫</category><category>俄军</category></item><item><title>明珍珍当庭忏悔视频曝光</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EA4F66C6E2D26ADC32ACC200E9EE5E0B5D2FEA5D_size389_w597_h336.png&quot; height=&quot;336&quot; width=&quot;597&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月8日，CCTV法治在线 披露明珍珍当庭忏悔视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其在法庭上忏悔说道：“造成今天这样的局面，我感到很愧疚，如今我也深刻意识到了自己的错误，为自己以前的无知和愚昧感到懊悔。对不起，我愿意去承担该由我承担的责任。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/77E18BFDB209A711B7ADC83261A85FD3BC5D0B3B_size59_w720_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/08/p7426176226445766656-102-161304.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此前报道：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11名主犯被执行死刑，回顾缅北明家犯罪集团覆灭始末&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，以明国平、明珍珍等人为首要分子的明家犯罪集团11名罪犯被执行死刑。这个长期盘踞缅北果敢，依托武装力量，大肆对中国境内公民实施电信网络诈骗，残害中国籍涉诈人员性命的犯罪集团彻底覆灭。那么，明家犯罪集团究竟犯下哪些累累罪行，又是如何落入法网的？一起回顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在缅北果敢地区，包括明家在内的“四大家族”控制着当地的赌场、矿产、地产等暴利行业和黑灰产业，大肆对我国公民实施犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7DC95FDE68A9F73BAA8636F16355D0E269EA1460_size123_w550_h284.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 284px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明家从2015年底开始，逐渐依靠赌博、电诈生意实现暴富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/829BCFFABCB85638BCA1E9CE3F5DCC0FCDC6C746_size82_w550_h284.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 284px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在家主明学昌的带领下，逐步发展为以其儿子明国平、女儿明菊兰、孙女明珍珍等为主要成员的明家犯罪集团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/25B17EDB12463035971138FC4F7B07BAA930FC3A_size113_w550_h285.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 285px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明家犯罪集团通过招揽电诈“金主”，也就是电诈团伙的负责人，陆续设立了卧虎山庄、路易国际、玉祥国际集团等一批产业化、集团化的赌诈园区，合作笼络着一批大小电诈“金主”，高峰时期园区里涉诈人员近万人，大肆对中国公民实施虚假投资理财、刷单返利、冒充公检法、虚假征信等各类电诈犯罪活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/518B10911620BD62E5248B761933079B2ABD9DA2_size117_w550_h284.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 284px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了彻底铲除缅北四大家族侵害中国公民的犯罪土壤，经中缅双方多轮会谈磋商，从2023年7月开始，公安部部署开展打击缅北涉我电信网络诈骗犯罪专项行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7769E86203FF13D13E2F38FB21D3E318FE48C3D9_size115_w550_h282.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 282px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此期间，明家犯罪集团为保护电诈窝点，继续控制涉诈人员，于2023年10月20日，在转移园区内电诈人员的过程中对逃跑人员进行开枪射击，造成中国籍涉诈人员4人死亡、4人受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/36AAE31F2119EC277E6823BA08426214FD28D82A_size98_w550_h286.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 286px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专案组将彻查“10.20”案件的真相，作为撬开缅北四大家族犯罪集团的突破口。为了摧毁包括明家在内的缅北“四大家族”，一年多时间里，专案组民警奔赴20多个省份100多个地市进行侦查调查、搜集固定证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B80C930FF1CC109D3FCF73EA83AE1F3E62A7B4F7_size73_w550_h284.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 284px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年11月，我国公安机关对明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍进行公开悬赏通缉。不久后，明国平、明菊兰、明珍珍3人被成功抓捕并移交中方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B29E8796F6FF4A642404B4A15E1B0D676E8AC12_size85_w550_h286.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 286px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历经了一年多的艰难取证和侦查，警方向检察机关移交的卷宗就多达1110本，书证、物证等证据材料近1.5万份，电子数据超过50TB。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6891998EC468C1A2C51319EC4FAE91C032828026_size106_w550_h284.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 284px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年12月30日，浙江省温州市人民检察院依据《中华人民共和国刑法》中“属地管辖”“保护管辖”“普遍管辖”等规定对明家犯罪集团成员及关联犯罪集团成员明国平、明珍珍等人，以涉嫌诈骗罪、故意杀人罪、故意伤害罪等向温州市中级人民法院提起公诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F7A07166ED2889D80BE751101D8F79271B8C60FD_size60_w550_h284.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 284px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月14日至19日，浙江省温州市中级人民法院对明家犯罪集团案被告人明国平、明珍珍、毕会军、明菊兰、巫鸿明等23人进行一审公开开庭审理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/96C1268B55A58FA1D5D6F5CC59D8B6442A5A2581_size111_w550_h283.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 283px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院经审理查明，明家犯罪集团实施跨境电信网络诈骗、故意杀人、故意伤害、非法拘禁、开设赌场、贩卖毒品、组织卖淫等犯罪活动，涉赌诈资金百亿余元，造成14名中国公民死亡、6名中国公民受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5F30BD3B9EECA5C7CC0BCD0C48C6C9E420B73C3A_size108_w550_h284.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 284px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月29日，该案在浙江省温州市中级人民法院一审公开宣判。法庭对明国平、明珍珍、周卫昌、巫鸿明、吴森龙、傅雨彬等11名被告人判处死刑；对杨正喜、傅成志等5名被告人判处死刑，缓期二年执行；对罗建章、邱智等11名被告人判处无期徒刑；对毕会军、蒋吉等12名被告人判处二十四年至五年不等有期徒刑，并相应判处罚金、没收财产、驱逐出境等附加刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：@CCTV法治在线 、央视新闻&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZxincB2bj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZxincB2bj</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:59:00 GMT</pubDate><category>犯罪集团</category><category>明家</category><category>公民</category><category>电诈</category><category>被告人</category><category>明国平</category><category>明珍珍</category><category>缅北</category><category>电信网络</category><category>园区</category></item><item><title>日媒：高市说“赚翻了”，但年轻人正逃往海外</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/681539E07CB2D069A72F3A28B0E68E3DAA1D34C4_size405_w594_h334.png&quot; height=&quot;334&quot; width=&quot;594&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据日本TBS news2月8日报道，日元持续贬值引发日本经济连锁反应，高市早苗的日本“赚翻了”争议言论更是雪上加霜，不仅加剧市场恐慌，还导致劳动力外流、国债暴跌，海外对日本财政的质疑也日益加剧，曾经的经济强国正深陷多重困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，1月以来，日元贬值态势凶猛，一度逼近1美元兑160日元，虽因日美联合干预汇市短暂回弹至152日元区间，但后续受美方“强势美元政策”影响，贬值势头未减，2月5日更是跌至157日元区间。日元贬值的弊端持续扩散，首当其冲的是制造业，建筑钢材加工等企业深受原材料涨价之苦，松山钢材社长向后贤司直言企业已撑到极限，更担忧外籍劳工因薪资缩水离开日本。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/69A48CBC2D22B14AF152D540256730C0193D8D8C_size366_w594_h359.png&quot; style=&quot; width: 594px; height: 359px;&quot; alt=&quot;日媒：高市说“赚翻了”，但年轻人正逃往海外&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，高市的言论引发轩然大波。1月31日，她称日元贬值对出口产业是大机遇，还提到外汇特别账户运作“赚翻了”，这番表态遭到在野党猛烈抨击，最大在野党“中道改革联合”共同代表野田佳彦质疑其忽视日元贬值推高物价、加重民众负担的现实。“日元贬值会推高进口物价，这难道不是在让民众受苦吗？原材料价格一路飙升，真的有中小企业因为日元贬值赚得盆满钵满吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，高市及财务大臣纷纷出面解释，称并未强调日元贬值的利好，但市场仍解读为“默许贬值”，进一步加剧日元下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，日元贬值带来的最直观影响是劳动力外流。日本不少企业依赖外籍劳工，松山钢材近半数员工为外国人。与此同时，海外薪资吸引力凸显，在澳大利亚做清洁兼职的日本青年，月收入可达36万日元（约合人民币1.59万元），远超日本本土收入，越来越多年轻人选择离开“无梦日本”，前往海外寻找机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更严峻的是，日元贬值背后的财政恶化担忧，引发国债市场动荡。近期10年期日本国债招标结果不及预期，长期利率攀升至27年来新高，市场人士直言其波动如同“无底洞”。据悉，全球顶级资产管理公司领航投资已停止买入日本超长期国债，凸显海外投资者对日本财政稳健性的质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道说，从高市的争议言论到制造业的困境，从劳动力外流到海外的质疑目光，日元贬值如同导火索，暴露了日本经济的深层问题。当前，高市政权既要应对汇率波动的压力，也要解决民生与财政的双重危机，而这场关乎日本经济未来的考验，才刚刚开始。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;日媒：高市说“赚翻了”，但年轻人正逃往海外&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZtBzSW1D3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZtBzSW1D3</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:41:11 GMT</pubDate><category>日元</category><category>国债</category><category>高市</category><category>日本</category><category>日本经济</category><category>财政</category><category>劳动力</category><category>在野党</category><category>物价</category><category>言论</category></item><item><title>争夺游艇界劳斯莱斯，打起来了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9625B88BC576DAA8BB99656F397C81F1B833FBB6_size54_w759_h427.jpg&quot; height=&quot;427&quot; width=&quot;759&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比于意大利一众奢侈品牌，大多数人对法拉帝这个名字比较陌生，这是一家创建于1968年的豪华游艇制造商，拥有7家游艇品牌，包括被视为游艇界劳斯莱斯的Riva。其在游艇界的地位可以从一则广告语中窥见：买一艘法拉帝游艇，送一辆法拉利跑车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年新年伊始，这家豪华游艇制造商的控制权引发股东争夺。“守方”是山东重工集团与旗下的潍柴集团，山东国资自2012年成功重组法拉帝后一直是公司大股东。“攻方”则是公司第二大股东KKCG Maritime（下称“KKCG”），其在1月中旬宣布发起的一次收购要约让这场争夺战浮出水面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重组法拉帝，一直被视为潍柴集团成功的海外并购案例。与众多中企一样，潍柴集团曾在2008年金融危机后“抄底”欧洲资产，但是如今，包括潍柴集团在内的一些中企，正在承受欧洲对中国企业投资态度转变的阵痛。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/21BCC7E323F6EBD835F9937A5EA4BDE832A5C3F5_size92_w1080_h776.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 459px;&quot; alt=&quot;AI插画/adan&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;AI插画/adan&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;控制权争夺战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，法拉帝发布公告，KKCG拟发起自愿附带条件的部分公开收购要约，希望增持公司股份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“收购要约”指收购方向公司全体股东平等发出购买其股份的书面要约，以特定价格和条件收购股份。KKCG此次提出，以3.5欧元（约合31.71港元）的价格，最多收购约5213万股法拉帝股份，这一价格略低于1月19日法拉帝的收盘价32.5港元。其他股东有权接受或拒绝这一要约，倘若要约收购获悉数接纳，KKCG在法拉帝的持股比例将从当前的14.5％增至29.9％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KKCG希望通过增持股份，增加对法拉帝的控制权，在今年春天召开的年度股东大会上提名并支持其挑选的董事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，法拉帝的董事会包括两名执行董事Alberto Galassi和谭宁，四名非执行董事郝庆贵、Piero Ferrari、蒋岚和金钊，以及三名独立非执行董事Stefano Domenicali、辛定华和朱奕。9人中，谭宁、郝庆贵、金钊都在2025年才进入董事会，三人均在潍柴系公司任职，Galassi则是潍柴集团在2014年5月任命的法拉帝首席执行官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，KKCG希望通过增持股份进而改组董事会，削弱大股东在董事会的影响力。因此，大股东对于这次收购要约的态度备受关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在收购要约发布之时，潍柴集团通过Ferretti International Holdings（下称“FIH”）持有法拉帝38.02％的股份。FIH很快给出回应，1月22日下午，FIH明确表示，不支持KKCG提出的部分公开收购要约，并且提到，预计将在公司下一次年度股东大会上继续维持对公司的有效控制，并委任董事会多数成员，以支持公司长期战略的一致性和持续执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;FIH“回击”的方式就是继续增持法拉帝股份。从收购要约发布的19日开始，FIH连续三天买入法拉帝股份，持股比例从38.02％上升至 38.76％，密集增持被视为FIH捍卫控制权的信号。法拉帝在中国香港上市后成交量一直不大，这次股东对控制权的争夺推动公司股价在1月22日创下40港元/股新高。FIH还表示，未来亦可能考虑进一步增持公司股份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，对于法拉帝控制权的争夺从2025年就已经开始。去年下半年，FIH已经在增持法拉帝，持股比例由年中的37.54％，上升至年末的38.02％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，彭博社曾援引一份潍柴集团的文件报道称，法拉帝与中国股东有关的董事“实际上已经被排除在公司主要运营环节之外，只能在米兰办公室执行一些零星的、表面的工作”，并指出在最近的管理层改组后，Galassi已经完全掌控了法拉帝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在去年，外界一度猜测潍柴集团会否减持法拉帝股份。3月时，Galassi曾表示，他不清楚潍柴是否打算进一步减持股份，他也否认了法国奢侈品巨头LVHM收购法拉帝的传闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;减持的猜测源自潍柴集团此前为推动法拉帝“双重上市”，已经两次大幅减持。2022年3月，法拉帝在港交所上市前，潍柴集团的持股已达86.055％，上市后通过FIH持股的比例降至64.541％。2023年6月，为推动法拉帝在米兰泛欧交易所上市，FIH再次减持不超过28.75％股份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大股东与管理层之间的摩擦尚未落定，股东之间对法拉帝控制权的争夺正式开启。1月29日，KKCG正式提交要约文件，意味着这项计划正式付诸行动。在FIH已经表态不支持收购要约后，其他股东会否支持，以及年度股东大会将如何重塑法拉帝董事会还是未知数。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“蜜月期”终结？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2012年“战略重组”法拉帝之后，潍柴集团对于法拉帝的控制权可能从未受过如此密集的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年，法拉帝债务重组落定，潍柴集团提供1.78亿欧元股权投资与1.96亿欧元贷款，合计3.74亿欧元，获得法拉帝75％股权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年金融危机爆发后，游艇市场下滑，法拉帝陷入债务危机。2009年，法拉帝曾进行过一次债务重组，当时长期负债已达11亿欧元，原来的大股东、私募股权基金公司Candover出局。不过，两次债务重组都未能拯救法拉帝，公司被债权人托管。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BFFB729D9F9E667F8990EC670D8A794113DCA0E6_size162_w1024_h1590.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 993px;&quot; alt=&quot;法拉帝执行董事之一Alberto Galassi&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;法拉帝执行董事之一Alberto Galassi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄河科技学院客座教授张翔熟悉潍柴集团重组法拉帝的过程，他告诉《中国新闻周刊》，潍柴方面早在2010年便看中法拉帝。2011年，双方就合资建厂签署非约束性意向书，并在大中华区及其他新兴市场进行游艇设计、生产和销售等方面合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当时国内游艇市场还不大，潍柴员工曾跑过不少滨海城市进行市场调研。”张翔回忆，彼时国内只有少数小型游艇厂商，知名度有限，鉴于看好国内游艇市场前景，潍柴集团希望成为国内乃至世界游艇业“老大”，通过并购学习，在国内打造本土品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从实际业务契合度来看，2010年，潍柴集团的控股股东山东重工集团曾在一次产品展示会上表示，未来五到十年，将在游艇制造等5大业务板块发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张翔认为，2009年，潍柴动力成功并购法国博杜安公司，这是一家从事游艇发动机及驱动总成设计、开发和销售的公司，后续并购法拉帝有望为潍柴动力带来业务增量。“同时，让游艇，特别是豪华游艇使用潍柴动力的国产发动机，在集团内部形成业务闭环，这应该也是潍柴集团重组法拉帝最初的目的之一。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管早已决定布局游艇制造业务，并看中法拉帝，但潍柴集团并购法拉帝的过程并不顺利，其间经历了公司创始人突然去世的波折，时任潍柴集团董事长谭旭光曾将这一过程形容为：“一开始，我是总导演，后来我成了演员，演员就演员吧，还被导演给赶下台了，再后来我又变成了总导演。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从某种程度来看，谭旭光确实是这场并购的“总导演”，他曾经向媒体解释并购法拉帝带来的价值：“过去中国人都知道潍柴这俩字，但欧洲人并不知道，当我们成为法拉帝控股股东的时候，全世界都知道世界顶级的豪华游艇制造的老板是谭先生，这就是我们达到的目的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并购完成后，谭旭光强势入主，他说服法拉帝家族成员更换公司CEO，提拔一名当年只有40岁，此前出任法拉帝北美市场负责人的中层担任CEO。不过，法拉帝并未如预期那样在2013年底实现盈亏平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年5月，Galassi被任命为法拉帝CEO。潍柴集团再次增资8000万欧元，其中5000万欧元用于在2015—2017年推出27艘新船型。潍柴集团支持的新管理层最终推动了法拉帝经营回暖，公司在2016年扭亏为盈，营收4.1亿欧元，利润达到2000万欧元。法拉帝在香港上市前，2021年净利润为3738万欧元，而2025年前三季度的净利润已经超过6000万欧元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重组法拉帝被潍柴集团视为一次成功的整合。在潍柴集团在意大利、德国完成多起并购的2012年，谭旭光在回应如何成功整合并购对象时提到，成功的秘诀就是尊重对方的文化。“比如说我在收购法拉帝的时候，法拉帝先生跟我说，我什么都可以听你的，就是有一条，我每年的休假你是不能剥夺的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有意思的是，2017年8月，“潍柴资讯”公众号发布了一篇题为《晚8点，意大利法拉帝的停车场》的文章，开篇就提到：很难想象，几年前的法拉帝，时钟刚刚定格在下午5点，早已有成群结队的私家车匆匆离去。近期员工发现，如果早上仅提前15分钟到达厂区，很难找到就近的停车位。公私分明的欧洲人竟然也能早出晚归地投入工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潍柴人到底是用什么影响了法拉帝？显然，法拉帝重组后受到潍柴集团乃至谭旭光个人风格的影响。2024年2月，在山东重工·潍柴动力第五次全球CEO大会上，Galassi与来自其他企业的CEO并肩坐在台下，而他在会上分享的主题是“不争第一，就是在混”，这句话被外界视为谭旭光标志性语录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年下半年，谭旭光因年龄问题离开山东重工集团和潍柴集团，此前他还在推动法拉帝游艇使用潍柴发动机。2024年5月，Galassi曾表示：“我们全力支持潍柴高端高功率密度发动机和静音箱发电机组产品全面进入法拉帝配套，共同推动法拉帝在全球市场的核心竞争力提升。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，当时管理层与董事会之间的摩擦已可见端倪。在2024年退休前，谭旭光曾于5月底在意大利实地调研，直接与法拉帝全体一线、二线经理面对面沟通交流，他提到“必须一致对外”。在同期一场法拉帝董事会沟通会上他更是直言：“要进一步完善公司法人治理，强化董事会和管理层的治理链接。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位熟悉潍柴集团的人士向《中国新闻周刊》如此评价：“如果缺少谭旭光的魄力，一些事情恐怕无法做到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在双方的“蜜月期”，潍柴集团被认为救活了法拉帝，而随着谭旭光离开，以及意大利乃至欧洲投资环境的改变，这段“蜜月期”似乎已经终结。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;投资环境生变？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在法拉帝重组的2012年，潍柴集团还在德国进行了两笔并购：以4.67亿欧元收购德国凯傲集团25％的股份，以2.71亿欧元收购凯傲集团旗下林德液压70％的股份。凯傲集团是全球头部工业叉车制造商，合计7.38亿欧元的投资创下当时中企在德国并购的纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与法拉帝类似，凯傲集团在被收购前的2011年已经资不抵债，净资产为-4.88亿欧元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8632E83A64E6FCF42640D8A3F86FCB8DA7165894_size300_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/00BEE6C0C2A0745CFF4FC5E4FA75C6CF8FAAEE39_size48_w1080_h428.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 253px;&quot; alt=&quot;上图：位于山东潍坊市的潍柴集团总部 图/新华&amp;nbsp; 下图：法拉帝的两款豪华游艇 图/IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;上图：位于山东潍坊市的潍柴集团总部 图/新华&amp;nbsp; 下图：法拉帝的两款豪华游艇 图/IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潍柴集团在欧洲的几起大手笔并购，是中企在2008年金融危机后“抄底”欧洲资产的缩影。不同统计机构的数据有所差异，但都反映出中企对欧洲投资增加的趋势，直到2016年达到高点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是如今，不少中企都在经历欧洲企业对其投资的态度转变，从欢迎转向冷漠甚至排斥，这一转变在意大利尤为明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年3月，原中国化工集团（2021年，中国化工集团与中化集团合并为中国中化集团，以下统称为“中化集团”）宣布投资70余亿欧元收购意大利轮胎厂商倍耐力26.2％股份，此后一直是倍耐力第一大股东，目前持有倍耐力约34.1％的股份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但2025年4月，在监管要求之下，尽管有5名中方董事反对，倍耐力董事会15名董事中的9人，最终仍支持终止中化集团对倍耐力控制权的决议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后倍耐力发布声明称，该决议是为了调整公司治理，以符合美国市场的监管要求。决议的背景是倍耐力正在扩展美国市场，而美国政府准备禁止进口或销售搭载特定中国相关硬件或软件的联网汽车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倍耐力所遇到的问题如何解决仍然悬而未决，外界一度传闻中化集团计划出售倍耐力股权，转变为被动股东，也就是失去控制权。目前可以确定的是，中化集团与倍耐力第二大股东、意大利公司Camfin的关系已经疏远。后者在2026年1月23日宣布，将不再与中化集团续签股东协议，并表示，双方无法就公司治理达成共识，以适应美国的监管要求，因此决定让协议到期失效。而Camfin已经计划增持倍耐力股份至29.9％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中化集团的遭遇并非孤例。据彭博社援引知情人士信源报道，意大利政府还希望将中国投资者从CDP Reti SpA电网控股公司排除。CDP Reti SpA持有意大利能源网络的控股权，其中35％的股份由中国国家电网公司持有，该公司有两名董事可以影响决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经参与多起中企欧洲并购案的上海市锦天城律师事务所合伙人瞿颖影对《中国新闻周刊》表示，2012年，意大利经济深陷欧债危机的泥沼，国内经济增长乏力，企业资金短缺，急需引入大量外资以刺激经济复苏、推动产业升级。然而，出于对关键产业控制权旁落、国家安全隐患以及本土企业竞争力受损等多方面因素的考量，意大利政府在这一特殊背景下颁布了一项法令，旨在构建一套特殊的监管机制，对涉及国防与安全，以及能源、交通、通信等被视为具有战略重要性行业的控制权、所有权、使用权等交易或经营事项，实施严格管控。由此，“黄金权力”正式登上意大利的监管舞台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，“黄金权力”涉及的范围不断扩大，比如2020年就明确，包括医疗保健类别和外科医疗器械的生产、进口和批发分销，以及作为个人防护装备的生产、进口和批发分销均属于应受“黄金权力”监管的战略性领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，意大利政府就曾动用“黄金权力”，限制中化集团获取倍耐力轮胎传感器所收集技术信息的权限，理由是这些数据可能具有战略意义。此后，中化集团遭到审查，调查其是否违反了限制中国在意大利战略资产中影响力的相关规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瞿颖影认为，总体而言，意大利政府近年来对于中国投资的监管趋向严格，特别是针对有国有属性背景的投资，会进行诸多细节问询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.9总第1224期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：谁在觊觎中企海外资产？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：陈惟杉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：闵杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZwX6OZqp2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZwX6OZqp2</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:41:05 GMT</pubDate><category>潍柴集团</category><category>意大利</category><category>欧洲</category><category>中国新闻周刊</category><category>凯傲集团</category><category>中国化工集团</category><category>山东重工集团</category><category>米兰</category><category>中国香港</category><category>潍坊市</category></item><item><title>伊朗外长：进行铀浓缩是伊朗的权利</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/89FA69F3216805EFD04E9C94588280547ACF7BCF_size482_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9964C35770083BD2C2ADE83D2DBDD04B86F0B630_size53_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间8日，伊朗外交部长阿拉格齐表示，伊朗为拥有和平核计划和开展铀浓缩付出了高昂代价，但这对伊朗来说是必要的。阿拉格齐称，进行铀浓缩是伊朗的权利，这是伊朗自己的事务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐说，如果外界对伊朗的核计划存在疑问，伊朗可以解释澄清，但唯一的途径就是通过外交。（总台记者 魏然）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZulPooOVP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZulPooOVP</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:29:54 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>外长</category><category>外交部长</category><category>阿拉格</category><category>总台</category></item><item><title>中国军网：日本军国主义在文体领域依然阴魂不散</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9FEF038F6CD8E93FD33273803E02B61157CD1895_size786_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;他们的勾当——警惕日本军国主义在文体领域的渗透&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0101A7D109B37266CF6ABC40824869498835E52E_size113_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/08/p7426173357374062592-102-160140.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，“宝可梦”拜鬼事件、《名侦探柯南》与《我的英雄学院》联动事件，再次提醒我们，日本军国主义在文体领域，依然阴魂不散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非偶然。2023年12月22日，The Rampage在一档电视节目中表演“SOLDIER LOVE”，舞蹈中的敬礼动作让人想起纳粹礼；2024年8月，张本智和与石川佳纯参拜供奉日本侵略者东乡平八郎的东乡神社；2024年10月，Snow Man在其专辑《RAYS》的MV中，出现刻有“冈村宁次”名字及“昭和15年”字样的武士刀画面；2025年11月27日，三笘薫和小球员合影时，拿着印有二战中最后投降的日本军人，被视为“日本军国主义幽灵”的小野田宽郎的图片……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本右翼势力利用代际更迭导致的历史记忆淡化，通过青少年日常接触最频繁的体育和演艺偶像、动漫游戏、教科书，以他们喜爱的形式灌输经过美化歪曲的虚构历史，旨在从根本上截断真实历史记忆的代际传承，为复活军国主义埋下思想伏笔，打好社会基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有爱好和平的人都应警惕日本军国主义在文体领域的渗透！&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5DA02FD89AD710875E2185C060A50B94EF9C30FF_size106_w1093_h820.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：李东航、董兆辉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统筹：李玮、王昕娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制作：刘森、李伟超&lt;/p&gt;&lt;p&gt;译审：梁宝卫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：汤传飞、盛宇&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZwDefOV9d</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZwDefOV9d</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:28:00 GMT</pubDate><category>日本军国主义</category><category>文体</category><category>日本右翼</category><category>勾当</category><category>名侦探柯南</category><category>专辑</category><category>石川佳纯</category><category>代际</category><category>领域</category><category>军国主义</category></item><item><title>“呆呆”直播送春联，近10万网友涌进直播间，本人：谢谢大家没有嫌我字丑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/98A66FA8136582A00F2632CD2749221562193DB8_size62_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 郭奕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继“摇人按猪”爆火之后，被网友称为“按猪啦baby”的重庆合川女孩“呆呆”，又忙碌着给网友们送起了春联。2月6日晚，“呆呆”通过个人社交账号开启直播，以抽福袋的方式免费赠送自己的手写春联和福字，有近10万网友涌进其直播间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/156BDEC1700CFC164B9BAC94DA6319F2CCF93F67_size193_w1080_h1997.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1183px;&quot; alt=&quot;5.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呆呆”在直播中提到，她一共准备了3000个福袋，每一个福袋里都有一个她手写的“福”字，春联她写了很多份，但是她只挑选了一部分她认为“稍微还行的”放在了福袋里，随机发放给大家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三方机构数据显示，“呆呆”当晚直播了2个多小时，观看峰值人数为9.9万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者注意到，“呆呆”直播结束后，不少网友发文晒出自己抽中的春联，但也有网友表示，自己在“呆呆”直播间蹲了很长时间，最后也没能抽到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位抽到了“呆呆”直播间福袋的网友向极目新闻记者表示，6日晚“呆呆”刚开播，他就进了直播间，但一直到了第五轮福袋，他才抽中了“福”字。在他看来，就写字的水平来说，“呆呆”的字和小学生没有区别，只能说“能看得懂”，但他觉得，“呆呆”送春联送的是一份真诚和祝福，他不在乎字怎么样，能抢到也算是一种运气，“准备挂在门上”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8D5E850C7C30ED8B44CB079674B355E91C77B86_size74_w504_h892.jpg&quot; style=&quot; width: 504px; height: 892px;&quot; alt=&quot;4.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呆呆”在6日晚的直播中，也曾主动提及自己写的“福”字，她说：“我就是单纯想给大家送点福气和好运气，谢谢大家愿意包容我的不足，没有嫌弃我的字写得丑。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZupfA1V1K</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZupfA1V1K</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:26:03 GMT</pubDate><category>福袋</category><category>春联</category><category>福字</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>直播间</category><category>网友</category><category>运气</category></item><item><title>送钱就办、不送就卡，谁给了窗口人员8年收1614万的勇气？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/BB7470D2E2056B58F1DA71B95D06DB93509D2D0E_size72_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，据辽宁日报报道，省住建厅驻政务大厅工作人员王某某，窗口接件时对送钱的当天转办，不送的以各种理由搪塞拖延、故意刁难，8年收取好处费1614万元，引发强烈关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事的披露来自于，针对辽宁省住建系统破坏营商环境问题反映强烈的情况，2025年10月21日至2026年1月16日，省委巡视组对省住房和城乡建设厅党组开展了专项巡视，同步联动全省开展专项巡察，发现问题5573个、问题线索1310件，受理主动投案90人等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/74E26F9F9AAED875FF9E1C4AB4DD81CF1AD57315_size57_w1280_h851.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;↑资料图。图据图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;↑资料图。图据图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不送钱就搪塞拖延、故意刁难，政务大厅的工作人员俨然把政务窗变成了个人“收款码”。平均一年200万元，如此惊人的吃拿卡要，远超人们印象中的“小鬼难缠”和“收小钱”。政务大厅的办事窗口，代表的是政府形象，服务的是营商环境。当正常的办事流程，变异为个别人满足贪欲的工具，其破坏力不可小觑，影响一人一事，更可能危害一域一地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高额的吃拿卡要令人咋舌，何以持续了8年？&lt;/strong&gt;此类行为若成日常，“马脚”想必不少。但王某某的行径，似乎是直至此次专项巡视巡察才被发现。由此暴露出的监管之“漏”，恐怕难以用疏忽来解释，而指向了内部监管体系的效能问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为直接面向群众、全程公开的政务窗口，工作人员的服务态度、清廉作风，本应处于全方位无死角的监督之下，对此有无安装制度的“摄像头”？8年中难道没有任何关于王某某的线索反映和问题举报吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关消息称，“针对全省住建系统破坏营商环境问题反映强烈的情况”开展专项巡视巡察，虽不是专指此案，但就总体而言，没有线索举报，何来反映强烈？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如若此前出现过相关举报，是否有进一步的跟进查证？是否存在投诉被隐匿？政务大厅及其所在单位管理层、同岗位同事等，是否存在知情不报甚至利益勾结等情况？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论如何，涉事人员能借各种理由拖延、刁难，能拿捏“送钱就办、不送就卡”的尺度，说明日常监管可能出了问题——要么是监督人员敷衍塞责，把监督当成“走过场”；要么是监督机制本身存在一定漏洞，未能实现对办事全流程的有效覆盖，给了涉事人员可乘之机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;微权力养肥的“硕鼠”已被揪出，严肃处理、严惩不贷将形成强有力的震慑。但留下的未竟之问，当成为进一步建设制度的突破口。&lt;/strong&gt;深挖背后的监管漏洞、完善制度建设，才是治本。日常监管的履职到位，刀刃向内的机制保障，才是遏制政务腐败、守护政务清风的保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起案例也给各政务服务部门敲响了警钟：&lt;strong&gt;微权亦需严管，窗口更要守底线。要杜绝吃拿卡要、权力寻租，不仅要加大对腐败行为的惩处力度，更要完善制度体系和监督机制。&lt;/strong&gt;让每一项办事流程标准化、透明化，能及时发现异常行为；切实畅通投诉举报通道，倒逼办事人员守规矩、莫伸手；以周、月为周期强化日常监管，常态化开展作风检查。唯有切实提升监管效能，才能系统化防“漏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻评论员 文阳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 赵瑜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZtBzSW1Fi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZtBzSW1Fi</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:15:56 GMT</pubDate><category>政务</category><category>大厅</category><category>王某某</category><category>营商</category><category>线索</category><category>全省</category><category>漏洞</category><category>效能</category><category>作风</category><category>制度</category></item><item><title>日本强降雪已致46人死亡、543人受伤，多所高校推迟入学考试</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EE9DCDAE2A9F2A6593F1D4F8E127387D77824046_size139_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本总务省消防厅今天（2月8日）发布的最新数据显示，截至目前，自1月20日以来的强降雪已在日本全国造成46人死亡、543人受伤。截至目前，全日空取消了多架从羽田机场等地起降的航班，超1.2万人受到影响。此外，当天日本有多所学校因降雪天气推迟入学考试的时间，包括日本法政大学、日本中央大学等大学。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qa1O5X1UrQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qa1O5X1UrQ</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:15:05 GMT</pubDate><category>航班</category><category>日本</category><category>羽田机场</category><category>日本中央大学</category></item><item><title>同样被爱泼斯坦案牵连，美欧政坛反应却不同</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/BC65E193B11CE471D80808076842FAAFC923860B_size154_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦案持续发酵，更多欧洲政要被卷入风波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻8日报道，现年86岁的法国前文化部长雅克·朗因牵涉爱泼斯坦案，向外交部长巴罗提出辞去阿拉伯世界研究所所长一职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，受到爱泼斯坦案影响，英国前驻美大使彼得·曼德尔森被解职，可能面临牢狱之灾；挪威、瑞典和斯洛伐克的高级官员也相继落马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析认为，随着欧洲政界人士着手应对与这名性犯罪者之间的丑闻，并努力消除由此带来的耻辱，另一个问题得到了凸显——美国问责制的相对缺失。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C69F333E25309748B224D2D6850FC4A520586D9_size349_w1000_h1256.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 803px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;爱泼斯坦与法国前文化部长雅克·朗（左）在卢浮宫。视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲多国政要被点名后下台&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部1月30日公布的文件显示，爱泼斯坦和朗在2012年至2019年期间断断续续地保持联系，之后要求朗辞职的呼声越来越高。法国总统府爱丽舍宫及总理府方面已要求外交部长对其进行传唤，以回应外界质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社查阅爱泼斯坦相关文件后发现，朗的名字在其中出现了600多次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多家法国媒体称，初步调查已经展开。朗的女儿卡罗琳已于2日辞去所担任的电影制片人工会负责人职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在英国，前驻美大使曼德尔森正在危及首相斯塔默的政治前景。作为执政党工党原重要人物的曼德尔森与爱泼斯坦相识，新披露的材料显示双方关系的密切程度“远超想象”，令人担忧。斯塔默称他先前轻信曼德尔森的“谎言”并任命其为驻美大使，就此向爱泼斯坦案受害者道歉。这场风波令斯塔默承受来自工党内部和反对党的巨大压力。民意调查显示，斯塔默的支持率近期处于低位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曼彻斯特大学政治学教授罗布·福特对“美国与世界新闻”表示，在英国，“如果你上了那些档案，那立刻就会成为一件大事。”“这在我看来表明，我们的媒体运作更加高效，问责机制更加有效，政治中仍然存在一定程度的羞耻感，人们会说：‘这是不可接受的，这是绝对不允许的。’”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在欧洲其他国家，瑞典籍联合国官员乔安娜·鲁宾斯坦曾于2012年携家人访问爱泼斯坦位于加勒比海的私人岛屿，事件曝光后辞职；斯洛伐克总理国家安全顾问米罗斯拉夫·莱恰克因与爱泼斯坦的通信而辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挪威受到的影响更大。挪威经济犯罪调查部门已对前首相托尔比约恩·亚格兰展开腐败调查，调查内容涉及其与爱泼斯坦的关系；挪威外交官夫妇特耶·罗德-拉森和莫娜·尤尔也牵涉其中，尤尔已被停职。此前有消息披露，爱泼斯坦在2019年自杀身亡前不久立下遗嘱，将1000万美元留给了尤尔的子女；文件显示，挪威王储妃梅特·玛丽特与爱泼斯坦通过电子邮件讨论他的“猎艳”行为，并多次约定会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国政客就能全身而退？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在美国，情况截然不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部1月底公布了300多万页爱泼斯坦的文件后，有媒体发现，特朗普本人在其中被提及超过1000次。其中一些内容包括新近披露的、尚未核实的针对特朗普的性侵指控，以及部分受害者描述她们与这位“未来总统”之间互动的最新细节。报道指出，新的细节展现出特朗普与爱泼斯坦长达数十年的友谊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普本人对此则表示，这是一场针对他的“阴谋”。他在社交平台上发文否认与爱泼斯坦案件有关联，称自己从未去过爱泼斯坦的岛屿。他还坚称，自己与爱泼斯坦多年前就已经决裂了，而这个国家“确实应该把注意力放在别的事情上了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政治新闻网报道称，即便存在可查实的证据，特朗普所在的共和党基本上也对此视而不见，或一致为他辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除特朗普外，美国商务部长霍华德·卢特尼克、被特朗普提名的美联储主席人选凯文·沃什，以及与特朗普关系密切的企业家埃隆·马斯克、特朗普首个总统任期内的顾问斯蒂芬·班农等也都在新一批文件中出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢特尼克曾在去年的一次播客中说过，2005年就很厌恶邻居爱泼斯坦，还曾发誓不会再与他出现在同一个地方。但司法部曝光的邮件显示，卢特尼克于2012年曾携家人去过爱泼斯坦的私人岛屿，并与其见面。美国商务部发言人辩称，卢特尼克从未被指控有任何不当行为。据报道，截至目前，没有任何迹象表明卢特尼克在特朗普内阁中的地位因此事受到影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国高盛集团首席律师凯瑟琳·鲁姆勒的名字也在相关文件中出现上千次。鲁姆勒在民主党籍前总统奥巴马的任期内担任白宫法律顾问，2020年加入高盛。据报道，鲁姆勒在加入高盛前曾接受爱泼斯坦的贵重礼物，并为后者应对有关其性犯罪的媒体问询“支招”，而爱泼斯坦则为鲁姆勒谋求脸书等大企业的高级职位出谋划策。事件曝光后，鲁姆勒否认知晓爱泼斯坦的犯罪行为：“你们选择性引用的这些10年前的私人邮件，与我在高盛的工作毫无关系。”高盛发言人托尼·弗拉托则说：“爱泼斯坦经常主动向他的众多商业熟人赠送礼物和服务，这在专业服务行业很常见。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有一些与爱泼斯坦案相关的美国人退出公共视野。比如美国前财政部长拉里·萨默斯、美国顶尖律所宝维斯的主席布拉德·卡普和惠特尼美国艺术博物馆前馆长戴维·罗斯。但对于许多曾与爱泼斯坦有过接触的知名精英人士，包括特朗普的前顾问史蒂夫·班农和科技巨头埃隆·马斯克，他们的代价仅仅是名誉受损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班农此前经常出入爱泼斯坦位于纽约的住所。当时他正筹划拍摄纪录片以帮助爱泼斯坦挽回形象，还在其被捕的当天互发信息询问拍摄安排。美媒报道，即便如此，班农也没有因这件丑闻受到影响：他仍在Rumble平台上主持“战情室”节目，政治观点也常见诸媒体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政治新闻网报道称，一些人认为，在公共领域，婚外情甚至吸大麻都足以断送职业生涯，而如今丑闻的影响却相对有限。这反映了特朗普时代道德标准的降低：特朗普自身的轻率行为和极端两极分化的局面，导致人们对丑闻的容忍度更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们美国人需要好好反省一下。为什么我们没有做出像欧洲一样的反应？”奥巴马任命的前驻丹麦大使鲁弗斯·吉福德说，“毫无疑问，特朗普的所作所为已经渗透到更广泛的社会层面。但我们必须扪心自问的是，这种现象是否在特朗普之前就已存在，而特朗普仅仅是这个更大问题的表象。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZtBzSW1HR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZtBzSW1HR</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:15:00 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>挪威</category><category>大使</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>斯洛伐克</category><category>美国司法部</category><category>美国商务部</category><category>司法部</category><category>欧洲</category></item><item><title>伊朗总统：与美国会谈是向前迈出的一步</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/139D3ECB09FA5743A4CF174C88D0A7F2C2248663_size40_w806_h453.jpg&quot; height=&quot;453&quot; width=&quot;806&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D3AB586FD5A0D10DDF0198D752770DA28AC864F2_size38_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月8日，伊朗总统佩泽希齐扬表示，在地区友好国家推动下，伊朗与美国进行的会谈是向前迈出的一步。对话始终是以和平方式解决问题的战略选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗和美国6日在阿曼首都马斯喀特举行了间接谈判。美国总统特朗普6日表示，美国下周早些时候将再次与伊朗谈判。他重申，伊朗不能拥有核武器。（总台记者 魏然）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZtCsYgSmy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZtCsYgSmy</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:09:54 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国总统</category><category>阿曼</category><category>核武器</category></item><item><title>袭击俄军中将的嫌疑人在迪拜被捕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7D35A9841BB49490F1EEACD15DD356B0D9E8B327_size354_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45AD154429714BC5328416BD33AB1372BFD7AA02_size271_w1044_h648.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 397px;&quot; alt=&quot;△嫌疑人被从迪拜引渡回俄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△嫌疑人被从迪拜引渡回俄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月8日，据俄罗斯联邦安全局通报，涉嫌在俄罗斯首都莫斯科袭击俄军中将弗拉基米尔·阿列克谢耶夫的嫌疑人身份已确认，此人是66岁的柳博米尔·科尔巴，其已被阿联酋迪拜警方逮捕并被引渡回俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄联邦安全局还表示，该嫌疑人的两名同伙分别为维克托·瓦辛与济纳伊达·谢列布里茨卡娅。瓦辛已在莫斯科被捕，谢列布里茨卡娅则前往了乌克兰。对该袭击事件组织者的搜捕仍在继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯联邦侦查委员会6日说，阿列克谢耶夫当天遭枪击。调查人员称，事件发生在莫斯科沃洛科拉姆斯克公路旁一栋居民楼内，一名男子向阿列克谢耶夫开枪，随后逃离现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，阿列克谢耶夫已成功接受手术，暂无生命危险。（总台记者 程谟）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZtBzSW1HJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZtBzSW1HJ</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:07:26 GMT</pubDate><category>莫斯科</category><category>嫌疑人</category><category>阿列克谢耶夫</category><category>乌克兰</category><category>中将</category><category>俄罗斯</category><category>俄军</category><category>阿联酋</category></item><item><title>四川泸定发生3.8级地震，多位成都市民称有震感</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B1135412F94470FB4CD2EED2857DCFBB88E3538C_size47_w957_h538.jpg&quot; height=&quot;538&quot; width=&quot;957&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 谢茂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国地震台网正式测定，2月8日14时6分在四川甘孜州泸定县发生3.8级地震，震源深度10公里，震中位于北纬29.52度，东经101.97度。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FEC87439B7D75C5A09ABFF229AF6DFA2059B9455_size38_w957_h687.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 459px;&quot; alt=&quot;ScreenShot_2026-02-08_144300_363.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图据中国地震台网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社交平台，四川眉山、资阳、乐山、成都等多地网友都留言称感受到震感，雅安市汉源县一位网友表示震感强烈，桌子和电脑均在摇晃。根据中国地震台网消息，震中距石棉县50公里、距泸定县51公里、距康定市53公里、距汉源县69公里、距九龙县73公里，距甘孜藏族自治州59公里，距成都市239公里。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E74EB9751737CF06CF588AA5165D5D3300AB182_size16_w585_h333.jpg&quot; style=&quot; width: 585px; height: 333px;&quot; alt=&quot;12.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友评论截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日下午，成都市民张先生告诉极目新闻记者，他在房间内突然感觉到有轻微的摇晃感，打开手机查看才得知泸定县发生地震。成都市民苟先生则表示，身体感觉到明显的摇晃，遂到另一个房间查看吊灯，但吊灯并未摇晃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泸定县海螺沟景区距离此次地震震中距离相对较近，景区工作人员表示，感受到震感，景区目前一切正常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中国地震台网速报目录，震中周边200公里内近5年来发生3级以上地震共124次，最大地震是2022年9月5日在四川甘孜州泸定县发生的6.8级地震（距离本次震中13公里）。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZqtAH0IRh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZqtAH0IRh</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 07:00:02 GMT</pubDate><category>地震</category><category>中国地震台网</category><category>泸定县</category><category>震中</category><category>震感</category><category>甘孜州</category><category>成都</category><category>汉源县</category></item><item><title>付26万买的设备仅值4万多！男子虚报采购设备价格侵占公司21万余元，被判10个月</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/47E9C6C0623D9CCAEA4E4511E71C675B2042F87F_size83_w667_h375.jpg&quot; height=&quot;375&quot; width=&quot;667&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;男子王某以专利技术入股公司后，以涉及专利秘密为由，要求必须由其本人购买设备，并拒绝提供厂商信息。然而，公司支付26万元到他指定的账户后，他购买的设备价值仅4万余元，侵占公司财物21.9万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日，红星新闻记者从中国裁判文书网获悉，在一审以王某犯职务侵占罪判处其有期徒刑10个月后，浙江丽水市中院于近日作出二审裁定，驳回王某上诉，维持原判。法院认为，王某通过虚报采购设备价格的方式侵占公司财物，其行为构成职务侵占罪。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9C151169AB28486BEA3540A4CEF9BE763FCCB8D7_size30_w640_h428.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 428px;&quot; alt=&quot;d9025c75b1fd1ffb51e81800fd6c99cc.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲资料图片 图据图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审认定，2022年6月，高某等人注册成立松阳县某资源开发公司。同年10月，王某与高某达成合作协议，以高频震荡技术即高频加热煅烧烘干高岭土装置的实用新型专利入股公司，参与公司生产经营硅利粉。入股后，王某参与公司净利润25%的分红，每月工资15000元及补贴3000元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年11月，王某通过微信发给高某一份生产硅利粉购买设备的清单，其中高频震荡设备的购买价格共计32万元。王某以涉及专利秘密为由，要求必须由他本人购买高频震荡设备，其他设备由他联系高某购买。2023年1月至6月，公司陆续支付26万元到王某指定的某厂银行账户，给王某用于购买高频震荡设备。王某以涉及专利秘密为由，拒绝提供设备厂商信息，未向公司提供设备购买凭证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，王某购买的高频震荡设备包括4台全自动电磁加热控制器、1部温控器和800米高温高频线圈。4台全自动电磁加热控制器系王某从上海市某公司购得，共计1.8万元；温控器包括温控开关和基业箱，经认定价值334元；高温高频线圈经认定每米价值28.3元。上述设备实际价值共计40974元。王某在高频震荡设备采购过程中侵占公司财物219026元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年11月，公司与王某解除合作协议。2024年12月9日，王某经电话通知到案，归案后退赔被害单位219026元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据查明事实，去年11月20日，松阳县人民法院作出一审判决，以王某犯职务侵占罪，判处其有期徒刑10个月，并处罚金10万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因不服一审判决，王某提出上诉，请求改判其无罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丽水市中院表示，经查，王某的供述及证人证言、合作协议等相互印证，证明王某以其高频震荡技术入股公司，参与公司收入净利润25%的分红。在购买相关设备时，王某以其专利技术保密为由，要求公司支付款项，由其负责购买、安装设备，公司法定代表人高某表示同意。王某系公司工作人员，其购买器件材料对设备进行安装属于其履行职务的行为。此外，银行交易明细证明公司先后分三次转账共计26万元至王某指定的账号。26万元转至王某指定账户时王某就已实际占有、控制该款项，款项性质是否为预付款并不影响王某对款项的支配。公司向王某支付26万元的目的是用于高频震荡装置的购置，而王某仅将其中4万余元用于购置设备，且直至与公司解除合作时，王某均未向公司提供真实的设备购买发票，隐瞒了设备购置的真实价格。综上，王某的行为符合职务侵占罪的构成要件，公司在解除合作时，以王某提供发票为条件同意对已支付给王某的26万元不主张返还，并不能阻却王某前述行为的违法性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二审法院认为，王某在担任公司工作人员期间，利用职务上的便利，通过虚报采购设备价格的方式侵占公司财物，数额较大，其行为已构成职务侵占罪。王某已赔偿公司全部损失，酌情从轻处罚。原判认定事实清楚，证据确实、充分，定罪及适用法律正确，量刑适当。王某及辩护人提出的上诉理由和辩护意见不成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月26日，丽水市中院作出二审裁定：驳回上诉，维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 姚永忠&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 张莉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZqtAH0ILy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZqtAH0ILy</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 06:54:23 GMT</pubDate><category>公司</category><category>设备</category><category>职务侵占罪</category><category>款项</category><category>财物</category><category>专利</category><category>分红</category><category>控制器</category><category>温控器</category><category>净利润</category></item><item><title>辅警执勤晕倒，群众从四面八方奔来</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3F98D25F18AC320423C6F7D3A12E8A1AEBAC9976_size271_w583_h328.png&quot; height=&quot;328&quot; width=&quot;583&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/19466678297FBB2929FB3DF3F53C66EF9BACE891_size39_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/08/p7426156189135683584-102-145326.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，新疆伽师。辅警在路口执勤时，突感不适晕倒，附近的热心群众从四面八方飞奔而来施救，短短1分钟有近10名群众赶来……经及时救治，辅警已脱离危险。为你们点赞！（人民日报记者尚嵘峥）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZqYJhhWIE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZqYJhhWIE</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 06:46:35 GMT</pubDate><category>辅警</category><category>群众</category><category>人民日报</category><category>伽师</category></item></channel></rss>