<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 07 Feb 2026 00:17:08 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>故宫旁的大楼，爆出100多家“格格工厂”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6A612D4D9875D0AD2CBED5F23666B1B39559C68E_size121_w716_h403.jpg&quot; height=&quot;403&quot; width=&quot;716&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;晨光初透，大三女生于莉已和众多年轻女孩一起，站在传说中的“格格梦工厂”门口，即将成为当日第一批做妆造的客人。一小时后，几十位身着各色古装的明清“贵女”从门口走出，妆造师已为她们完成了一场穿越古今的重塑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白色绣花褙子在外，内里鹅黄的交领中衣，头插金色凤钗，披着一身白色披风——这是于莉为故宫之行特意选择的明制汉服造型。她在网上研究了一周，选择了适合自己的装扮。对年轻女孩而言，人生中第一次来北京、第一次做汉服妆造，都别具纪念意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;站在北京东华门大街的十字路口，抬眼望向西北角，是名为“王府世纪”的大楼，灰白色的外立面并不显眼。但门口，却总是簇拥着年轻的“格格”“小姐”和中年“福晋”。这本是一座普通的商业写字楼，如今却成为现代与古代转换的时空折叠点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天早晨8点前，大楼口便已聚集起一群销售，他们目光如炬地扫描着每一个路过的游客，试图拉客人到店做一身汉服造型。这里是距离故宫最近的“梦境制造基地”。仅2025年一年，这栋大楼里就生长出上百家汉服拍摄机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一墙之隔便是故宫，而墙外这栋大楼里，正以前所未有的速度批量生产着关于皇城的幻梦。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/254D0D9479E56076415C205667DC24C93A4246CD_size266_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年1月，身穿古装拍照的“格格”和“娘娘”走在通往故宫东华门的路上。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年1月，身穿古装拍照的“格格”和“娘娘”走在通往故宫东华门的路上。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;汉服业态盘活一栋楼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把时钟拨回几年前，这栋大楼并没有这样热闹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的汉服拍摄，散落在北京的各个角落，或是在故宫内部有零星的摊位。九思古风摄影负责人张静回忆，2023年初，格格妆造主要在故宫内存在。但不久后，以故宫为起点，北京不少古建内开始禁止商业拍摄业态存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“行业的转折点也是发生在这时，大家就一起过来抢这边（王府世纪）的生意。”张静说，这道禁令如同一道分水岭，将商业拍摄从红墙黄瓦的宫廷内部“开到了墙外”。王府世纪大楼因其得天独厚的地理位置，短时间内承接了这股巨大的流量外溢，像一块巨大的海绵，迅速吸纳了那些无处安放的“造梦需求”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业的爆发速度超乎所有人的想象。张静记得，在疫情后的旅游复苏初期，这栋大楼显得空荡而寂寥，“那时候只有三楼有部分拍摄机构”，零星几家店铺守着偌大的楼层。然而，短短两年光景，这里仿佛经历了一场商业上的“寒武纪”大爆发，从最初的几十家迅速裂变，如今已有上百家汉服拍摄商户挤满了大楼的各个角落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电梯间里永远弥漫着发胶和定妆粉混合的味道，身着清宫旗装的“格格”、披着明制披风的“贵女”，与穿着冲锋衣送外卖的小哥在狭窄的轿厢里擦肩而过，构成了一幅极具魔幻现实主义的画面。每当电梯门打开，中间挤满了身着古装的女孩子，衣香鬓影，十分好看。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/89E747134D0E2355CEAAEF0CD8F4E64FE875CA1C_size257_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;2025年9月，北京故宫东华门附近一家店铺内，店员在为顾客化妆。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年9月，北京故宫东华门附近一家店铺内，店员在为顾客化妆。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商户们如同迁徙的候鸟，敏锐地嗅到了这里的热度。张静此前是剧组的化妆师，她的爱人曾是专职摄影师，从事这个行当三年来，他们也从3层辗转搬到负一层的电梯口。张静意识到，这栋楼已经形成了“自然流量”，能够被来往的消费者先看到，就能抢占先机。现在，不少商户都会为了一个好位置暗暗竞价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑好则是一周前刚刚进入这座“梦工厂”。疫情期间，郑好放弃经营多年的海外婚纱旅拍生意，在南京夫子庙附近开了第一家汉服拍摄机构“花容月貌”。他说，目前在南京的店面积累了2000余套汉服，这些经验开始支撑他逐步扩张。筹备半年之久，郑好从南京“杀回”了北京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这栋大楼在一年之间多了上百家汉服拍摄机构，现在这里像一个巨大的、高效率的流水线工厂，每一层楼、每一个隔间都有驻足的年轻女孩。”汤立是个“老北京”，家住在前门，最近一年他经常到比较火热的门店做兼职销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汤立感叹，这栋楼当年差点被拍卖。公开信息显示，北京王府世纪发展有限公司成立于1993年，是一家专营房地产开发和物业管理的中外合资企业。2022年10月，阿里资产拍卖平台显示，由盛京银行股份有限公司朝阳分行持有的北京王府世纪发展有限公司债权拍卖，虽有4690人围观，但无人出价，最终流拍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼时，该大厦市场估值约15.39亿元，起拍价为11.2亿元，对应债权本金7.5亿元、债权利息3.7亿元。王府世纪大厦较为知名，除了本身区位优势明显之外，还在于与该标的紧密相关的法定代表人王志才和他的妻子王艳，王艳是电视剧《还珠格格》中晴格格的扮演者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这栋楼算是活过来了，近两年租金涨了三倍以上。”汤立提道。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“百元大战”愈演愈烈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走进王府世纪的任意一家店，客人很容易被一种精密而急促的工业化节奏所裹挟。这里很难让人感受到慢工出细活的闲情逸致，更多的是争分夺秒的效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对游客而言，这是一场两小时的“穿越体验”；对商家而言，这是必须精确计算的人效与坪效。张静透露，满打满算的话，自家店铺“一天能接待三四十人”是常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了应对更大的客流量，汉服拍摄的整个服务流程被切割成了标准化的切片：选衣五分钟，化妆二十分钟，造型十分钟，拍摄半小时。张静说：“很多客人拿网上的图过来，我们给她挑，看哪个好看就去穿哪个。”快速选好衣服后，年轻的女孩们坐在镜子前，任由化妆师的手在脸上飞舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当两百家商户挤在同一栋楼里，卖着同样的产品，价格战便不可避免地爆发了。这场“战争”最直接的表现形式，就是价格的自由落体。楼下的街道成为“战场的前线”，销售人员——业内称之为“小蜜蜂”，在人行道上布下“天罗地网”，只要看到年轻女性经过，便会蜂拥而上。他们口中喊出的价格，一次比一次“惊心动魄”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张静回忆，当时在故宫摆摊，一套格格装就租得上好价钱，租金能有五六百元。搬到这栋楼之后，租金从早期的三四百元，到后来的两百元，再到如今跌破底线的价格，王府世纪的汉服拍摄行业正在经历一场惨烈的“内卷”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从去年开始生意不好做了，不少新进商家一开始就‘卷’价格，低到了一百多元，包含妆造、服装和拍摄，甚至还能收两位数价格。”张静说。在寸土寸金的北京王府井，全套服装租赁、全套妆面造型，还有摄影师跟拍，这听起来像是一个不可能完成的商业算术题。商家们为了在激烈的竞争中活下去，不得不将利润空间压缩到极致，门口的立牌上，“特价”“爆款”“全包”的字红得刺眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寒假的到来更加剧了这种态势，大批学生前来北京游玩成为价格战的催化剂。一位商家表示，为了走量服务这些学生，价格比日常又低了几十元，化妆师们每天忙得脚不沾地。这位商家位于王府世纪的5楼，这一层楼俨然成为“低价中心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来到5楼，各种各样的直播声音从店铺传出来。张静说，已经有不少楼里的商家做低价团购引流，让大家“人心惶惶”。她们坚持了3年的399元套装价格，不知道是否还能坚守住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种低价策略直接导致了服务模式的异化。为了覆盖成本，低价店不得不采用更为激进的成本控制手段，最典型的便是化妆师的用工模式。郑好透露，在那些打着“99元”“199元”招牌的店铺里，很难存在全职的化妆师。这些化妆师往往没有底薪，按人头收费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“为了保证收入，他们必须追求极致的速度，流水线式的化妆，根本无暇顾及妆面的精致度。”郑好说，他把南京店面的6个化妆师带到了北京，“这些化妆师相对成熟过关，全职全薪还管住宿，在不同的城市也能体验一下业务差异”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不可否认的是，坚持品质的店铺显得“举步维艰”，消费者面对价格鸿沟，往往难以分辨其中的门道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑好提到，服装的品质也是影响拍摄的重要因素之一。“最近明制服装很火热，不少店面购入的服装并不讲究款式，更不是正品厂家产出。”不少消费者对汉服拍摄的消费处于尝鲜阶段。在他看来，多种因素导致未来行业走势难以判断，“很可能也就热个几年”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;年轻人回归东方审美&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然价格战打得不可开交，但敏锐的从业者已经察觉到，风向正在悄然发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王府世纪这种流水线作业方式，曾塑造了某种统一的审美标准。走廊里走过的十个“格格”，有八个画着相似的妆容，这些妆容往往是与现代接轨的，经常是粉嘟嘟的卧蚕和亮闪闪的眼影，带有“网红”色彩的妆容与厚重的历史感毫无关系，却精准地迎合了社交媒体的传播。张静表示：“现在小姑娘都不喜欢传统的复古妆，都喜欢这种网感妆，所以大家的妆面基本上都差不多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种审美上的趋同，一方面反映了部分消费者对流行的跟从，另一方面也反映了互联网对年轻人审美的塑造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最近，曾经占据王府世纪半壁江山的“清宫格格装”，热度开始减退。拿着手绢、踩着花盆底鞋、在红墙下挥舞的千篇一律的画面，逐渐让追求个性的年轻人感到审美疲劳。眼下，王府世纪更普遍的是款式多元、设计感十足的明制汉服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张静在经营中清晰地感知到了“汉服热”：“这股热潮和以往不同，以前大家对汉服的认知还停留在表面，现在大家会追求朝代和装束。”这种变化并非偶然，它映射出年轻一代消费者审美趣味的升级，他们不再满足于简单的cosplay式体验，不再仅仅是为了拍一张好看的照片发朋友圈。越来越多的消费者开始关注服装背后的形制，关注妆容与朝代的对应关系。“不再只是‘像不像’的问题，更是‘对不对’的思考。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米紫琦是“00后”博主，5年前就进入国风赛道，主打宋制和明制汉服妆造出圈，她打造的“山海观雾”IP在全网收获数百万粉丝。近期，她被文旅部门邀请到颐和园参加国风打卡活动，在妆造上研究多日，从林黛玉的发型上寻到灵感，穿了一身白色刺绣明制汉服，吸引了不少粉丝关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她提到，这些年，一种新的审美正在觉醒。她日常研究汉服妆造，多源于古籍和壁画，现在会更多加入年轻人的喜好。这次将类似林黛玉的发髻梳在一侧，类似于“二创”，一下子让妆造鲜活起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，在明制汉服兴起的浪潮下，郑好精挑细选了300多套服装，其中有不少款式花样都很别致。他认为，这不仅仅是服装款式的更迭，也是一种审美话语权的回归。年轻人开始懂得欣赏织金面料的质感，懂得品味云肩上的刺绣寓意。“他们对美的定义，正在从西式的、网感的标准，逐渐回归到东方的、传统的语境之中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李嘉林早在10多年前就开启了高端汉服摄影业务，创办了良辰集这一品牌，单次拍摄收费可达数万元。最初，汉服拍摄是小众圈层里的“孤芳自赏”，是一群理想主义者对传统文化的艰难打捞。如今，它成为人人都能消费得起的国民级产品。这种普及虽然伴随着商业化的泥沙俱下，但不可否认的是传统文化以一种最接地气的方式，走进了普通人的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李嘉林认为，这十几年来，汉服拍摄经历了一场从“阳春白雪”到“普罗大众”的教育。这几年，越来越多的海外华人回到国内，就是为了专门做汉服拍摄。李嘉林意识到，汉服的背后实质上是“文化寻根”，“他们想要告诉后人，自己从哪里来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充：“去年上半年我们感受到了来自这些低价汉服拍摄的冲击，有些客人的确会选择这些机构，也符合消费大趋势。我们紧接着升级门店、升级品牌后，下半年业绩重回正轨，有了明显增长。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在的年轻人，比我们想象的更有主见。”郑好提到，他们穿着汉服走在街头，不再是为了猎奇，而是出于一种天然的认同。这种认同感，是支撑这个行业走得更远的根本动力。未来的汉服拍摄，注定要走出单纯的“造梦”逻辑。它不再仅仅是提供一套衣服、化一个妆，而是提供一种文化的连接。商家们需要从单纯的流量获利者，转型为文化的摆渡人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.2总第1223期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：故宫墙外，长出“格格梦工厂”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孟倩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：闵杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXg30Uytxi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXg30Uytxi</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 23:04:56 GMT</pubDate><category>汉服</category><category>王府</category><category>张静</category><category>故宫</category><category>化妆师</category><category>大楼</category><category>南京</category><category>东华门</category><category>北京</category><category>还珠格格</category></item><item><title>波兰总理与美国大使公开交锋，遭后者回呛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2740F5B47D5792554F9D1BB35CDE88CAC6A629FC_size72_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻波兰特派记者 禹丽敏】波兰国家电视台6日报道称，美国驻波兰大使汤姆·罗斯5日以“侮辱”总统特朗普为由，宣布不再与波兰众议院议长沃齐米日·恰扎斯蒂进行任何来往。波兰总理图斯克当天在社交媒体上发文称，“盟友之间应该相互尊重，而不是相互训斥”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;波兰总理图斯克 资料图 图源：视觉中国&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/15C3C7056BB1B78DD042792E36F0B84AA9434ACC_size321_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，恰扎斯蒂2日发表公开声明，谴责特朗普关于北约盟友的不可靠言论，并表示不会支持授予特朗普诺贝尔和平奖的提议，称其“不配获得该奖项”。恰扎斯蒂还称，特朗普提议组建的“和平委员会”是“虚幻的”，并批评其威胁吞并格陵兰岛并以此为由对欧洲国家加征关税的决定，“违背政治原则和价值观，并违反国际法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为回应，美国驻波兰大使罗斯5日在社交媒体X上发文宣布：“即刻生效！我们将不再与众议长恰扎斯蒂进行任何往来、接触或沟通。他对特朗普总统发表了无端且令人愤慨的侮辱言论。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于罗斯“拉黑”自己，恰扎斯蒂5日在接受波兰最大门户网站Onet采访时表示，罗斯的声明是针对他反对特朗普成为诺奖候选人而发布的。他强调：“我坚持对此事的立场。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波兰总理图斯克5日也在社交媒体上发文力挺恰扎斯蒂，他对罗斯表示：“罗斯大使先生，盟友之间应相互尊重，而不是相互训斥。至少波兰对伙伴关系是这样理解的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗斯随后回呛道：“尊敬的总理先生，我猜你这条深思熟虑且表达清晰的信息是误发给我的，因为你肯定是想发给恰扎斯蒂。”他说：“侮辱和贬低美国总统——波兰在白宫最伟大的朋友——是任何波兰领导人最不该做的事。”他还表示：“正如你也知道的，我会毫不犹豫、无一例外、毫无歉意地为我的总统辩护 。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波兰媒体评论称，俄乌战火迟迟未熄，将美国视为其主要安全保障者的波兰不安与担忧日益加剧。尽管波兰总理对美国提出公开批评十分罕见，但也并非从未没有过。波兰政府最近在一些外交政策问题上与华盛顿发生分歧，包括特朗普试图吞并格陵兰岛一事。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXdhelyWWW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXdhelyWWW</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 22:45:22 GMT</pubDate><category>波兰</category><category>罗斯</category><category>恰扎斯蒂</category><category>盟友</category><category>总理</category><category>大使</category><category>总统</category><category>社交媒体</category><category>图斯克</category><category>格陵兰岛</category></item><item><title>减少对美依赖，德国总理出访中东三国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/BE208C2DD51DFCCA7C7658BB6F059EA0F07E2EA0_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻德国特约记者 青木】当地时间5日，德国总理默茨抵达卡塔尔首都多哈。前一日他刚结束对沙特的访问，6日他将在访问完最后一站阿联酋后返回德国。美国“政治新闻网”评论称，默茨正寻求减少德国对美国这个已不再可靠的伙伴的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;德国总理默茨 图源：视觉中国&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F2DB21700E1E83CC28A8F8B4B4C2B46558389159_size126_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合德新社、德国广播电台等媒体报道，默茨此行率领了一个规模不小的商务代表团，代表团成员包括空客首席执行官纪尧姆·福里、能源公司Uniper首席执行官迈克尔·刘易斯、物流巨头DHL首席执行官托比亚斯·迈耶等人。美媒评论称，这些德国商业高管希望在能源、国防等领域与这些中东国家达成新交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据德新社报道，4日，默茨在利雅得与沙特王储举行了两个半小时的会晤。这是默茨自去年当选德国总理后首次访问该国。在访问利雅得前，默茨告诉记者，海湾国家可以帮助德国的“石油和天然气供应链实现多元化”。默茨还补充道：“我们的伙伴可能并不都拥有相同的价值观和利益，但他们都认为我们需要一个信任协议、相互尊重的世界秩序。”有外媒评论称，这似乎在讽刺华盛顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在默茨开启本次中东之行前，德国经济和能源部长卡特琳娜·赖歇已提前抵达沙特，并与沙特签署了一份备忘录，包括计划中的氢能协议，以深化两国能源关系。赖歇表示：“当我们依赖数十年的合作伙伴关系开始变得脆弱时，我们必须寻找新的合作伙伴。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据德国政府统计，去年德国96%的液化天然气进口来自美国。虽然这一数字仅占该国天然气进口总量的约1/10，但未来几年美国的能源份额预计将大幅上升，部分原因是欧盟同意在2028年底前从美国购买价值7500亿美元的能源，作为其与特朗普政府贸易协议的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着美国与欧洲国家之间的关系日益紧张，德国政界人士越来越多地推动默茨寻找新的能源替代方案。默茨认为，欧洲国家必须紧紧拥抱自身硬实力，建立包括中东国家在内的新全球贸易联盟，否则将面临他国胁迫。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXcPYeKLbO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXcPYeKLbO</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 22:45:00 GMT</pubDate><category>默茨</category><category>沙特</category><category>能源</category><category>德国</category><category>德新社</category><category>首席执行官</category><category>天然气</category><category>德国总理</category><category>代表团</category><category>美国</category></item><item><title>不顾美国关税威胁，加拿大出台电动汽车新战略，卡尼表示将与中国合作</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/68E8A7D5B09E981A9C824EB6CFCA50265C0686CF_size201_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻美国特约记者 萧达 环球时报特约记者 王逸】当地时间5日，加拿大总理卡尼宣布一项国家电动汽车新战略，表示将与中国合作，充分利用现有和新增的贸易协定，包括近期与中国达成的电动汽车合作协议，以促进该领域的大规模投资，推动中国在加设立（电动汽车）合资企业，将加拿大打造成为“全球电动汽车领域的领导者之一”。今年1月，卡尼访华时宣布加拿大将允许4.9万辆中国电动汽车以6.1%优惠关税进入加方市场。美国政府曾威胁称，如果加拿大与中国达成协议，将对加拿大加征100%关税。但加拿大对美方威胁并未理会。英国广播公司（BBC）称，加拿大如今出台新的电动汽车战略是一个“远离美国的计划”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;5日，加拿大总理卡尼在大多伦多地区一家汽车零件厂发表讲话。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/52A66EC3A471103E87BBF2E782BD3BC59256044D_size4889_w1772_h1181.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“一个关键时刻”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据加拿大总理办公室5日的声明，加政府开始推行一项新的国家汽车战略，这项战略将使加拿大成为全球电动汽车生产的领导者之一。为了建立一个能够增强汽车行业竞争力的全面贸易体系，加政府将对美国汽车进口维持对等关税，以确保加汽车制造商在国内市场拥有公平的竞争环境。声明还称，加拿大已经与全球电动汽车制造领导者中国达成新的战略伙伴关系协议，旨在进一步实现贸易多元化，并促进汽车行业的投资增长。这将推动中国在加拿大设立新的（电动汽车）合资企业，并允许一定数量的中国电动汽车进入加拿大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大广播公司报道，卡尼5日参观了大多伦多地区一家汽车零部件制造企业后，向媒体说明新的国家汽车战略。根据新战略，加拿大将恢复面向消费者的电动汽车补贴政策，为购买纯电动或燃料电池汽车的消费者提供最高5000加元的补贴，购买插电式混合动力汽车可获得最高2500加元的补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大电视台5日称，卡尼宣布国家汽车新战略的动机是，一方面减少汽油动力汽车的排放，另一方面是为了应对美国总统特朗普带来的贸易挑战。面对美国企图将（北美）汽车生产迁回美国的意图，卡尼说，汽车行业支撑着加拿大50多万个就业岗位，每年贡献160亿加元的GDP，绝不能坐以待毙。渥太华计划给予在加拿大的汽车制造商更多免受美国关税影响的优惠。卡尼表示，如果美国在美加墨协定审查期间坚持加征汽车关税，加政府将“制定汽车行业税收减免框架，以激励在加拿大生产和投资的公司”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以汽车业为支柱产业的安大略省省长道格迅速发表声明，表示欢迎并支持联邦政府的新汽车战略。他说：“这对加拿大来说是一个关键时刻。我们的经济和主权正遭受攻击。我们需要团结一致，强大的加拿大要奋起反击，捍卫我们的工人、企业和社区。”“由于美国的关税，该行业正承受着巨大的压力，”加拿大汽车制造商协会负责人金斯顿表示，新战略对加汽车行业来说“是一个非常受欢迎的举措”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我们必须照顾好自己”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于加拿大政府“战略转向”，美国财政部长贝森特5日威胁称：“卡尼访华时，将中国电动汽车的关税从100%降至6%。而美国对中国电动汽车征收100%的关税。我们不能允许我们的北方国家成为中国电动汽车进入美国的通道。”此前，特朗普也警告，“如果加拿大与中国达成协议，所有加拿大输美商品将立即被加征100%的关税。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对美国威胁，卡尼政府显然已经下定了决心。《纽约时报》5日称，卡尼政府不顾美国威胁，将汽车业的未来押注于电动汽车，希望逐步摆脱与美国的联系。卡尼5日表示，涉及汽车的这些新政策旨在重塑加拿大的经济，使其减少对单一贸易伙伴的依赖。 他强调，“我们无法控制别人的行为，但我们必须照顾好自己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大《金融邮报》5日称，新的汽车战略是卡尼政府的旗舰政策，他决心致力于通过吸引来自欧洲以及越来越多的亚洲制造商的新投资，使汽车行业摆脱对美国的完全依赖。上个月，卡尼访问了中国，宣布取消对中国电动汽车征收的100%关税，允许4.9万辆中国电动汽车以优惠关税进入加方市场。许多分析人士认为，中国电动汽车是世界上技术最先进的电动汽车。卡尼希望以此推动中国汽车公司在加拿大投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大通讯社5日称，加拿大民调机构莱杰公司的最新民调显示，虽然多数人担忧美国报复，但仍有高达61%的受访者支持更多中国电动汽车进入加拿大市场，魁北克省支持率更高达72%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“与美国基于规则的贸易时代已结束”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃及埃赫巴里通讯社5日称，新的汽车战略被视为加拿大确保经济主权和未来增长引擎长期愿景的一部分，其意义远不止于产业政策层面。它标志着加拿大经济结构面向未来的重大转型，也将成为加拿大在全球舞台上确立自身独立性和强大经济地位的重要跳板。报道称，加拿大“去美国化”将是重塑加拿大“身份”和未来的关键过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“加拿大的举动表明，美加墨协定也岌岌可危。”美国智库昆西治国方略研究所网站6日称，卡尼5日宣布汽车战略时还谈到今年将进行审查的美加墨协定。他称，该协定的初衷——取消北美地区的关税——已不再是美国政府目前的目标。“他们的做法变了，我们必须为所有可能性做好准备”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道还称，近两天来，加拿大政界和经济界的重要人物相继表示支持降低加拿大经济对美国的依赖。周三晚，前保守党总理哈珀表示：“加拿大必须适应新的地缘政治现实。明确地说，这意味着我们必须减少对美国的依赖。”周四，加拿大央行行长麦克勒姆表示，“与美国基于规则的贸易时代已结束”。他称，加拿大应该“积极进行结构性经济改革，扩大国内市场，并实现贸易多元化”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXcPYeKLYj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXcPYeKLYj</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 22:34:54 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>卡尼</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>加拿大央行</category><category>埃及</category><category>纽约时报</category><category>魁北克省</category><category>安大略省</category><category>北美</category></item><item><title>中央军委印发新修订的《军队党组织实施党纪处分批准权限和程序规定》</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F2E1512F7CC6B815F580CFFDFFDBDB7CFE7A57D7_size177_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;解放军报讯 中央军委近日印发新修订的《军队党组织实施党纪处分批准权限和程序规定》（以下简称《规定》），自2026年3月1日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《规定》深入贯彻习近平强军思想，贯彻习主席关于党的建设的重要思想、关于党的自我革命的重要思想，以党章和《中国共产党处分违纪党员批准权限和程序规定》为依据，总结固化新时代军队开展监督执纪工作实践创新成果，以严的标准要求立规定矩，严格职责权限、健全程序规定、强化权力制约，对于进一步加强军队纪律建设、维护党纪严肃性，纵深推进全面从严治党、全面从严治军，具有重要意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《规定》共5章32条，聚焦精准规范开展党的纪律处分工作，积极回应执纪实践中的重点关切，充实完善军队党组织实施党纪处分的适用范围、基本遵循和原则要求，调整规范党纪处分批准权限，细化明确党纪处分程序规定。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/72AC3A85143B8A99F2B6ECC2FBF8EB0026980C01_size247_w600_h825.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 825px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXgc9osPS5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXgc9osPS5</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 22:33:28 GMT</pubDate><category>军队</category><category>中央军委</category><category>权限</category><category>党章</category><category>党纪</category><category>党组织</category></item><item><title>中国代表团亮相冬奥会开幕式</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1BAB75BACE4D422D75CF4E28460ED4193686899A_size1430_w3000_h2000.jpg&quot; height=&quot;2000&quot; width=&quot;3000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/02699AF962904666CE4966854B9D3C187538E83B_size1116_w3000_h2000.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;中国代表团亮相冬奥会开幕式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京时间2月7日凌晨，米兰-科尔蒂纳冬奥会开幕式进行，中国体育代表团登场。中国代表团由286人组成，其中运动员126人，将参加7个大项15个分项91个小项的比赛，创下中国代表团境外冬奥会参赛项目、运动员规模之最。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/94AC2856989879A73E6CC7B2CE212E2ECAA10DBD_size945_w3000_h2000.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;中国代表团亮相冬奥会开幕式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://sports.ifeng.com/c/8qXSv4r2cpE</link><guid isPermaLink="false">https://sports.ifeng.com/c/8qXSv4r2cpE</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 20:22:05 GMT</pubDate><category>米兰</category><category>科尔蒂纳</category><category>冬奥会</category></item><item><title>敏感时刻，一个罕见情况在日本出现</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/204EC664ACA8AAA1DC1E1840089C667F1F91015D_size69_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;就在能决定日本首相高市早苗命运的日本国会众议院选举将在2月8日举行之际，日本一家知名大银行在这一敏感时刻，做出了一个在不少日本人看来“极为罕见”的举动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该银行不仅对高市的经济政策提出了批评，还认为她的经济观点是“危险”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，相关帖文已经在日本社交网络上获得了数百万关注，其中不乏日本网络上的顶流网红和企业家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从日本社交媒体上的帖文来看，这家批评高市早苗经济政策的日本银行，是总部位于东京的日本瑞穗银行，也是日本知名的大型商业银行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而瑞穗银行会公开向马上就要迎来关键选举的高市早苗叫板，是因为高市在2月初就日元贬值问题发表的一番讲话，让该银行感到了深深的“焦虑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该银行在一份分析报告中指出，高市早苗当时称，日元贬值对日本经济是好事，不仅可以吸引企业投资日本本土，还能抵消美国对日本出口商品加征关税的影响。高市甚至认为，日元的贬值可以让日本政府为了应对汇率波动风险而准备的特殊外汇账户，迎来收益的增加。其逻辑是，这一账户持有的都是外国资产，那么一旦日元贬值了，这些资产换成日元进行结算时等于就“赚”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但瑞穗的分析认为，高市的看法存在两个主要谬误。首先，瑞穗认为，日元贬值虽然能稍微抵消美国特朗普政府对日本出口商品加征的关税，但并不一定能吸引企业来日本本土投资，因为企业要考虑从劳动力结构到监管行政成本等一系列因素，而不仅仅是汇率——而且，日本前首相安倍晋三曾经也犯过这样的错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，瑞穗认为高市把日本用来应对汇率波动风险的紧急账户，当成了一种营收来源的想法很“危险”。该账户是日本应对汇率危机时救命的弹药，绝不能被政府挪用到日常的政策开支上。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/28FB315974F382DD5C5C952265ABEC3E5D12F9B2_size766_w825_h1083.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 840px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，瑞穗的这一分析已经在日本社交网络上获得了拥有13万粉丝的雅虎日本公司前总裁川边健太郎，以及拥有260万粉丝的日本知名网红西村博之等人的关注和转发。两人都认为瑞穗在日本众议院选举马上就要开始时突然在经济政策上批评高市，是“很罕见的”。川边还认为，这说明日本金融界对高市是心存担忧的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而本身就反对日元贬值，认为这对日本经济没有好处的西村，更是在转发瑞穗的分析时讽刺说，可惜那些高市的支持者看不懂这种长篇的专业分析。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/715850155D8C92E0C9985479A350493364A9F8E4_size72_w945_h436.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 295px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F6B6953101328F974EBD072A159945719D7C2A9A_size65_w930_h424.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 291px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，西村还在另一则帖文中转发了英国路透社一篇对高市政府经济政策表示担忧的报道。在这篇报道中，路透社使用了一个名为“高市崩坏”的标签，描述了自高市成为日本首相以来，日元持续走低的情况。该报道认为，日元的一路走低和日本国债近期相当不利的变化，都说明市场对日本政府的高负债水平和金融健康状况的担忧，正不断加剧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D2B452C0387EFDC72EA96EE594918EDD3FB42BF0_size313_w1080_h888.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 526px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，曾经营过企业，并且也很关注日本经济和制造业发展的西村，曾在接受采访时表示，他认为日元贬值维持的只是日本经济看起来还行的假象，代价却是让从能源到很多必需品都依赖进口的日本民众承担更昂贵的物价。路透社去年底另一篇谈及日元汇率的报道，亦表达过类似观点，甚至认为日元的走低是“定时炸弹”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/59E74C80DF3F1C9ED6795767BC7C350BD422EDD5_size62_w1063_h391.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 235px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，有西村博之的支持者认为，即便目前各方分析都认为高市早苗在此次选举中赢面大，但那反而会成为对日本经济而言更大的定时炸弹。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXB1sQrQOA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXB1sQrQOA</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 19:58:07 GMT</pubDate><category>日元</category><category>高市</category><category>瑞穗</category><category>日本</category><category>高市早苗</category><category>经济政策</category><category>日本经济</category><category>汇率</category><category>账户</category><category>西村</category></item><item><title>美军企创始人用卷尺量“歼-35A”发文诋毁，专家：行为艺术，极不专业</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EC5FBED8FA616387002B8672DA057D2CD98830FB_size81_w645_h363.jpg&quot; height=&quot;363&quot; width=&quot;645&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网 报道 记者 樊巍】美国国防承包商安杜里尔的创始人帕尔默·拉奇2月6日在社交媒体发布图文称，“并不认为中国的歼-35战机名副其实。”他的这番言论迅速在国外社交平台上引发热议，有部分国外网友跟随他的言论凭空抹黑歼-35，也有国外网友当即嘲讽帕尔默·拉奇的言论，以2022年1月美国海军F-35C战机在“卡尔·文森”号航母降落时发生坠海事故的案例为素材，讽刺称“歼-35首先就不具备美国F-35C的潜水能力。”军事专家2月6日在接受《环球时报》记者采访时表示，帕尔默·拉奇的言行堪称是行为艺术，缺乏“敬业精神”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D89E9643456372D2F83D01C488840E7BBBF07D50_size695_w900_h700.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 497px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帕尔默·拉奇是在参加第十届新加坡国际航空展览会期间发表了上述言论。他在个人社交媒体上发布了一张其在参观中国航空工业集团展台时，用卷尺测量“歼-35A”机翼的照片，然后妄言“并不认为中国的歼-35战机名副其实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这更像是一场行为艺术，而且我觉得他缺少敬业精神，在中国，就连木工都知道，想要精确测量，需要用游标卡尺。”军事专家张学峰2月6日在接受《环球时报》记者采访时表示，拿卷尺量歼-35A的模型，量不出战斗机的性能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《环球时报》记者了解，在第十届新加坡航展上，我国新一代中型隐身多用途战斗机歼-35A位列航空工业集团展台中央的“C位”，然而此次航空工业集团展出的是歼-35A的1:2大比例模型，但歼-35A依然成为本届新加坡航展的热门展品，吸引众多观众驻足热议，并与“20家族”主战机型歼-20、直-20和运-20，以及去年首次在国外取得实战战果的歼10CE等明星产品代表一同，体系化展示中国航空防务品牌形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;在第十届新加坡航展亮相的歼-35A模型（图片来源：航空工业集团）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1ABD0E5F1A9A973269553435624101242890841B_size911_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“帕尔默·拉奇拿出卷尺，无非是想测量歼-35A的机长、翼展等数据，然后再试图等比例算出实际尺寸，得出机翼的翼面积等数据，但实际上，中方此前已经自信地公开过一些数据，他没有必要这样去量。”张学峰进一步表示，帕尔默·拉奇的行为看上去很滑稽，但同时也说明，外方人士其实非常关注中国的先进战机，“他们已经把中国先进战机作为研究和比较的对象，甚至说是学习的对象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，歼-35A研制单位首席专家、中国工程院院士王永庆在接受《环球时报》记者采访时曾表示，歼-35A是我国隐身与反隐身作战体系的规模组成力量，以制空作战为主，兼顾对面作战。主要遂行夺取并保持制空权任务，打击敌方的三、四代战斗机、地面、海上防空力量，拦截敌方战斗机、轰炸机、巡航导弹等空中目标。在对抗上一代飞机时，歼-35A可以保持在敌方有效感知范围外，实现战场态势的单向透明，具有压倒性优势，颠覆传统空战样式，实现先敌发现、先敌杀伤。在对抗同代飞机时，凭借单机的强杀伤力与生存力、以及编队协同作战的先进手段，获得准确的态势信息，实现对敌杀伤链的快速、稳定闭环，从而抢占先机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“迄今为止，帕尔默·拉奇创办的安杜里尔公司没有任何研制有人战斗机的经验，它们此前只设计过一款名为YFQ-44A的低成本‘协同作战飞机’无人机，在战斗机设计领域还是‘小学生’，我觉得他没有资格去评价中国的隐身战斗机。”张学峰称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前公开报道显示，安杜里尔是帕尔默·拉奇于2017年创办的美国防务公司，该公司的主营业务为无人机系统及反无人机系统等武器系统。该公司曾于2025年8月向台湾当局交付巡飞弹系统。2024年7月，外交部曾对安杜里尔公司等6家美国军工企业及高级管理人员采取反制措施。为维护国家主权、安全和发展利益，2025年1月，商务部决定将参与对台湾地区军售的安杜里尔公司列入不可靠实体清单，并采取相应处理措施。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX5JDAlGPa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX5JDAlGPa</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 19:52:53 GMT</pubDate><category>战斗机</category><category>环球时报</category><category>战机</category><category>歼-35a</category><category>帕尔默·拉奇</category><category>敌方</category><category>军事专家</category><category>言论</category><category>航展</category><category>机翼</category></item><item><title>首次纳入骆驼赛跑、耐力赛马、驯鹰等！阿布扎比大师赛开幕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/785ED1370DB8CF16BDA169F2E281F7B8EE8374F8_size157_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，2026阿布扎比世界大师运动公开赛当地时间6日揭幕。吸引来自全球143个国家和地区、超过25000名30岁以上运动员参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开幕式在扎耶德体育城举行。这项中东最大的综合体育全球盛典，从2月7日至14日，涵盖射箭、田径、游泳、篮球、足球、乒乓球、羽毛球等38个不同项目，分别在阿布扎比等三大区域同步进行。本届运动会的一大创举，是首次将六项阿联酋传统体育项目纳入正式比赛，包括骆驼赛跑、耐力赛马、驯鹰等。另外又设置了女性专属赛场赛事，包括田径、室内排球等项目，以及13个为残障人士设立的运动项目，体现了“体育属于每一个人”的包容性核心。这次运动会旨在推广“终身运动”的理念，参赛运动员将按30岁以上、每10岁一个年龄段分组，确保竞赛的公平性与广泛参与。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4A6599B5ADA77F3D74B3D482C890A9ECF1A62484_size182_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/07/p7425601491248877697-102-021223.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://sports.ifeng.com/c/8qXQVVY6hiw</link><guid isPermaLink="false">https://sports.ifeng.com/c/8qXQVVY6hiw</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 19:41:10 GMT</pubDate><category>田径</category><category>公开赛</category><category>阿布扎比</category><category>运动员</category><category>运动会</category><category>阿联酋</category><category>体育</category><category>中东</category></item><item><title>学者：必须狠狠反制巴拿马，背后的美国更得付出代价</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2D1DFC78D52EC8AB031A15E5086F84E2783CA5B7_size96_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴拿马最高法院上周以所谓“违宪”为由，无理取消了长江和记实业在巴拿马运河附近经营两个港口的合同。多家美媒注意到，中国近日在回应这该裁决时措辞明显升级，预计中方将采取反制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港城市大学法律学院法学教授、中国与比较法研究中心主任王江雨告诉观察者网，从道德层面去谴责巴拿马，指责其裁决不合宪、违背司法独立显然还不够，核心关键在于中方是否拥有明确、有力且有效的反制报复手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国已经明确，其核心目的就是要将整个西半球置于美国的绝对控制之下。正因如此，美国正全力清除中俄在该地区的势力，”他说，“我们完全不必抱有任何幻想，觉得巴拿马还有所谓的司法独立可言。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及中方反制措施的可行性，王江雨提到，可采取暂停对巴拿马的相关投资、调整航行路线等方式。但他也坦言，实施起来并不容易，尤其考虑到巴拿马运河是全球最重要的国际交通要道之一，船只航行调整势必牵扯甚广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过王江雨强调，巴拿马港口事件已成为一个明确的负面先例，后续针对中资海外利益的类似事件大概率会接连发生，因此中方必须采取严肃的反制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“必须狠狠打、打疼它，哪怕做不到‘一击毙命’，该采取的措施也必须落实。”他重申，中方必须尽可能推进反制，这是没有任何退路的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府可以为长江和记的国际仲裁提供全面的法律和政治支持，仲裁结果出来之后的执行上，王江雨举例说，“如果巴拿马在中国有相关财产，中方可考虑予以没收；若其在中国没有财产，是不是也可通过外交手段追溯其在其他国家的财产。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“总之要形成一种‘追杀’的局面”，他补充道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王江雨进一步指出，尤其是特朗普搞出“唐罗主义”后，拉美一些国家本就与中国的经济依赖度较低，这使得中方可动用的反制手段受到一定限制。应对巴拿马港口这类事件，重点仍需聚焦于美国本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，面对美国在拉美地区的持续挤压，中国若因美方操弄而丧失相关利益，就需从长远考量，在综合权衡、精准把握尺度的前提下，在亚洲或其他美国利益集中的区域，采取巧妙方式反制，挤压美国的核心利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“本质上就是要一报还一报，在美国感到痛的地方，去收拾他。”王江雨表示，中方必须让美国清楚，其针对中国的任何举动，都必将付出相应代价。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6F8DCEF7E00DF34104413BB08E4F93CBCADFA8F7_size150_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;当地时间2月4日，集装箱堆放在巴拿马港口公司。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月4日，集装箱堆放在巴拿马港口公司。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，香港《南华早报》援引多名分析人士观点指出，巴拿马一案或将成为检验中国如何应对其在拉美地区利益与影响力遭遇挑战的关键“测试案例”（test case），也是中国维护其在拉美关键基础设施准入能力的试验场。而如何在4月特朗普潜在访华行程前妥善处理此事，也成为中方面临的一大挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港长和本周发表公告称，其旗下的巴拿马港口公司（PPC）已就巴拿马最高法院日前的裁决提起仲裁，斥责巴方行动导致公司遭受“严重且迫在眉睫的损失”，将寻求“广泛的赔偿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国务院港澳事务办公室3日在评论中也态度强硬地批评巴拿马的裁决“荒谬至极”“屈从霸权、为虎作伥”，要求巴方“认清形势、迷途知返”，并警告说“如果一意孤行，执迷不悟，必将在政治上、经济上都付出沉重代价”！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《南华早报》报道，巴拿马总统何塞·劳尔·穆利诺周四声称，希望香港企业运营巴拿马运河港口引发的法律纠纷“不要升级”，却同时强调巴拿马政府坚决维护法院的所谓裁决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对中方批评，这位早已屈从于美国施压的总统竟还振振有词称，“巴拿马是有尊严的国家，绝不会容忍世界上任何国家的威胁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;港媒指出，这一事件绝非简单的法律诉讼，更是中美在西半球地缘政治博弈的缩影，标志着美国正通过向拉美国家施压的方式排挤中国利益；而北京则面临着如何在维护整体外交形势的同时，更有效保护其日益扩张的海外利益的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复旦大学美国研究中心副主任赵明昊警告称，相关裁决可能为中国开创一个令人担忧的先例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“遏制中国在关键港口、基础设施及重要航道的影响力，已成为美国的核心战略要务，”他对港媒表示，“受此影响，部分国家与中国合作时可能会愈发谨慎，甚至可能刻意与中国保持距离。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际危机组织的高级分析师威廉·杨（William Yang）也提到，包括拥有战略要冲钱凯港的秘鲁在内，其他拥有中国投资大型基础设施项目的拉美国家，都会密切关注巴拿马运河相关案件的后续进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普政府不再局限于传统外交手段，而是展现出在西半球为达目的不择手段的强硬姿态。”他认为，若中国在巴拿马运河的利益被排挤，其在拉美地区的基础设施项目将遭遇“严重挫折”，因此中方大概率会投入大量资源维护自身利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步表示，“此案无疑将成为中国维护在拉美地区战略利益、保障关键基础设施使用权的重要考验。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威廉·杨指出，北京可考虑采取“多种反制措施”，包括联合巴拿马周边国家对其形成孤立态势，以及为长江和记的国际仲裁提供全面的法律和政治支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国还可以考虑对巴拿马的特定个人或机构实施定向制裁，或者利用其与巴拿马深厚的贸易和经济联系向其施压。”他补充说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南京大学国际关系学院副教授马博认为，这一裁决让海外投资的中国企业得到深刻教训，未来中国企业出海必须将美国因素视为“最关键外部变量”纳入核心考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，“即便是那些无意中断与中国合作的国家，也可能在美国压力下被迫改变立场。这种外部干预风险将被系统性纳入企业投资评估体系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马博还表示，这对中国政府而言同样是重要警示：在军事与政治影响力相对薄弱的地区，系统评估各类项目的潜在风险敞口、对基础设施及重大项目保持审慎监督，至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充说，那些与中国有长期经贸往来、且不愿屈从美国胁迫的国家，或将通过加强与中国的双边关系，以对冲美国的外部压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南京大学国际关系学院院长朱锋也指出，这一裁决及时提醒中国，美国对中国战略基础设施投资的审查正不断加强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“未来中国拓展海外利益时，需思考如何凭借有效的地缘政治影响力构建更可靠的保障体系。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国彭博社5日援引消息报道称，针对巴拿马的相关裁决，中国正采取一系列反制措施，已要求国有企业暂停与巴拿马就新项目展开谈判，并同步评估在贸易、航运等领域采取进一步应对手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，此举可能导致价值数十亿美元的潜在投资受阻。目前，中国国有企业在巴拿马的既有基础设施项目包括：耗资14亿美元的巴拿马运河第四桥项目、中国港湾工程有限责任公司承建的阿马多尔邮轮码头、中铁隧道局承建的一段地铁线路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述人士称，中方还要求航运企业在不显著增加成本的前提下，考虑将货物改道经由其他港口运输；此外中国海关部门已加强对来自巴拿马的进口商品检查，涉及香蕉、咖啡等农产品。目前部分已在推进中的合作项目也可能受到影响，但中方尚未下达最终的调整指示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于上述报道，中国外交部发言人林剑5日在例行记者会上强调，“中方在巴拿马有关港口问题上的立场是明确的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于“中方下步将采取什么措施”的提问，林剑表示，中方此前已就巴拿马有关港口的问题多次阐明立场。日前中国国务院港澳事务办公室发布文章指出，巴拿马最高法院的有关裁决罔顾事实、背信弃义、严重损害中国香港企业的合法权益，强调中国政府坚定维护中国企业的正当合法权益。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX3xC3cwln</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX3xC3cwln</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:37:54 GMT</pubDate><category>巴拿马</category><category>中方</category><category>港口</category><category>基础设施</category><category>巴拿马运河</category><category>美国</category><category>王江雨</category><category>利益</category><category>长江</category><category>南华早报</category></item><item><title>爱泼斯坦曾炫耀：与马克龙的“整个政府”同框</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A539EB9A3FDB1D6A4F37625100D081E38A5AC4BF_size57_w596_h336.jpg&quot; height=&quot;336&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】震荡西方政坛的爱泼斯坦文件，终究还是没放过法国。美国司法部上周公布的文件显示，在被捕前四个月，爱泼斯坦站在卢浮宫外与一位“法国朋友”微笑合影，并将照片发给特朗普首个任期的顾问斯蒂芬·班农，炫耀自己与法国总统马克龙的“整个政府”同框。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;照片中的这位“法国朋友”就是该国前文化部长、现任阿拉伯世界研究院院长的雅克·朗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6FD8C3838FEE4F4C0B2C3250EB731AF6CB26C6A4_size131_w600_h336.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 336px;&quot; alt=&quot;雅克·朗（左）与爱泼斯坦（右）在卢浮宫前合影。 美国司法部&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;雅克·朗（左）与爱泼斯坦（右）在卢浮宫前合影。 美国司法部&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据英国路透社2月6日报道，因与爱泼斯坦的交往，朗已被法国外交部传唤，要求其8日接受召见，就二人的往来作出说明。与此同时，要求朗辞职的呼声也越来越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部上周公布文件显示，朗在2012年至2019年爱泼斯坦于狱中自杀期间，曾断断续续保持通信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年4月7日，朗向爱泼斯坦发邮件感谢对方前一天的“美好时光”，并写道：“您的友谊、惊人的计划和非凡的慷慨令我们深受感动。”而当时，爱泼斯坦已被定罪近十年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国媒体梳理，朗的名字在最新公开的文件中被提及673次。但4日，他仍对法国RTL电台说：“我无所畏惧，我清白如雪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据朗的说法，他与爱泼斯坦的关系始于2012年，当时他们经由美国导演伍迪·艾伦介绍认识。朗4日告诉法国商业调频电视台（BFMTV），爱泼斯坦算不上是他的朋友，他对其知之甚少，并不清楚爱泼斯坦的罪行，只是觉得对方“热衷于艺术、文化和电影”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朗还对法国电视2台说：“当我得知他所犯下的可憎罪行时，我感到非常震惊。如此彬彬有礼、迷人、慷慨的人，怎么可能犯下这种罪行？”他强调，自己从未接受爱泼斯坦的钱财。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国方面公布的文件则显示，朗曾在2015年与爱泼斯坦交换信息，讨论一处位于摩洛哥马拉喀什、售价540万欧元（约合4423万元人民币）的朋友的房产，并在2017年称赞爱泼斯坦的“无限慷慨”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而朗的女儿、法国制片人、曾担任华纳兄弟法国区负责人的卡罗琳·朗，似乎与爱泼斯坦也关系密切。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C09D8897379D6810BD4B25971052B18A68FF97B4_size170_w600_h396.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 396px;&quot; alt=&quot;卡罗琳·朗2012年给爱泼斯坦发的邮件 美国司法部&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡罗琳·朗2012年给爱泼斯坦发的邮件 美国司法部&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，她与爱泼斯坦在美属维尔京群岛设立离岸公司Prytanee LLC，交易年轻法国艺术家的作品。该公司由爱泼斯坦全额资助，但她未向法国税务部门申报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件还显示，爱泼斯坦在2019年去世前的遗嘱中曾拟赠予卡罗琳500万美元，但她称从未听说或收到过这笔遗产，称爱泼斯坦只是“熟人”和“慷慨资助者”，并自认在建立与其关系时“异常天真”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新闻网站Mediapart等法国媒体称，他们查阅的美国司法部文件并没有显示朗父女参与任何违法活动，他们尚未受到任何指控。尽管如此，2日，卡罗琳还是在舆论压力下，宣布辞去电影制片人协会主席职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而朗4日拒绝辞职。朗曾在法国前总统弗朗索瓦·密特朗任内担任文化部长，自2013年起担任阿拉伯世界研究院院长。该院是一家文化和研究机构，致力于促进人们对阿拉伯世界的了解，其一半的资金来自法国外交部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法新社援引消息人士的话报道称，法国总统府爱丽舍宫和总理府6日都已要求外交部长传唤朗，让他作出解释，并劝其“为机构（阿拉伯世界研究院）考虑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国社会党第一书记奥利维耶·富尔表示，“我不知道朗是否明知爱泼斯坦的行为却选择视而不见，或通过与他交往助长掩盖行为，但令人震惊的是他如今对这件事的表述方式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充说：“目前没有证据显示他参与性丑闻，但他必须考虑辞职，以保护自己所领导的机构。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾与朗同为总统候选人和部长的塞戈莱娜·罗亚尔直言，朗与爱泼斯坦的交往“必将损害阿拉伯世界研究院的形象”，“他辞职是理所当然的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《泰晤士报》4日称，自2019年法国模特经纪人让-吕克·布鲁内尔被捕并在巴黎监狱自杀以来，爱泼斯坦与法国的联系已为外界所知，布鲁内尔曾向爱泼斯坦提供数百名少女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最新一批文件使法国政治、银行和艺术界人士都尴尬不已。其中包括法国极右翼领导人玛丽娜·勒庞及其政党国民联盟，他们在文件中被提及70次。爱泼斯坦与班农的消息显示，这位美国右翼人士曾协助国民联盟解决财务问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，曾为法国前总统萨科齐担任外交顾问的奥利维耶·科隆、法国指挥家费德里克·查斯林等人也出现在文件中，用轻佻的言语与爱泼斯坦讨论年轻女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱德蒙·罗斯柴尔德集团首席执行官阿里安·德·罗斯柴尔德也在文件中被提及4500次。记录显示，她曾向爱泼斯坦咨询国际政治、经济策略等事务。二人之前频繁会面并用餐，2018年还讨论了“黄背心运动”对马克龙的影响。该集团发言人回应称，其CEO与爱泼斯坦的交流属于其职责范围内，对他的行为“毫不知情”，对事件“深感震惊”，并“明确谴责”其罪行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，在爱泼斯坦与法国联系人的交流中，涉及性或年轻女性的内容不多，其余内容也并未显示任何不当或违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但法国极左翼政党“不屈法国”3日呼吁国民议会展开跨党派调查，以“揭示这一无疑涉及政治干预和政党资金的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国《解放报》报道称，该党议员安托万·莱奥蒙指出，这起案件中提到了多位法国人的名字，国民议会若成立调查委员会展开调查，有助于厘清问题，履行职责。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX6G3UVicL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX6G3UVicL</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:36:52 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>法国</category><category>美国司法部</category><category>文件</category><category>罪行</category><category>卢浮宫</category><category>法新社</category><category>美国导演</category><category>法国外交部</category><category>阿拉伯</category></item><item><title>“坐飞机要称体重”，航司回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D67802484D21CCA418EBB85409C6D03AF71FB129_size173_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，有网友发文称，乘坐中国国航的航班在登机前要现场称体重，引发热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友展示的航司短信中称，根据中国民航局要求，需定期进行旅客体重样本的采集工作，以便于航空公司对旅客体重标准进行修订，“本次航班将对所有乘机旅客进行登机重量测量，测量数据不记名且保密，仅用于为航空公司提供修订旅客体重标准的依据。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/887CB746EDC927099A8A02EF2E0E4FD42A8C633E_size138_w1080_h1502.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 890px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，2月6日，中国新闻周刊致电中国国际航空95583客服热线了解到，称体重是为了保证航班的业载重量保持在限制范围之内，“飞机承重是有上限的，可能是担心这个问题”，对于旅客体重情况不记名，“肯定会进行保密”。国航客服人员表示，目前对旅客没有体重方面的限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F84412A4588B34DF69936B91E5714CD6A7D34430_size343_w1080_h1560.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 924px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评论区中有网友表示，比较介意被他人看到自己的体重，能否选择不称重？对于称体重是否遵循自愿原则，国航客服表示需查询后答复，发帖网友则回复称，“机场人员会询问，每个人都是自愿称重的，还给了小礼物。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：赵雨萌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：黄昱曦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWmo9ylnHq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWmo9ylnHq</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:31:00 GMT</pubDate><category>体重</category><category>旅客</category><category>航班</category><category>客服</category><category>国航</category><category>航空公司</category><category>中国国航</category><category>重量</category></item><item><title>哥哥为弟追凶27年，警方：嫌疑人已全部归案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0A16713DCC09B3C75A7D9EC630F3374CACCA6926_size58_w965_h543.jpg&quot; height=&quot;543&quot; width=&quot;965&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月15日，中国新闻周刊刊发报道《弟弟遇害27年未破案，哥哥称追凶被威胁“锤断手脚”》。报道提到，广西贵港市市民姜佐棉为弟姜佐育追寻凶手近27年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，贵港市公安局回复中国新闻周刊，“案件已侦破，犯罪嫌疑人已全部归案，案件正在办理中”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港市公安局港北分局2025年12月发布的悬赏公告显示：1999年7月16日晚8时许，在贵港市区原南梧公路培仁中学附近路段（现贵港市港北区金港大道圣湖小区门口附近路段）的非机动车道上发生一起重大刑事案件，被害人姜某育（男，时年20岁，系贵港高中补习班学生）于当晚8时许在现场与几名男青年相遇时，被其中一人行凶伤害致死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是中国新闻周刊此前报道。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;弟弟遇害27年未破案，哥哥称追凶被威胁“锤断手脚”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在广西贵港市吾悦广场、贵港市高级中学（老校区）附近，时常可以看到这样的场景：一位50多岁两鬓斑白的男子，站在一辆电动车旁，电动车上是一则悬赏20万元征求线索的广告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他叫姜佐棉，正在为弟姜佐育追寻凶手。从1999年7月姜佐育遇害至今，姜佐棉为弟追凶已近27年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在贵港市港北万达广场，时常也可以看到这样的场景：一位70多岁的老人，脖子上挂着一幅广告牌，广告牌上写的是征求致姜佐育死亡的凶手线索。他是姜佐育的父亲姜汉河。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是初中学历的姜佐棉与其父亲姜汉河追凶的方式。另一个追凶的方式是他们在短视频平台发布视频及直播。姜佐棉在某短视频平台有9000多名粉丝，发布的视频中，最高点赞超4万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月13日，姜佐棉再一次来到了姜佐育的遇害地——贵港市高级中学（以下简称贵港高中）老校区门口约300米处（今贵港市港北区圣湖小区门口附近）展示广告，悬赏20万元征求与凶手相关的线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，贵港市公安局港北分局分别于2020年11月、2021年5月、2023年3月、2025年12月至少四次发布悬赏通告。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/qr/2026/B6BE8F77405D551373ED3BCD5A4A8349BF1FCD90_size829_w669_h948.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 906px;&quot; alt=&quot;警方悬赏通告。图/受访者姜佐棉提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;警方悬赏通告。图/受访者姜佐棉提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年3月的悬赏通告将奖励额度提到10万元至50万元人民币范围内。2025年12月的悬赏通告提到，公安机关严正警告当时在场但未实施行凶的其他青年，要尽快到公安机关讲清楚问题，以便排除嫌疑，如能主动讲清楚问题的，公安机关同样视情给予奖励人民币10万元至50万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公安部门与姜家悬赏额度相加，最高已达70万元。姜佐棉告诉中国新闻周刊，他在追凶过程中遇到了很多困难，也获得了很多人的帮助，为追查真相“永远都不会放弃”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;高考后校门口附近死亡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港市公安局港北分局2025年12月发布的悬赏公告显示：1999年7月16日晚8时许，在贵港市区原南梧公路培仁中学附近路段（现贵港市港北区金港大道圣湖小区门口附近路段）的非机动车道上发生一起重大刑事案件，被害人姜某育（男，时年20岁，系贵港高中补习班学生）于当晚8时许在现场与几名男青年相遇时，被其中一人行凶伤害致死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉告诉中国新闻周刊：“是高中（学校）的一位工作人员（向家属）私下告知了弟弟死亡的消息。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道姜佐育死亡后，姜佐棉等人到贵港高中了解情况。姜佐棉说，学校的回复是其弟姜佐育已遇害，尸体在殡仪馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉告诉中国新闻周刊，家属在殡仪馆看到了尸检后的姜佐育，之后也曾问过学校和公安局为何未及时通知家属，但均未获回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港高中办公室一位工作人员告诉中国新闻周刊，“姜佐育应是学校学生，曾有警察来问过”。至于27年前是否及时通知家属，该工作人员说，会记录此问题，向领导汇报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于当地公安局当年是否及时通知家属，中国新闻周刊联系了贵港市公安局港北分局宣传部门，截至发稿未获回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉还提到，贵港高中是当地知名的高中，姜佐育1995年考入该高中，在957班就读，1998年参加高考，之后在贵港高中理补二班就读，1999年7月16日填完高考志愿后遇害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉称，姜佐育死亡后，贵港高中立即做出放假决定。姜佐棉认为，贵港高中此举并不利于警方向学生了解情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊联系了姜佐育的多位初中、高中应届班、高中复习班的同学。他们多表示，姜佐育平时比较内向，性格温和，习惯于独来独往，姜佐育遇害后，贵港高中就放假了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，其中一位同学表示，1999年7月16日那天刚刚填完志愿，学校放假也属正常。也有同学表示，姜佐育死于学校附近，立即放假不利于警方破案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊还联系了姜佐育当时就读的贵港高中957班班主任，以及理补二班班主任。两人均未接听电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位知情民警告诉中国新闻周刊，他比较关注此案，姜佐育遇害后第二天，贵港高中立即让学生放假回家。他说，按照常理，学校应让学生待在学校，配合公安机关问询，这有利于破案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该民警还提到，据其向相关部门了解，姜佐育当时骑着自行车，“那个人可能并没有想要杀他（姜佐育），可能捅偏了，捅到了大腿，割断了股动脉”，“（姜佐育）遇害前一天，当地还下了一场雨，现场环境也不利于破案”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;自称追凶期间受到威胁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以悬赏征求线索，姜佐棉称，姜佐育死于1999年7月16日晚8时许，夏天昼长夜短，天色并不算黑，凶案现场又是在学校附近，当时有多人目击此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;追凶期间，姜佐棉自称受到了威胁。姜佐棉曾利用短视频平台，直播征求线索，有人在其直播期间留言威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉提供的直播截图显示，名为“什么都不缺，就是缺德”的网友说，“信不信，手脚锤断你”；还有名为“暴富暴帅”的网友说，“手脚锤断你，要你坐轮椅直播”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉提供的相关视频显示，在保留证据后，姜佐棉通过电话向警方报案，警方让其到派出所报案。姜佐棉说，随后他向当地派出所递交报案材料，派出所未就此事立案，建议将报案材料转交给贵港市公安局刑侦大队。姜佐棉称，再之后，他将报案材料转交给贵港市公安局的工作人员，对方并未就此事立案，而是回复说“查清楚会回复”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，姜佐棉自称在街上展示悬赏广告的过程中，疑似遭到不明身份人员跟踪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉提供的贵港市公安局江南派出所出具的调解文件显示，2025年3月11日15时许，姜佐棉正在当地的龙狮公园，他怀疑行走在其身后的两人对其恶意跟踪，并与两人发生口角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三人随后扭打在一起，姜佐棉右眼角受伤，另外两人中的一人面部多处受伤，经调解后，姜佐棉与另外两人互不追究。材料显示，警方并未认定与姜佐棉扭打的两人存在跟踪的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜佐棉还提供了其直播视频截图以及其短视频账号的私信内容。有网友说，“当时我就在现场，有几个人来我家里，让我不要多事”；还有网友说，“我怕被报复”“当时好几个人都看到了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从1999年7月姜佐育遇害，至今已近27年。姜佐棉多次向贵港市公安局反映情况，希望尽快破案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港市公安局港北分局也对此问题进行了回复。相关材料显示，2023年12月，港北分局在给姜佐棉的回复中说：“该案案发后，港北分局于1999年7月17日立案，市公安局领导高度重视，迅速组织市公安局刑侦支队、港北分局刑侦大队、辖区派出所等单位全力开展侦查工作，询问了一批相关的证人，传唤、留置盘问、辨认了有关嫌疑人，但仍未侦破此案。下一步，公安机关将继续强力推进侦查破案工作，加大悬赏公告宣传力度，争取早日破案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，贵港市公安局在回复姜佐棉的材料中说：“贵港市公安局始终没有放松‘姜佐育被害案’一案的侦查工作，仍在不断寻找案件突破口，并做了大量的走访调查工作，认真梳理核查有关线索，持续加大侦查力度，力争尽快破案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵港市公安局在材料中还提到，“你们（姜佐棉等人）要求公安机关书面告知案件办理情况的要求，因现行法律没有明确公安机关对案件侦办进展情况要书面告知受害人家属的规定，为了更好地推进侦办工作，贵港市公安局和港北分局已将案件侦办进展多次面谈告知你们”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：佟西中&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXHfGCIrXU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXHfGCIrXU</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:09:52 GMT</pubDate><category>姜佐棉</category><category>姜佐育</category><category>中国新闻周刊</category><category>贵港</category><category>高中</category><category>贵港市公安局</category><category>公安机关</category><category>案件</category><category>家属</category><category>线索</category></item><item><title>中方展台站C位，“挤满东南亚国防官员，都怕了美国”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/FEE6E6B9AA714CC229D10A605AB576DE908B6A10_size189_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为亚洲规模最大的航空航天与防务展览之一，为期6天的第十届新加坡航展本周如期在樟宜展览中心拉开帷幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在闷热的航展现场，带空调的展厅内，中国企业占据黄金展区位置，”路透社6日在现场观察到，“当中国在新加坡航展上秀肌肉，美国正陷入孤立。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，特朗普政府推行的孤立主义政策与关税举措令各国避而远之之际，中国则借此航展展示尖端的军事与民航实力，积极争夺东南亚市场份额，提升地缘政治影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，中方在军事与航空领域的硬实力，吸引了地区各代表团高度关注，“中方展位挤满了东南亚国家的国防官员。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士与西方官员表示，中方此次展现实力恰逢政治敏感节点，特朗普政府愈发倾向的孤立政策，让东南亚各国对美国的安全承诺愈发担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家西方军火企业高级官员坦言，“我们看到到访的代表团还是那些面孔，但谈话内容已经改变了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/50845DB1218E066102B4A3E821598736DC749AF2_size194_w800_h529.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; alt=&quot;印度尼西亚军方代表参观中国航空工业集团展台。东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;印度尼西亚军方代表参观中国航空工业集团展台。东方IC&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0FE481CE7BE7196522BFEDC22ED001E1F57BCA5C_size199_w800_h579.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 463px;&quot; alt=&quot;柬埔寨军方代表参观中国航空工业集团展台。东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;柬埔寨军方代表参观中国航空工业集团展台。东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管行业观察人士认为，美国防务客户若另寻采购渠道，仍会优先考虑欧洲、日韩装备，但各方均认同，当前态势折射出全新的大国政治格局，以及供应链多元化的发展趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，尽管中国的战斗机与商用客机尚未实现国际市场大规模普及，但本届航展上，相关制造商的表现更为自信果断，曝光度也大幅提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社描述道，“灯光璀璨的中方展台上，中国航空工业集团的歼-35A大比例模型位列C位，格外引人注目。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这款中国新一代隐身多用途战斗机，具备对空、对地、对海全向作战能力，2024年11月首次在珠海航展完成飞行展示。目前外界对这一中国空中力量新成员了解甚少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外媒曾称，歼-35A被视作美国洛克希德·马丁公司F-35的高性价比替代品，中航工业正借新加坡航展推进其国际市场布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展区虽未展示该机型任何技术参数，但全球军贸市场观察人士表示，中方向亚洲买家传递的信号十分明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国皇家航空学会《航空航天》杂志主编蒂姆·鲁宾逊告诉路透社，“这一布局的意图显而易见：如果你们买不起F-35，或是被禁止采购F-35，中国有可替代的选择。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6C75319D4DD9F42E2C0D73990DCFBE7475C7A7C_size194_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2月3日，第十届新加坡航展3日在樟宜展览中心拉开帷幕。中国航空工业集团（AVIC），J-35A。东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月3日，第十届新加坡航展3日在樟宜展览中心拉开帷幕。中国航空工业集团（AVIC），J-35A。东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国空军八一飞行表演队的精彩亮相，是本届新加坡航展的另一大亮点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3日开幕当天，八一飞行表演队驾驶歼-10表演机，在空中完成密集编队、横滚、俯冲等高难度动作，为现场观众献上一场精彩的蓝天盛宴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是该表演队继2020年2月应邀参加第七届新加坡航展后再度参展，也是列装歼-10C后首次赴新加坡表演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道特别提及，该机型的出口版本歼-10CE，已于去年印度与巴基斯坦的冲突中“一战成名”。巴军当时称驾驶该战机击落了包括法国“阵风”战机在内的多架印度先进战机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人关注的是，八一飞行表演队此次通过空中加油“一站式直飞”新加坡，完成这场高规格亮相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁宾逊解读道，“空中加油是现代化空军应具备的核心能力之一，此前外界一直认为这是中国空军的短板。而此举（直飞）传递出一个信息：中国的力量投送能力正在不断增强。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7A3D65A0B8C52645ABF03CE7932322250EC7DF0B_size178_w774_h574.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 474px;&quot; alt=&quot;中方展台站C位，“挤满东南亚国防官员，都怕了美国”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航展展厅内还摆满了客机模型，模拟驾驶舱与互动展示随处可见，各航司纷纷展出最新商用飞机与航空技术，中国商飞的展台也吸引了众多目光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据商飞微信公众号“大飞机”消息，此次航展期间，C919飞机、C909医疗机与印尼翎亚航空的C909飞机共同亮相静态展示区，C919还将进行飞行表演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港《南华早报》早前报道称，C919或许是本届新加坡航展唯一进行飞行演示的单通道喷气式客机，此举旨在扩大在东南亚地区的市场份额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国广播公司（BBC）也指出，对商飞而言，此次航展是向亚太这一全球增长最快航空市场，展示自身作为空客、波音潜在竞争者的重要机会，而当下波音、空客等航空巨头正饱受交付延误与供应链紧张的困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国参展代表告诉路透社，依托新加坡的区位优势，目前已有印尼参会者就商飞客机采购事宜进行咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有参展代表还注意到，中方正推行更全面的商业布局，其中包括布局第三方替代航空零部件业务，精准切入航空公司对全球供应链短缺的担忧痛点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们需要供应链中有更多供应商，”亚太航空协会（AAPA）总干事苏巴斯·梅农（Subhas Menon）说，“这个行业的供应链长期处于寡头垄断，有时甚至是双寡头。我们等这一天很久了。商飞的出现很受欢迎。亚太市场尤其需要更多飞机供应商。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXAFjnpTM0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXAFjnpTM0</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:05:44 GMT</pubDate><category>航展</category><category>新加坡</category><category>路透社</category><category>东南亚</category><category>印尼</category><category>巴基斯坦</category><category>中国商飞</category><category>南华早报</category><category>印度</category><category>印度尼西亚</category></item><item><title>柬埔寨国王因身体不适授权洪森代行元首，接待越共总书记苏林</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E175CF82FEBCD0AC90A853FA01C761DD5592D8FC_size111_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《柬中时报》报道，柬埔寨王宫事务部6日发表声明称，柬埔寨国家元首西哈莫尼国王因身体不适，暂无法履行国家元首职责。依据宪法相关规定，国王已授权参议院主席、国王高级顾问团主席洪森代行国家元首职权。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AC843E485A3A9AD1489760ABC4746087565A06D6_size1030_w1017_h678.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;柬中时报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;柬中时报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6日上午，洪森以柬埔寨国家代元首身份，在金边王宫迎接到访的越共中央总书记苏林，并就其对柬埔寨展开国事访问举行礼节性会晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柬埔寨外交部表示，苏林此次国事访问是应西哈莫尼国王邀请。访问期间，苏林将前往独立纪念碑、西哈努克国父纪念碑及柬越友谊纪念碑敬献花圈，缅怀已故诺罗敦·西哈努克国父，并向两国友谊象征致敬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除国事活动外，苏林此访亦涵盖政党层面行程。在党际框架下，苏林将与洪森以两党主席身份举行双边会谈；同时，还将举行由洪森、苏林及老挝人民革命党中央总书记通伦共同出席的三方会晤，就地区局势与党际合作交换意见。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11EF6B0911726EC2869C723FDDC1FB8585B62D1D_size178_w994_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 439px;&quot; alt=&quot;柬埔寨人民党主席洪森、越共中央总书记苏林，以及老挝人民革命党中央总书记通伦手挽手同框&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;柬埔寨人民党主席洪森、越共中央总书记苏林，以及老挝人民革命党中央总书记通伦手挽手同框&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qX8QJWH5to</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qX8QJWH5to</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 18:03:11 GMT</pubDate><category>洪森</category><category>苏林</category><category>国王</category><category>国家元首</category><category>柬埔寨</category><category>纪念碑</category><category>总书记</category><category>主席</category></item><item><title>精神病医院骗保乱象如何根除？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B2169476813B7DBE261624C1607E85994841C892_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6777034F1526F4D20526356C8DCC300E03F1D25_size162_w2160_h1210.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;梁嘉琳/文&lt;/strong&gt; 据《新京报》报道，湖北省襄阳市、宜昌市多家精神病医院将健康人群作为精神病人收治入院，涉嫌通过虚构诊疗项目等方式骗取医保资金。此事引发广泛关注。2月5日，国家卫健委表示已派出专人赴湖北，督促指导地方开展调查，并将依法依规严肃处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一事件警示我们：精神专科医疗机构存在不容忽视的监管盲区。公众普遍认为，在精神心理领域更容易出现问题的是社会心理服务机构，无论是“天价”心理咨询收费，还是以“冥想”“灵修”为名实为精神操纵的课程，都容易成为野蛮生长的灰色地带。相比之下，精神专科医疗机构在合规性上似乎天然具有“背书”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，湖北案例并非孤例。近年来，已有多家精神病医院因医保违法违规被查处。2022年2月，国家审计署对陕西省部分市（区）医保基金进行专项审计，发现部分民营医院及精神病医院存在医保基金使用违规违法问题。2019年至2021年，湖南省在全省范围内开展精神专科医保基金飞行检查447次，被检查机构发现问题率为100%。2024年，国家医保局通报重庆市合川康宁医院（二级精神专科医院）涉嫌假住院、虚构诊疗服务、伪造检验检查报告骗保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去乡镇卫生院、医养结合机构骗保案中出现的“一车一车拉老人挂床住院”的模式，如今正转移到更为隐秘的精神专科医疗机构。这带来三个启示：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，规范主观性较强的诊疗行为不能只靠文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其他专科不同，精神心理疾病未必伴随器质性病变，诊断多依赖主观的医患问询，治疗也包含言语、艺术等非药物干预。为解决主观性过强的问题，卫健委已出台多项监管意见和诊疗规范，行业专家也形成诸多医学指南与专家共识，甚至还引入了“客观量表”和“评估模型”。然而，如果缺乏良好的质控机制，导致诊疗方案不透明、诊疗数据不可回溯、诊疗操作存在诱导，那么即使文件再多，也难以防止个别医疗机构和医务人员为追求收入而进行超指征住院、超范围报销等乱象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在“酒精引起的精神行为障碍”与“一般性酒精依赖”的诊治中，哪些患者需要住院、哪些只需门诊干预、哪些应由医保报销、哪些应由患者自费，这些边界在实际操作中往往难以通过标准化指南完全厘清。要合理把握尺度，不能只依赖于医务人员的职业操守与伦理判断，更需医院内外的监督力量发挥作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，一方面应加快建立针对该领域医务人员和照护人员的强制性国家标准职业能力认证体系，推行合规信用承诺与违规信用惩戒机制；另一方面，在监管上可进一步强化技术手段，例如加强对精神心理类居民健康档案和医院信息系统中异常数据的监测预警，并将相关服务场所的影像数据直联至卫健委、医保局等监管部门，借助大数据技术让违法违规行为无处藏身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，不能将强监管与政策松绑简单对立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在部分机构违规行为被曝光后，有关部门开展专项检查、依法从重处理，这固然能形成震慑，但我们仍需正视精神心理机构的可持续发展问题。当前，我国精神心理服务需求远未得到满足——以抑郁症为例，调查显示中国成人抑郁障碍终生患病率达6.8%，而获得充分治疗的患者仅占0.5%。若因强化监管导致机构运营困难、服务供给萎缩，患者面临的“看病难”问题将更加突出。因此，在规范行为的同时，也应在政策层面为合规机构的健康发展创造条件，避免因过度收紧而影响服务的可及性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，此次事件也揭示出一个值得警惕的现象：部分农村家庭不属于贫困户或“边缘户”，无法享受相应财政补助与医保兜底，但却承担了远超家庭收入的老年人慢病、大病照护费用。在经济压力下，一些家庭可能试图将本应属于家庭与社会共同承担的赡养责任，“甩”给精神病医院，从而与不良机构形成合谋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要真正解决这一问题，不能仅仅依靠对精神心理机构的专项整治，更需从根源入手，完善农村养老与照护支持体系。一方面，应落实“逐步提高农村养老金水平”，推动城乡资源协调，使农村康复、护理、养老服务的价格更加亲民，从根本上免去农村家庭对养老问题的后顾之忧；另一方面，对于确有精神心理问题的老年人，应通过巡回医疗、远程会诊及紧密型县域医共体等机制，推动优质精神心理服务资源下沉，逐步实现城乡“精神心理服务均等化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（作者系“健康国策2050”创办人、研究员）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWoRuts0PQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWoRuts0PQ</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 17:51:46 GMT</pubDate><category>专科</category><category>机构</category><category>精神病医院</category><category>医疗机构</category><category>患者</category><category>精神</category><category>农村</category><category>医保</category><category>医保基金</category><category>湖北</category></item><item><title>伊朗强硬派宗教长老反对停止铀浓缩</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F81E299F1F439C21DA616CB1CC833907B1D61AA6_size167_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，伊朗和美国6日在阿曼举行新一轮间接谈判。伊朗强硬派宗教长老哈塔米周五重申，伊朗不追求核武器。但他同时强调，自愿停止铀浓缩毫无意义。礼拜结束后，民众对谈判前景看法不一。有人称不抱希望，也有人希望谈判能令局势降温，避免战争。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F81E299F1F439C21DA616CB1CC833907B1D61AA6_size167_w973_h547.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/07/p7425575544873292284-102-003715.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXDAp0JeSW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXDAp0JeSW</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 16:44:40 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>核武器</category><category>阿曼</category><category>哈塔米</category></item><item><title>胡锡进：这是天大的事，中国决不会中美国圈套！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7D08402DE65DEC8BF81CD880B30A2B752AED5A3C_size51_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这两天在发生一件战略界真正的大事，它是关于核武器的。核武器是大国之间日常博弈背后分量最重、也是压倒性的底牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体说来，就是美俄《新削减战略武器条约》（New START）2月5日到期，它为美俄、尤其是美国大规模扩充并且更新核武库打开了大门。美俄正在商讨一个没有约束力的临时协议，使得双方至少在半年内继续执行该条约，但一切都还未确定。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/84D5C717CDDBAB490D371FFDDE2B4E56FF0F8846_size72_w1024_h633.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 395px;&quot; alt=&quot;▲美国前总统奥巴马（左）和俄罗斯前总统梅德韦杰夫（右）于2010年签署《新削减战略武器条约》后握手。（图源：俄罗斯政府）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美国前总统奥巴马（左）和俄罗斯前总统梅德韦杰夫（右）于2010年签署《新削减战略武器条约》后握手。（图源：俄罗斯政府）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不对《新削减战略武器条约》（New START）续约，主要是特朗普政府不愿意。特朗普声称要搞一个“新的、改进的、现代化的、能够长期有效的条约”。而国务卿鲁比奥直接表示，任何新条约必须将中国纳入进来。此前特朗普也多次表达过这个意思，但是他的最新表态中没有提中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;核武器有多重要呢？它是大国之间最根本的威慑力量，是大国战略底气的核心支柱。大国轻易不敢彼此直接冲突，比如美国和西方国家不敢在乌克兰战争中直接对俄作战，最大甚至唯一原因是忌惮俄罗斯手中世界首屈一指的庞大核武库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管美国的常规武器系统比俄罗斯先进，并且充分得多，但是如果逼急了，战略对撞，真把核武器摆到桌面上，互相哪怕扔几个战术级别的核导弹，那么之前所有使用常规武器的打斗及战果全都得归零。它们顶多算开胃菜，甚至什么都不算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美苏冷战高峰期间，双方进行疯狂的核军备竞赛，各自拥有大约3万至4万枚核弹头。后来双方对如此疯狂的竞争都受不了了，开始谈判，签署军控条约。到冷战后的2001年，美俄签署《削减战略武器条约》，2011年签署《新削减战略武器条约》。根据该条约，美俄各自可拥有700个核武器发射装置，以及最多拥有1550枚核弹头。双方封存了其他核弹头，把一些战略轰炸机做了改装，不得携带核武器。但是特朗普上一任期废除了《中导条约》，现在最后一项核武器条约也到期不续，核形势将出现重大改变。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AB08BF2B0EC12C9E7C4E44332A6F2AED0FD96C06_size72_w1024_h676.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; alt=&quot;▲美国俄亥俄级弹道导弹潜艇上敞开的、未经改装的发射管。（图源：美国空军）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美国俄亥俄级弹道导弹潜艇上敞开的、未经改装的发射管。（图源：美国空军）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国军事杂志War Zone（战争地带）对美俄核条约终止将对美国扩张核武库产生什么效果做了分析。文章认为，美国可以通过多种方式迅速增加核弹头的现役部署规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，为LGM-30G“民兵III”洲际弹道导弹装载更多核弹头。目前“民兵III”洲际弹道导弹都只携带一枚弹头，以符合New START的限制。然而，这些导弹最初的设计是采用多弹头独立重返大气层载具配置，分别可携带三枚核弹头。文章披露，即使New START生效期间，“民兵III”导弹仍然偶尔会在例行测试中搭载多个未装弹头的重返大气层载具进行发射，这表明“民兵III”的这种能力仍然可用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，已部署的“三叉戟II”潜射弹道导弹的弹头数量未来也可能发生变化。这些潜射弹道导弹最多可携带14枚独立弹头，具体数量取决于弹头类型，之前为了符合New START，其弹头载荷通常并未达到设计最大值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，美国可以恢复数十架B-52轰炸机的核能力。这些轰炸机此前根据New START被改装，使其只能携带常规炸弹。俄罗斯此前也对B-52改装的可逆性表示担忧，俄罗斯称，这些改装应包括“拆除核密码启用开关和互连盒，安装密码启用开关抑制板，拆除相关电缆连接器，以及封堵相关线束”。如今，具备核能力的B-52轰炸机很容易通过安装在机身后部两侧的天线来识别。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9C0BA523F5DC024A36A8B457E4290F2AFB2A2A4B_size67_w1024_h797.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 498px;&quot; alt=&quot;▲美国一架B-21“突袭者”隐形轰炸机的预生产型。（图源：美国空军）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美国一架B-21“突袭者”隐形轰炸机的预生产型。（图源：美国空军）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，公众对B-52轰炸机重新配备核弹装置的成本和复杂性存在一些分歧。然而，美国2025财年《国防授权法案》已经授权美国空军在New START到期后采取这一行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“战争地带”还说，美国核武库的改造还可能包括未来LGM-35A“哨兵”洲际弹道导弹采用多弹头分导式导弹配置，美军还可增加具备核打击能力的B-21“突袭者”隐形轰炸机的订单，以及改变即将下水的哥伦比亚级核动力弹道导弹潜艇的预期武器配置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，美国空军已着手提高B-21轰炸机的采购量，这可能导致未来机队规模的扩大。原来计划采购100架B-21“突袭者”轰炸机，新传闻说，可能会采购145架或更多。甚至有呼吁说，采购量应至少达到200架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国未来的发展方向可能还会有目前不存在的新核武器类别，比如高超音速核导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了扩大并更新核武库，去年美国国会预算办公室估计，2025年至2034年间相关核项目的成本将接近1万亿美元。此外，美国军方目前也在推进“金穹顶”导弹防御系统，该计划预计也将耗资数千亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，美国摆脱《新削减战略武器条约》（New START），根本目的之一是要永久性保持对中国核武力量目前的巨大差距，防止中国有一天可实际投入使用的核武器达到与美国相差不大的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥周三说：“要在21世纪实现真正的军备控制，就不可能不把中国包括在内，因为中国的军备储备庞大且增长迅速。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FC0B7AF0ECF78C03FA74EE0136FBF70B885B2CAF_size75_w898_h503.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; alt=&quot;▲东风-61陆基洲际导弹。（图源：央视新闻）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲东风-61陆基洲际导弹。（图源：央视新闻）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国去年12月的中国军力报告评估认为，中国目前拥有600枚核弹头，2030年将达到1000枚，2035年将达到1500枚。美国认为目前的1550枚现役核弹头太少了，不足以对中国实施压倒性的核威慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前特朗普政府的最大目标是把中国拉入美俄军控谈判，他们的这一企图遭到中国官方的屡次明确反对。中国外交部发言人林剑3日表示，中方在中美俄三方核军控谈判问题上的立场是明确的，中美的核力量完全不在一个量级，现阶段要求中方加入核裁军谈判既不公平，也不合理。他5日进一步说，中国现阶段不会参加核裁军谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府说得没错。美俄核弹头占了全球核弹头的绝大部分，他们对核裁军有着特殊责任。无论美国在New START失效后怎么做，中国都不可能与美国投入新的核军备竞赛，攀比美国的核弹头数量。那对中国不现实，也在短期内不会产生实际战略威慑效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国应当坚持自己的原有路线，坚决建设虽然数量上不及美国，但确实能够对美产生强大威慑力的核武库规模和它的先进性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡2020年就提出，中国需要拥有不少于1000枚的核弹头。1000枚后来的确成为了美国战略界的一条心理线。其实1000枚仍然是美国实际核弹头的零头，但因为中国已经有了东风-41、东风-61、巨浪-3等高生存能力且能覆盖美国全境的核导弹，使得我们在达到1000枚数量之后，无论美国有多少核武器，中国的核威慑都将上一个大台阶，足以压制美国对中国的任何军事冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国不仅不与美国搞核军备竞赛，而且中国有不首先使用核武器的庄严承诺。我们发展自己的核威慑力量正大光明，我们不是为了对任何国家实施核讹诈，而是要建立对接中国现实战略风险的核自卫能力。我们的努力浩然正气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而也有一些国人，甚至一些专家认为，“中国不必继续发展核武器，核武器有一些就够了，太多了没用，因为人类打核战争的几率实在太小了。”这些看法都是糊涂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的核力量不是没有用，而是我们每一天、每个小时都在使用它。核力量在每一分钟里都释放着顶级战略威慑力，参与塑造美国和整个世界对中国的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想想看，美国的反华势力在日常与中国的博弈中，会闪现出多少冲动的恶念，但是当他们想到中国是核大国，已经拥有第二次核打击力量时，他们就对与中国发生重大摩擦，进而升级为严重冲突，直至走向战略对撞发起怵来。他们就会想：算了吧，真闹大了受不了，还是别惹这个麻烦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界所有国家对中国的尊重，除了中国供应链的强大、市场规模的庞大、常规军事力量的不断更新，中国强大的战略核力量共同参与了这种尊重的塑造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在台海方向比过去软了，至少是两个军事因素共同作用的结果：一是中国海空军力量在台海地区已经取得对美军的明显优势；二是美国对中国的核威慑被我们瓦解了。两个因素缺一不可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，中国要走好自己的路，坚守自己的议程，坚决不受美俄核动向的影响。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXDJawISCo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXDJawISCo</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 16:44:08 GMT</pubDate><category>核弹头</category><category>核武器</category><category>美国</category><category>轰炸机</category><category>美俄</category><category>弹头</category><category>核武库</category><category>条约</category><category>美国空军</category></item><item><title>美国宣布对伊朗相关实体及个人实施制裁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/33206E163DE9F18170B8326399185A2D97CE8C56_size261_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/14D926F600DECA8C7C1F9E25788694627901AA45_size389_w1024_h576.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月6日，美国国务院表示，将对与伊朗原油、石油产品或石化产品交易相关的15家实体以及2名个人实施制裁，并认定14艘船只为涉伊朗石油及相关产品运输的实体资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国务院当天发表声明称，美政府正在对伊朗实施“极限施压”，以大幅减少伊朗政府的“非法石油和石化产品出口”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗和美国6日在阿曼首都马斯喀特举行了间接谈判。美国白宫发言人莱维特5日就美伊谈判表态时称，美国除了外交手段外，“还拥有诸多选项可供考虑”。（央视记者 曹健）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXCGc0ACRU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXCGc0ACRU</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 16:21:59 GMT</pubDate><category>美国国务院</category><category>实体</category><category>伊朗石油</category><category>伊朗</category></item><item><title>伊朗就美伊核谈判发表声明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B992F0CC05C72AEF6F4601B97BD6D9A9A173EA36_size421_w636_h358.png&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/995CE4DF17FD54C524FF59EA44ABCB58C2726139_size749_w752_h421.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; alt=&quot;△当地时间2月6日傍晚，由伊朗外长阿拉格齐所率领的伊方核谈判代表团，返回了他们在阿曼首都马斯喀特下榻的酒店。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间2月6日傍晚，由伊朗外长阿拉格齐所率领的伊方核谈判代表团，返回了他们在阿曼首都马斯喀特下榻的酒店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间2月6日获悉，伊朗总统办公室宣传副主任发表声明，高度评价了外交部长阿拉格齐率领的代表团在阿曼首都马斯喀特的表现。声明指出，伊朗总统交给外交部的&lt;strong&gt;核心使命在今日的沟通中已“圆满完成”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗总统府方面强调，此次赴阿曼谈判的宗旨是遵循伊朗最高领袖提出的“尊严、智慧、权衡”三原则，在国家利益框架下，&lt;strong&gt;为未来举行“公平公正的谈判”奠定基础&lt;/strong&gt;。这一表态显示，德黑兰已通过此次间接接触，向美方清晰传达了其开展实质性对话的先决条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明最后重申，伊朗致力于实现地区内所有国家的和平与安全，并对局势的长远走向持乐观态度，称“前途是光明的”。（总台记者 王政）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qXCGc0ACP1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qXCGc0ACP1</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 16:20:03 GMT</pubDate><category>阿曼</category><category>伊朗</category><category>总台</category><category>马斯喀特</category><category>声明</category><category>外交部</category><category>德黑兰</category><category>首都</category></item></channel></rss>