<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 12:18:12 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>对村情复杂、体量较大、问题突出的，重点巡察！中央最新部署，明确几个重点</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F3719FB3DC1F7DBCE615B15F768680C0ED973360_size61_w969_h545.jpg&quot; height=&quot;545&quot; width=&quot;969&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‍‍&lt;/strong&gt;据中央纪委国家监委1月23日消息，中共中央办公厅印发了《关于加强对村巡察工作的意见》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》明确了村巡察监督的重点，包括“重点关注强农惠农富农补贴资金发放等重点领域廉洁风险”“重点关注村党组织书记履职尽责、担当作为、廉洁自律等情况”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是巡察？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《党章》规定，“党的中央和省、自治区、直辖市委员会实行巡视制度”“党的市（地、州、盟）和县（市、区、旗）委员会&lt;strong&gt;建立巡察制度&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巡察本质上是巡视工作的重要组成部分，也是&lt;strong&gt;巡视向基层延伸&lt;/strong&gt;的重要制度安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更通俗地来讲，相比巡视，巡察更突出“基层”二字，是惩治群众身边腐败、提升群众获得感的有力抓手，能把全面从严治党的压力传递到“最后一公里”，为老百姓提供一条直接反映问题的渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开展对村巡察，意义重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村是社会治理的“神经末梢”，是全面从严治党“最后一公里”，数据显示，2024年，我国行政村数量约为47.5万个，乡村常住人口为4.65亿人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党的十八大以来，“打虎拍蝇”力度持续加大，但惩治腐败是持久战、攻坚战，基层“微腐败”仍然时有发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央纪委国家监委的数据显示，2025年1至11月，全国共查处群众身边不正之风和腐败问题84万件，处分53.6万人，移送检察机关2万人。2025年，全国纪检监察机关立案现任或原任村党支部书记、村委会主任9.1万人。处分98.3万人，其中农村、企业等其他人员68.6万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些数字警示我们，“苍蝇式”腐败绝不能掉以轻心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做好对村巡察，是为推进乡村全面振兴清障护航的重要举措，也是推动解决群众急难愁盼问题的民生工程。巡察人员走到田间地头，倾听百姓心声，就是要揪出那些啃食群众利益、伤害党群关系的问题，让正风反腐的成果真正惠及千家万户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民心所望，政之所向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，中央多次部署推动巡察向基层延伸。2024年2月，中共中央印发修订后的《中国共产党巡视工作条例》。《条例》规定，市县党委建立巡察制度，设立巡察机构，在一届任期内，对所管理的党组织实现巡察全覆盖。《条例》还明确了市县党委巡察对象，首次把村（社区）党组织纳入县（市、区、旗）党委巡察范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央纪委全会也已经多次提出要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，二十届中央纪委三次全会指出，“全面推动市县巡察向基层延伸”；四次全会指出，“深入推进对村巡察工作”；五次全会指出，“加强对对村巡察工作指导督导”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月20日，对村巡察工作推进座谈会召开。中共中央政治局常委、中央巡视工作领导小组组长李希指出，“紧密结合实际情况，科学合理安排巡察组织方式，因地制宜推进对村巡察”“积极拓宽群众参与监督渠道”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中央部署之后，各地推动这一工作取得明显成效，“但总体发展还不平衡，需要通过制度建设进一步规范和深化”，中央巡视工作领导小组办公室负责人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有两点值得关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四个“聚焦”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对村巡察事关千家万户，点多线长面广，那到底应该聚焦什么？《关于加强对村巡察工作的意见》明确了几个聚焦——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聚焦党中央决策部署在农村落实情况；聚焦农村群众身边不正之风和腐败问题；聚焦村党组织政治功能和组织功能发挥情况；聚焦对村巡察整改和成果运用情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央巡视工作领导小组办公室负责人提到，“重点关注保障粮食安全、巩固拓展脱贫攻坚成果、发展乡村富民产业、推进乡村建设和乡村治理等情况”；“重点关注强农惠农富农补贴资金发放、农村集体资金资产资源管理、乡村建设项目管理、乡村社会管理和公共服务等重点领域廉洁风险”；“重点关注村党组织书记履职尽责、担当作为、廉洁自律等情况”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对村巡察如何展开？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四个字很重要，“因地制宜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是因为，对村巡察工作涉及面广、问题线索多，不同的村发展基础、发展阶段都不同，因此，需要各地灵活运用各类巡察手段，对症下药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次《意见》提出，县级党委巡察机构要综合考量本地区所辖村的人口规模、产业发展、治安状况、信访反映、违纪违法案件查处、基层党组织建设等因素，对村进行科学合理分类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“将村情复杂、体量较大、问题突出的村党组织作为重点巡察对象，在力量资源上予以倾斜”，中央巡视工作领导小组办公室负责人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孟亚旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9bOiTFb8z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9bOiTFb8z</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:13:38 GMT</pubDate><category>党组织</category><category>乡村</category><category>全会</category><category>基层</category><category>党委</category><category>中央纪委</category><category>书记</category><category>市县</category><category>农村</category><category>中央</category></item><item><title>俄罗斯一航班在中国上空遇紧急状态降落兰州，原因公布</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CA3D2D46DB4EF5AE8AD8CA788FFB605F596B9E42_size375_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者从兰州中川国际机场获悉，23日泰国普吉至俄罗斯巴尔瑙尔国际客运ZF2998航班机组（机型757-200）宣布遇险状态、设置应答机编码7700，决定备降兰州中川国际机场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据兰州中川国际机场介绍，16时51分，这一航班已安全落地，机上旅客239人，机组7人，共计246人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，此次紧急状况是由于飞机右侧发动机故障引起。目前，兰州中川国际机场正在积极组织对接工作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9bIcJrYT3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9bIcJrYT3</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:13:03 GMT</pubDate><category>兰州中川国际机场</category><category>机组</category><category>航班</category><category>普吉</category></item><item><title>32岁程序员周末猝死，人社局：将在60天内给出是否属于工伤的结论</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/226F2B350BE2210F57B635D3324E9F0AB0F2BAD0_size66_w668_h376.jpg&quot; height=&quot;376&quot; width=&quot;668&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘孝斌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一则32岁程序员猝死的消息引发社会广泛关注。据红星新闻、蓝鲸新闻等媒体报道，2025年11月29日（周六）上午，32岁的程序员高广辉在家中突发身体不适，送医抢救后被宣告临床死亡。就医记录显示，死因系呼吸心跳骤停，疑似心源性脑缺血综合征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家属介绍，事发前一晚，高广辉曾表示“第二天有工作任务”。其企业微信记录显示，2025年11月28日下午5点左右，他修订过一份部门任务共享文档，其中4项任务的截止日期标注为29日。在家属看来，这意味着他在事发当天仍有4项待完成的工作任务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99175968E9F008D1AB8E0C4E3C9D360ABF23D922_size91_w668_h795.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 761px;&quot; alt=&quot;500.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;高广辉（图片来源：红星新闻）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高广辉的妻子杨女士告诉记者，丈夫高广辉于河南长大，在广州完成大学学业后，通过社招进入视源股份（CVTE 股票代码：002841）。尽管其劳动合同签署主体为集团旗下的一家子公司，但实际工作关系与业务管理完全归属于视源股份集团。生前，他担任公司软件二部的部门经理，是公司核心研发团队的中层管理者。由于公司长期未为高广辉所在的部门增派必要人手，导致他被迫一个人承担相当于六七个人的工作量，在原有研发职责之外，还需频繁陪同销售团队外出洽谈业务、对接新增项目，工作量大大增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日下午，高广辉的妻子杨女士告诉极目新闻记者，他们夫妻于2021年12月24日结婚，至今才4年多，她自己也是程序员，丈夫去世前他们一直在备孕，准备要小孩，丈夫在2025年12月7日已安葬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我老公以前在不忙时会在家里的电脑上打打游戏、喝喝可乐当放松，但是自从换了部门经常加班后已经很久没有打过游戏了。”杨女士告诉极目新闻记者，丈夫之前有时候在家加班，有时候去公司加班，她本人还多次陪丈夫回其公司加班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨女士告诉极目新闻记者，1月23日上午她专门到广州市黄埔区人力资源和社会保障局（以下简称“黄埔区人社局”）做了笔录，为丈夫是否属于工伤一事做了笔录，将回家准备纸质的资料，下周提交给人社部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州市黄埔区人社局的一名工作人员告诉极目新闻记者，高广辉的妻子于1月23日上午确实去做了笔录，视源股份方面也就此事配合该局进行了调查，目前该局还需要补充一些资料和证据，该局还无法作出高广辉的死亡是否属于工伤的结论，按照相关规定该局将在60天内给出是否属于工伤的调查结论。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9d9X3XYeQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9d9X3XYeQ</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:12:01 GMT</pubDate><category>高广辉</category><category>新闻记者</category><category>丈夫</category><category>极目</category><category>程序员</category><category>杨女士</category><category>笔录</category><category>工伤</category><category>黄埔区</category><category>公司</category></item><item><title>特朗普“恼羞撤回”，加拿大人自豪感爆棚：不会屈服</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D8991F577384CEA97087CBEC50CCF3A106BE094A_size470_w755_h425.png&quot; height=&quot;425&quot; width=&quot;755&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】百年未有之大变局加速演进之际，西方相当一部分人的眼前仍混沌不清，而有人似乎已开始“睁眼看世界”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社当地时间1月22日报道称，日前在瑞士达沃斯，加拿大总理卡尼公开谴责强国利用经济一体化作为武器、关税作为筹码，赢得了罕见的起立鼓掌。他呼吁各国接受“以规则为基础的国际秩序”已终结的现实，并以加拿大为例，指出“中等强国”可以如何共同行动，避免成为美国霸权的受害者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，美国总统特朗普自然怀恨在心。此后，他回击卡尼，趾高气扬地声称：“加拿大应该感激美国，之所以存在是因为美国”。此外，特朗普不仅在社交媒体上发布了加拿大和格陵兰岛覆盖着美国国旗的AI图片，甚至宣布撤回对卡尼加入“和平委员会”的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社指出，卡尼在达沃斯发表的的演讲反响热烈，为他此次意义非凡的海外出访画上了圆满的句号。上周，他与中国达成了一项贸易协议，并在中东寻求新的合作伙伴关系，目的就是减少加拿大对美国经济的过度依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普的言论激发了加拿大民众支持总理马克·卡尼。”报道标题这样写道。“加拿大人会感到自豪，也可能有些担忧，因为我们的总理如此直言不讳，”加拿大西安大略大学政治学教授劳拉·斯蒂芬森（Laura Stephenson）说：“卡尼如此公开地发表这些言论，展现了他的勇气，而他的演讲在全球范围内得到了广泛的积极反响，这也会让加拿大人感到自豪。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D5D9A5B4B79010394EEE24563190A0644AD5E9F_size24_w543_h311.jpg&quot; style=&quot; width: 543px; height: 311px;&quot; alt=&quot;卡尼达沃斯演讲：基于规则的旧秩序，将一去不返 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡尼达沃斯演讲：基于规则的旧秩序，将一去不返 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大总理办公室透露，卡尼在此次世界经济论坛年会上的演讲稿，由他本人亲自撰写。斯蒂芬森表示，尽管加拿大人的反应可能因其工作是否与美加贸易相关而有所不同，但这篇演讲无疑引发了加拿大人的共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果你会受到美墨加贸易协定（CUSMA）的直接影响，你可能会对接下来可能发生的事情感到非常不安和恐惧。”斯蒂芬森所指的，是加拿大、美国和墨西哥之间的贸易协定，该协定将于今年接受审查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管言辞强硬，但卡尼迄今尚未与美国达成一项贸易协议，而他对美国的“强硬”态度后来也有所软化——例如，他放弃了数字服务税，以重启与美国的贸易谈判，并为一则激怒特朗普的加拿大广告道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多伦多白雪皑皑的街头，退役竞走运动员安·皮尔（Ann Peel）说，特朗普不断升级吞并加拿大的威胁言论，让她对美国可能的侵略“深感担忧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她形容，特朗普是“一个大恶霸”，并认为卡尼的演讲之所以铿锵有力，是因为其表达了一种与美国根本不同的世界观。“我们非常重视价值观，”她说：“作为一个民族，加拿大人感到自豪，我们不会仅仅因为美国想要（得到）我们就屈服。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普重返白宫后不久，他便开始威胁要将加拿大变成美国的“第51个州”。此后，加拿大人大幅减少了赴美旅行，抵制美国酒类产品，并优先购买加拿大国货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大前总理特鲁多的前高级顾问乔纳森·卡勒斯（Jonathan Kalles）透露，卡尼的演讲得到了本国国内各政治派别的支持，包括一些保守党人士，这让他印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数民意调查显示，自去年4月上任以来，卡尼的支持率一直保持在50%以上。加拿大公众舆论和研究公司Nanos Research的最新数据显示，卡尼的支持率领先保守党领袖皮埃尔·波利耶夫（Pierre Poilievre）多达22个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，就在特朗普开始威胁加拿大主权后，这波“神助攻”让卡尼领导的自由党扭转了保守党此前近30个百分点的领先优势，最终赢得了去年的联邦大选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前保守党籍总理斯蒂芬·哈珀（Stephen Harper）执政时期的加拿大工业部长詹姆斯·摩尔（James Moore），在社交媒体X平台上发布了一段卡尼演讲的节选视频，并呼吁人们：“今天请放下你们手中的党派之剑，花点时间听听这篇演讲。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自阿尔伯塔省的保守党籍议员米歇尔·伦佩尔·加纳（Michelle Rempel Garner）在加拿大《国家邮报》上撰文称，卡尼的演讲“正确点出了一个破碎地缘政治体系的严酷现实，以及加拿大等中等强国迫切需要以决心和务实的态度挺身而出”。她同时呼吁，卡尼要以实际行动兑现承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大多伦多大学国际关系教授杰克·坎宁安（Jack Cunningham）表示，加拿大人对卡尼的演讲反应强烈，部分原因在于他敢于反击特朗普，而且似乎仍然赢得了特朗普的尊重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“长期以来，其他每一位领导人都试图把特朗普当作一个难相处的祖父（difficult grandfather）来对待，”坎宁安说：“加拿大人有一种自豪感，认为卡尼是那个能够抗衡特朗普的领导人……我们现在只希望，我们不再是孤军奋战。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ABEC9A4E312CDA2078EE12B6DF720AA0F2648438_size276_w800_h601.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;2025年6月16日，加拿大卡纳纳斯基斯，七国集团峰会举行，美国总统特朗普与加拿大总理卡尼举行双边会谈。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年6月16日，加拿大卡纳纳斯基斯，七国集团峰会举行，美国总统特朗普与加拿大总理卡尼举行双边会谈。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月20日，加拿大总理卡尼在出席达沃斯论坛时表示，当下正处于大国竞争激烈的时代，以规则为基础的国际秩序逐渐瓦解，出现了“强者为所欲为，弱者逆来顺受的局面”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼指出，各国若想存续，就不应再为了维持表面关系而对特朗普一味妥协。“中等国家必须联合行动，因为若我们无法参与到决策当中，就只会沦为被宰割的对象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的演讲受到了欧洲政界人士的广泛好评，一位议员将其描述为二战以来加拿大总理发表的“最具影响力”的演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次日，特朗普发表演讲时，对卡尼措辞强硬。他称，加拿大从美国“拿到了很多免费的好处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们（加拿大）应该对我们心存感激。加拿大之所以存在，是因为美国，”特朗普说：“马克，下次你发表类似言论时，给我记住这一点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月22日，卡尼在结束达沃斯之行回国后反击说，加拿大生存并非仰赖美国，加拿大人是“自己国家的主人”。他还表示，加拿大“必须成为一座灯塔 ，为迷茫的世界树立典范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遭卡尼连怼的特朗普，随后宣布撤回对卡尼加入“和平委员会”的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，卡尼的办公室上周曾表示，他已收到加入该委员会的邀请，并计划接受邀请。而对于特朗普的所谓“撤回”，卡尼的办公室和白宫均未立即回应路透社的置评请求。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9bmXQRKcL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9bmXQRKcL</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:04:33 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>加拿大</category><category>加拿大人</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>达沃斯</category><category>路透社</category><category>总理</category><category>加拿大总理</category><category>保守党</category></item><item><title>泽连斯基确认乌美俄三方谈判乌方代表团成员名单</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/ED7924ABC64340C4D2C0ADC00AF324540AD37D3B_size59_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/77A70A2E92B9F9781379519B2383D73D5A40DF9C_size50_w1212_h868.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 458px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基23日签署命令批准了阿布扎比乌美俄三方谈判乌方代表团成员名单，名单已在乌克兰总统官网发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰代表团成员包括：乌代表团团长、乌克兰国家安全与国防委员会秘书乌梅罗夫、乌总统办公室主任布达诺夫、乌克兰人民公仆党议会党团主席阿拉哈米亚、乌克兰总统办公室顾问别夫兹、乌克兰武装部队总参谋长格纳托夫、乌国防部情报总局局长伊瓦先科，乌总统办公室第一副主任基斯利察、乌国家安全与国防委员会第一副秘书奥斯特良斯基、乌国家安全局第一副局长波克拉德、乌国防部情报总局副局长斯基比茨基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基23日表示，乌克兰、美国和俄罗斯代表团将于23日和24日在阿联酋阿布扎比举行会谈，讨论领土问题。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9a9Jrm7M8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9a9Jrm7M8</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:52:51 GMT</pubDate><category>乌克兰总统</category><category>代表团</category><category>乌克兰</category><category>副局长</category><category>秘书</category><category>阿联酋</category><category>阿布扎比</category><category>国防部</category></item><item><title>湖南东洞庭湖一快艇无证驾驶、暴力抗法，涉事者被拘留和罚款</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B5778EC7ED26B4EA98535E3A708F9EA7FAEB724B_size64_w810_h456.jpg&quot; height=&quot;456&quot; width=&quot;810&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 吕新文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南岳阳县东洞庭湖渔政监察执法局1月23日通报一起水域无证驾驶及暴力抗法事件，该局表示，该案件性质极为严重，影响极其恶劣。现向社会公开通报，以作强烈警示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月13日凌晨4时许，东洞庭湖综合行政执法局执法队员在城陵矶水域执行巡查任务时，发现一艘快艇形迹可疑。执法人员当即示意快艇停船接受检查，不料对方非但无视劝阻，反而加速逃逸。逃窜过程中，该快艇驾驶员多次故意调转航向，对执法船发起对冲撞击，严重危及执法人员人身安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件发生后，执法部门第一时间固定证据，并向公安机关报案。后经公安机关深入调查证实，该驾驶员并未依法取得机动船舶驾驶证，属于无证驾驶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次事件是无证驾驶、拒不配合执法、暴力冲撞执法船只等多重违法行为的叠加，情节严重，性质恶劣。依据《中华人民共和国治安管理处罚法》相关规定，公安机关依法对涉事船主作出行政拘留20日并处罚款一千元的严厉处罚。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZvpEEdji</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZvpEEdji</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:49:55 GMT</pubDate><category>快艇</category><category>水域</category><category>公安机关</category><category>驾驶员</category><category>执法人员</category><category>性质</category></item><item><title>扎哈罗娃：马克龙涉俄言论不可容忍，任何人都不能这样评论俄罗斯</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/937194E95D3FAC495A251DC4C2173AE5B6B1A5FA_size301_w554_h311.png&quot; height=&quot;311&quot; width=&quot;554&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】综合俄罗斯“Ren.tv”网站等媒体报道，对于法国总统马克龙此前发表的涉俄言论，俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃22日在记者会上作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;扎哈罗娃 资料图 图源：俄外交部网站&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DA9CAED95C6596EABF403041921A40407FEB8327_size417_w554_h369.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 369px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据俄罗斯外交部网站发布的记者会实录，有记者提问：马克龙在一次讲话中称俄罗斯是“破坏稳定的力量”，你如何评价法国领导人发表的这种言论？扎哈罗娃回答称，这并非马克龙首次发表“不可容忍”的涉俄言论，“任何人都不能这样评论我们的国家，无论是法国总统马克龙，还是其他任何人，都不能这样评论”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎哈罗娃称，马克龙试图通过发表这种言论掩饰自己的错误。她还称，对于欧洲安全方面与许多全球进程中的深重危机，“那些几十年来忽视我们国家根本利益的人应该承担全部责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎哈罗娃称，与此同时，法国方面还谈论恢复接触一事。“问题是：如果他们这样评论我们，为什么还要与我们沟通？是想强加给我们一些显然无法接受的解决乌克兰危机的条件？还是有其他目的？是想说服我们接受‘志愿联盟’向乌克兰部署军队？”扎哈罗娃补充称，俄方目前没有看到法国方面有实现双边关系正常化的真诚意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至发稿，暂未看到法国官方公开对扎哈罗娃的评论作出回应。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZmmSWmjC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZmmSWmjC</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:46:00 GMT</pubDate><category>扎哈罗娃</category><category>马克龙</category><category>言论</category><category>乌克兰</category><category>环球网</category><category>法国总统</category><category>俄罗斯外交部</category><category>俄方</category><category>危机</category><category>法国</category></item><item><title>特朗普政府解雇2个涉华关键官员，负责应对所谓“中国技术威胁”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1404BE4CFCF073B898CB94CB26B6619CB681A772_size35_w632_h356.jpg&quot; height=&quot;356&quot; width=&quot;632&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月23日，美媒《华尔街日报》援引知情人士消息称，特朗普政府解雇了两名负责应对所谓“中国技术威胁”的关键官员。报道称，这是涉华美国国家安全问题关键人员被解雇的最新案例，让一些本就担忧特朗普政府在中美贸易谈判期间对华立场软化的美方官员和鹰派人士“深感震惊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次遭到解雇的官员均隶属于美国商务部工业与安全局（BIS）下属的信息与通信技术服务办公室（OICTS），该办公室的职责是保护美国免受中国技术发展带来的所谓“冲击”。BIS的发言人未就此事回应置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒介绍称，OICTS由特朗普首次执政时期设立，美国两党均认同该办公室在限制中国技术和经济发展、防范其对美国国家安全构成所谓“威胁”方面具备发展潜力。其核心职责为保障美国技术供应链与通信基础设施安全，同时保护美国民众的数据安全免受所谓“敌对势力”窃取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据上述知情人士透露，受高层官员长期施压，该办公室的执行主任莉兹·坎农（Liz Cannon）已于本周三提交辞呈。该人士还称，在此之前，坎农的一名副手已于上周被安排行政休假，随后离职。坎农本人暂未回应此事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/28842E7731C5FB1D21C85B03FC016045A7097506_size199_w591_h406.png&quot; style=&quot; width: 591px; height: 406px;&quot; alt=&quot;莉兹·坎农 美商务部官网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;莉兹·坎农 美商务部官网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，坎农是在拜登政府时期被任命的。拜登政府曾针对中国及相关技术领域出台一系列制裁措施，其中包括对美国半导体实施严格出口管制，以及限制中国企业在美国开展商业活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两名官员便在去年一项涉华新规的落地过程中发挥了关键作用。该规则广泛限制了与中国或俄罗斯有关的联网乘用车及其相关软硬件产品的进口与销售。当时OICTS的调查报告声称，此类车辆存在数据外泄风险，会危害美国国家安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，尽管OICTS在过去一年里并未出台更多新规，但坎农的团队将工作重点聚焦于，考虑限制中国路由器制造商普联技术（TP-Link）的产品销售，以及限制中国电信和中国联通两家通信运营商在美国的业务活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前该办公室还曾宣称，将在乘用车相关禁令之后，将迅速出台针对与中、俄相关的重型卡车及巴士的进口销售限制新规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对此次人事变动，美国商务部一名高级官员回应称，新的领导层人选已选定，将于一周内正式公布。他还声称，该办公室目前正在落实涉华联网汽车相关禁令，且将持续采取行动应对各类国家安全风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，中方已多次强调，敦促美方停止泛化国家安全概念，停止将经贸科技问题政治化、工具化、武器化，停止滥用各类制裁清单无理打压中国企业。中方将采取必要措施，坚定维护中国企业的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》指出，这是特朗普政府针对涉华国家安全事务核心人员的又一轮解职行动。去年，特朗普就曾解雇美国国家安全委员会的多名成员，美商务部工业与安全局内负责涉华事务的官员也已相继离职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒认为，此举与特朗普政府暂停多项对华制裁措施的整体基调一致，其目的是为缓和与中国的贸易冲突。但这引发部分美国官员和鹰派人士的担忧，这些人本就对特朗普批准对华销售英伟达H200芯片心存不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普“开绿灯”仅仅一周后，为抢夺先进人工智能（AI）芯片对华销售的审查权，美国众议院外交事务委员会于周三（21日）以压倒性优势表决通过一项两党联合提案。该法案明确要求，参照军售审查模式，由国会对先进AI芯片出口实施监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社等报道，依据这项法案，美国政府在批准先进AI芯片出口前，必须事先通知国会；国会则有权通过联合决议案，审查并否决针对中国、俄罗斯、伊朗及其他所谓“敌对国家”的出口许可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案同时赋予众议院外交事务委员会与参议院银行委员会议员权限，允许其查阅待出口芯片的数量及相关终端用户的详细信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案还制定了许可豁免机制，经认证的美国“可信”AI企业，在向美国盟友及中立国家出口芯片时可享受豁免。美国政府还被强制要求提交一份战略报告，阐明其在AI竞争中维持美国领先地位的政策规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，法案明确规定，未来至少两年内全面禁止向中国出售英伟达更先进的Blackwell芯片，同时将现行出口管制措施正式纳入法律条文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道特别提到，部分众议院共和党议员打破党派立场共同支持该法案，他们担忧特朗普可能会在拟于4月进行的访华行程中，批准向中方出售更先进的芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“共和党议员公开倒戈，以制衡总统的权力。”报道指出，这场两党联手推动的立法行动，在特朗普本届任期内实属罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份法案的出台，也引发特朗普阵营与反对者的激烈口水仗。白宫人工智能事务负责人萨克斯（David Sacks）公开批评这项法案。上周，他转发社交平台X的一则贴文。该贴文声称，这项法案由“反特朗普派”以及奥巴马、拜登政府前幕僚推动，目的是削弱特朗普的权威，破坏其“美国优先”议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇帖文还点名了人工智能公司Anthropic的首席执行官达里奥·阿莫迪（Dario Amodei），称他雇用了拜登的前幕僚来推动这项法案，阿莫迪一直公开表示要阻止中国获得像H200这样的先进芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对国会的相关担忧，上周众议院听证会上，白宫科技政策办公室主任迈克尔·克拉齐奥斯（Michael Kratsios）也极力为这项芯片出口决定辩护。他直接回呛称，“中国人早就有了能够应用于所有这些领域的芯片。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为特朗普的白宫首席科技顾问，克拉齐奥斯重申，政府此举意在通过商业竞争压制中国本土芯片产业发展，称赞该政策在维护美国商业利益与保护尖端核心技术之间实现了平衡。他特意强调，此次批准对华出口的H200并非“最优质芯片”，英伟达最先进的芯片型号不会对华出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国议员真心觉得自家芯片是好东西，但尴尬的是，中方愿不愿买单还是未知数。黄仁勋此前坦言，他不确定中国是否会接受H200。白宫的萨克斯也承认，中方“想要实现半导体独立”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社指出，作为最大的半导体市场，中国正寻求发展本土芯片产业，减少对美国产品的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，外交部发言人毛宁回应称，对于美国输华芯片问题以及关税问题，中方都已经多次表明了立场。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZlzBzIxe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZlzBzIxe</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:43:30 GMT</pubDate><category>芯片</category><category>特朗普</category><category>法案</category><category>美国</category><category>中方</category><category>拜登</category><category>国会</category><category>议员</category><category>办公室</category><category>美国商务部</category></item><item><title>河南一满载活猪的大卡车突发大火，目击者：猪被烧得直叫唤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8797DF4CCACD8E9837EB5820CB3FBD6D657EDAA8_size474_w758_h427.png&quot; height=&quot;427&quot; width=&quot;758&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 李贤诚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日上午，河南省平顶山市宝丰县231省道上，一辆满载活猪的大货车停靠在路边，车厢尾部火势汹汹，并腾起浓浓黑烟，有猪掉落在地。一名现场目击者告诉极目新闻记者，23日上午8时许，她路过时火势正盛，车上的活猪被烧得大叫。附近一商户向极目新闻记者表示，当时车上的猪被烧得直叫唤，之后来了两辆消防车，一二十分钟时间将火扑灭了，至于具体的受损情况他并不掌握。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E6E2279DB3C22284C1F5C9A319A1458756101E9E_size39_w485_h838.jpg&quot; style=&quot; width: 485px; height: 838px;&quot; alt=&quot;河南一满载活猪的大卡车突发大火，目击者：猪被烧得直叫唤&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;现场画面（视频截图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D2ACDF11E2E98D0986715E4EFF0BFD36F4EFD255_size30_w473_h735.jpg&quot; style=&quot; width: 473px; height: 735px;&quot; alt=&quot;河南一满载活猪的大卡车突发大火，目击者：猪被烧得直叫唤&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;23日下午，极目新闻记者致电宝丰县及平顶山市两级消防部门咨询，接线人员均表示不便透露。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZlzBzIqY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZlzBzIqY</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:36:01 GMT</pubDate><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>平顶山市</category><category>活猪</category><category>宝丰县</category><category>河南省</category></item><item><title>中国组织人事报：坚决纠治临近换届等待观望不作为</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F532BE2FC2B2087422B5C315A6F46F873103C17C_size425_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;二十届中央纪委五次全会公报指出，坚决纠治临近换届等待观望不作为。今年是“十五五”开局之年，也是地方领导班子集中换届之年。换届期往往也是政策衔接、项目推进、矛盾化解的关键期，任何观望等待、松懈断档，都可能导致工作被动、错失发展良机。为官一任就当造福一方，在职一天就须尽责一天，领导干部要拎着“乌纱帽”为民干事，而不能捂着“乌纱帽”为己做官，做到换届不换干劲、不换心态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从以往情况来看，少数领导干部把换届期当作“过渡期”“空窗期”，抱着“等换完届再干”的想法，悄然进入“等待观望不作为模式”，工作放慢了脚步、收起了干劲，该推进的项目缓了，该解决的难题放了，该拍板的决策搁了，一心盯着“进退留转”，对群众期盼、发展要务不上心、不用劲。深究其里，各有盘算。盼“进”者，怕多做多错，不求有功、但求无过；将“退”者，觉得“船到码头车到站”，动力减弱、得过且过；“留”任者，总想着换届后再干也不迟，思想松懈、漫不经心；“转”岗者，心随岗动、神思飘浮，对当下分内之责不想花心思、不愿得罪人。凡此种种，不是以党的事业为重，而是以个人仕途为要，以稳妥安逸为由行懒政怠政之实，本质上是私心杂念太重、党性成色不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换届是制度性安排，也是正常的人事调整，旨在选优配强领导班子，确保组织健康、有序、高效运行，更好地服务组织目标和长远发展，为事业发展注入新活力。越是在特殊关键时期，越要展现党性觉悟和履职担当。领导干部要发挥示范带头作用，在位一天、赶考一天，在其位、谋其政、尽其责，把心思精力集中到履职尽责、狠抓落实上，聚焦年度目标任务、重点项目建设、民生实事工程，一锤接着一锤敲，确保换届期间思想不松、秩序不乱、工作不断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纠治换届“观望症”，要坚持教育在先、警示在先、预防在先，突出抓好正确政绩观教育和换届纪律警示，有针对性地开展谈心谈话，打消思想顾虑，纠正错误认知，教育引导干部树立正确事业观、权力观，坚决摒弃“躺平观望”“卸任松劲”等思想苗头，稳住神、绷紧弦、扎实干。要把换届期作为识别评价干部的“黄金期”，建立一线考察识别机制，经常性近距离了解干部履职表现，从干部对待事业发展和个人发展的态度和行动中看政治素质、看党性修养、看政绩观念，作为研判领导班子和领导干部的重要参考，把真正忠诚可靠、表里如一、担当尽责的好干部用起来。织密全程监督网络，常态化开展专项督查和明察暗访，畅通群众监督渠道，及时发现纠治苗头性倾向性问题。落实“三个区分开来”，正确区分干事过程中的失误与错误，把对事业负责和对干部负责统一起来，激励干部担当作为，在换届期间始终“在状态”，换出清风正气、换出队伍活力、换出事业新局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：谷瑢 李子衡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：邢雨辰&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9KafGbcWB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9KafGbcWB</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:26:30 GMT</pubDate><category>干部</category><category>领导干部</category><category>领导班子</category><category>党性</category><category>良机</category><category>干事</category><category>乌纱帽</category><category>干劲</category><category>中央纪委</category><category>党性修养</category></item><item><title>丹麦首相前往格陵兰岛会见当地官员</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A30B9CA991DC520E19F0E33C06AB06CC729394F2_size97_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/67E8CED91669E328142D28EF7769BF0090F78ED0_size54_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△丹麦首相弗雷泽里克森（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△丹麦首相弗雷泽里克森（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相办公室当地时间23日发布消息说，首相弗雷泽里克森当天前往格陵兰岛首府努克，与格陵兰岛自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森举行会晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，弗雷泽里克森23日早上在比利时布鲁塞尔会见了北约秘书长吕特，并在社交媒体发文说，“北极地区的防御和安全是整个北约的共同责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22日，弗雷泽里克森参加了在布鲁塞尔举行的欧盟紧急峰会。她向媒体表示，丹麦“已经启动与美国政府的合作”，并将在未来数周内明确合作的具体方式。她强调，各方现可通过“更传统的外交途径”，就1951年美国同丹麦签署的关于格陵兰岛的防务协议进行“详细讨论”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZmmSWmgP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZmmSWmgP</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:20:59 GMT</pubDate><category>弗雷泽里克森</category><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>北约</category><category>布鲁塞尔</category><category>首相</category></item><item><title>政府补贴千元推“3元香港一日游”？官方：从未推出过此类政策</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/761300CDCEBE1FF564DD1BD83CF13E7261870B5D_size191_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 郭奕 见习记者 安圣琦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“3元一日游香港是真的吗？”最近，有网友在社交媒体发帖询问某二手交易平台，3.66元的香港一日游淡季旅行团体验如何，是否为真，引发广大网友讨论。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF280D55A4FCFA1CCC9D524D290B70E6087A1888_size149_w960_h1559.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1039px;&quot; alt=&quot;3568c7f49c14f7d93bd105304eee0c82.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友发帖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据该网友发布的图片介绍，该旅行团称其包车来回+午餐+船票+导游，以及八个景点的观光旅游，游客需要于当天8点至8点半左右在深圳莲塘口岸集合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，极目新闻记者查询发现，该网友发出的3.66元旅行团已经涨价至拼团7.2元。工作人员介绍称，是“常规路线，限时特价，包中餐跟天星小轮船票”。导游会推荐两个自费景点供自愿消费，其余无任何隐形消费。该工作人员还表示，要遵守旅行团规则，中途不能随意脱团，当天晚上七点多乘坐大巴从香港返程。该工作人员称“这个价格随时取消”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11F0A18DE472D29CFC182B227B054BB660719FB2_size97_w784_h1460.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1191px;&quot; alt=&quot;c9e006dca16f20c459b05f837e2ea5f6.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;旅行社介绍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅行团工作人员告诉极目新闻记者，之所以如此低价，是因为香港特别行政区政府给旅行社每名游客按1000元进行补贴。当记者再次询问是哪个部门的补贴政策时，工作人员拒绝回应，随后记者的消息无法发出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，香港旅游发展局回应极目新闻记者，关于社交媒体上流传的“一人1000元香港特别行政区政府补贴”相关信息：&lt;strong&gt;经核实，该说法均不属实。&lt;/strong&gt;香港特别行政区政府及相关旅游管理、推广机构，包括香港旅游事务署、香港旅游业议会、香港旅游发展局，从未推出过此类高额个人旅游补贴政策，亦未授权任何机构以“每人1000元补贴”的名义推广香港旅游产品。网传标价3元、0.01元等超低价香港一日游产品，并非官方认可的正规文旅推广产品，其运营模式与香港官方及正规旅游体系无任何关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为切实保障广大旅客的出行安全与旅游体验，香港旅游发展局建议旅客通过香港旅游发展局官方网站、经香港旅游业议会认证的合规旅行社等官方正规渠道选择香港旅游产品，预订前仔细核实行程细节、服务标准及收费明细，增强防范意识，警惕“超低价”“高额补贴”等不实宣传陷阱，避免自身合法权益受到损害。若旅客在香港旅游期间遇到违规旅游产品或相关消费纠纷，可直接向香港旅游业议会进行投诉与反馈，依法维护自身权益。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/569F7247122712272E6322C79965E9B98A4FB77A_size328_w960_h1782.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1188px;&quot; alt=&quot;9f8e1149f4d557cc3d8f028e2aae4955.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;某二手市场香港一日游价格截图&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9YQWQJj0Y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9YQWQJj0Y</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:16:07 GMT</pubDate><category>旅行团</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>议会</category><category>香港旅游发展局</category><category>香港旅游</category><category>旅行社</category><category>香港旅游业</category><category>旅客</category><category>香港</category></item><item><title>俄美乌安全问题工作组首次会议在阿联酋举行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4A6894312BA76BC9CBFCD4DC9F61B3176FC638B1_size867_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网快讯】据英国天空新闻网23日最新消息，由俄罗斯、美国、乌克兰三国代表组成的安全问题工作组首次会议已经在阿联酋首都阿布扎比开始举行。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;阿布扎比 资料图 图源：英媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3F4D2019BFAE48E7E22214EE3525331A8A632C4F_size1071_w1024_h682.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;阿布扎比 资料图 图源：英媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，法国24小时电视台、美国有线电视新闻网（CNN）等媒体均表示，这是自俄乌冲突爆发以来已知的美俄乌三方首次都参加的“三边会议”。不过，天空新闻网称，目前尚不清楚俄乌双方是否在同一房间内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日早些时候，俄罗斯总统助理乌沙科夫表示，俄美就俄美乌安全问题工作组23日在阿布扎比举行首次会议达成一致。俄方安全问题谈判小组成员包括俄国防部高层，该小组已收到普京的具体指示，将启程前往阿布扎比。乌克兰总统泽连斯基22日在达沃斯表示，由乌克兰国家安全与国防委员会秘书乌梅罗夫率领的乌方代表团将赴阿联酋参加乌美俄三方会谈。他说，这将是三方首次举行此类会谈。会谈23日开始，为期两天，主要讨论技术层面的问题。另据美国阿克西奥斯新闻网站报道，美方代表包括美国总统特使威特科夫和美总统特朗普的女婿库什纳。（索炎琦）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9XBjTFN4I</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9XBjTFN4I</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:32 GMT</pubDate><category>阿布扎比</category><category>俄美</category><category>首次</category><category>阿联酋</category><category>俄国防部</category><category>俄罗斯总统</category><category>工作组</category><category>普京</category><category>新闻网</category><category>达沃斯</category></item><item><title>为得到格陵兰岛，美国撒了哪些谎？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/42D016E33A74E89DE52392A12C766C35D912361F_size669_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普21日称，他已同北约秘书长吕特就未来达成有关格陵兰岛的协议制定了框架，对此“各方满意”。此外，他于22日表示，不会为获得丹麦自治领地格陵兰岛支付任何费用，美国将取得对这一地区的“全面准入权限”。对此，丹麦首相及格陵兰岛自治政府总理重申，该岛主权归属是不可逾越的“红线”，主权问题不容谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普所说的格陵兰岛问题未来“协议框架”包括哪些内容？欧洲方面对此有何反应？从叫嚣“夺岛”到“协议框架”，美国态度的戏剧性转变背后，暗藏怎样的利益考量？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普：不会为获得格陵兰岛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;支付任何费用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普22日称，不会为获得格陵兰岛支付任何费用，美国将取得对这一地区的“全面准入权限”。这一“全面准入权限”是“不会结束、没有时间限制的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，美国正就格陵兰岛问题相关细节进行谈判。“全面准入权限”意味着美国可以在格陵兰岛上“部署我们需要的任何东西”，但美国不会为此支付任何费用。特朗普补充称，美国要在格陵兰岛部署“金穹”导弹防御系统，这是美国唯一的付出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普自去年上任以来，多次扬言要得到格陵兰岛，并宣称不排除动用武力，近日又威胁要对反对他夺取该岛的欧洲国家征收高额关税。然而21日，特朗普在瑞士达沃斯出席世界经济论坛年会时改口称，美国“不动武”也“不加税”，并称已与北约就格陵兰岛问题达成了协议框架，且令“各方满意”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EA9F3BB658B8CE7D42031B1D785B54F5B68B7A0F_size49_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△特朗普在瑞士达沃斯参加世界经济论坛年会。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△特朗普在瑞士达沃斯参加世界经济论坛年会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“协议框架”包括哪些内容？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国和北约方面均未公开协议框架细节。综合各方消息，该协议将不涉及格陵兰岛主权转移，可能涉及美国在格陵兰岛部署“金穹”导弹防御系统、“更新”美国同丹麦1951年签署的关于格陵兰岛防务协议、北约增加在北极地区活动等内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名北约官员称，北约在本月21日举行的会议中讨论了一项提案，涉及丹麦允许美国在格陵兰岛建设更多军事基地的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，知情人士还透露，“协议框架”预计还将包括在格陵兰岛部署“金穹”反导系统以及美国获得该岛矿产资源优先采购权等内容。格陵兰岛富集稀土、石墨、铜、镍等能源转型、芯片制造所需资源，具有很高的战略与经济价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;丹麦及格陵兰岛：“红线”不容讨论&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森22日参加欧盟紧急峰会前强调，丹麦是主权国家，“主权问题不容谈判”。她表示，丹麦愿意与美国合作，并且一直在安全领域合作，&lt;strong&gt;但这种双边合作不能讨论一些涉及“红线”和外交规则的问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗雷泽里克森还表示，丹麦需要北约在北极地区的“永久存在”，其中包括在格陵兰岛周边。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8345153F77B7528721710155CDFBBD51B9AF6088_size26_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△当地时间1月22日，丹麦首相弗雷泽里克森向媒体发表讲话。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间1月22日，丹麦首相弗雷泽里克森向媒体发表讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一天，格陵兰岛自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森在首府努克举行新闻发布会说，不清楚其所谓关于格陵兰岛的“协议”或“交易”具体包含哪些方面。他强调，北约秘书长吕特无权代表丹麦和格陵兰岛与美方谈判。“&lt;strong&gt;我们愿意讨论很多事情，但主权问题是一条红线”。&lt;/strong&gt;尼尔森重申，格陵兰岛选择丹麦王国，选择欧盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为“得到”格陵兰岛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国撒了哪些谎？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从否认丹麦对格陵兰岛主权，到炒作他国威胁，美国政府为“得到”格陵兰岛撒了哪些谎？丹麦官员、美国专家等相关方对其一一戳破。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/17EE14587BD78551C601FADC71B7C54ED9776313_size84_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/23/p7420408925494718464-102-181552.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谎言一：格陵兰对美国“金穹”系统至关重要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21日在达沃斯的演讲中，特朗普再次表示，美国“金穹”反导系统的建设需要得到格陵兰岛。去年5月，特朗普发布“金穹”导弹防御系统发展规划。特朗普说，“金穹”将与美国现有的导弹防御能力整合，一旦完全建成，将能够拦截从世界其他地方甚至太空发射的导弹，整个系统将耗资约1750亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，专家表示，在格陵兰岛，美国已经能不受限制地获取实施“金穹”计划所需的一切资源，特朗普就格陵兰岛发表的相关言论，完全脱离实际。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D3DBDFD3C755E973FF127B487B13C640535A7D59_size129_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;为得到格陵兰岛，美国撒了哪些谎？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;&lt;strong&gt;谎言二：得到格陵兰岛 提防中俄舰艇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普多次声称，得到格陵兰岛是为了应对在该岛周边活动的中国与俄罗斯舰艇。然而，丹麦北极联合司令部司令明确表示，&lt;strong&gt;根本没有在岛的周边看到过中俄舰艇&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛大量民众均表示从未见过中俄舰艇，当地专家与官员也明确表示这一说法不实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦北极联合司令部司令安诺森表示，在他担任司令的两年半时间里，从未在这片区域发现任何俄罗斯或中国的舰艇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谎言三：没有书面文件证明丹麦对格陵兰岛拥有主权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普此前在写给挪威首相的信中声称，没有书面文件可以证明丹麦对格陵兰岛拥有主权。对此，丹麦外交大臣拉斯穆森痛批，这是彻头彻尾的谎言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1916年，丹麦与美国签署条约，以2500万美元的价格，将位于加勒比海的丹属西印度群岛出售给美国——该群岛此后更名为美属维尔京群岛；作为条约的一部分，美国承认丹麦对格陵兰岛拥有主权。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/786C48EFADADE51CCCDA965E4CDB4E5608C95AFF_size64_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;为得到格陵兰岛，美国撒了哪些谎？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;事实上，2024年总统大选期间，格陵兰岛的议题从未被提及。然而，就在特朗普重新当选总统几周后，他便在社交媒体发文称，获取格陵兰岛“是绝对必要之举”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》披露，特朗普对谋求格陵兰岛一事产生兴趣，或源于美国化妆品巨头雅诗兰黛集团继承人罗纳德·劳德。他是最早向特朗普提出“购岛”想法的人。据悉，劳德已开始在格陵兰岛布局商业投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制丨郑弘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨文凡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨潘晨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9X7BRuqdw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9X7BRuqdw</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:58:44 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>达沃斯</category><category>吕特</category><category>瑞士</category><category>弗雷泽里克森</category><category>美国总统</category><category>北极地区</category></item><item><title>乌克兰国防部5名副部长被解职</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6C2153F265A98E5E95CC4D9578BF1E858864EC6D_size140_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社基辅1月23日电（记者李东旭） 乌克兰国防部长费奥多罗夫22日在社交媒体发文说，乌内阁已决定解除国防部5名副部长职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费奥多罗夫说，被解职的5名副部长为阿纳托利·克洛奇科、亚历山大·科岑科、尼古拉·舍夫佐夫、弗拉基米尔·扎韦鲁哈和汉娜·格沃兹迪亚尔。他感谢上述人员为乌国防发展所作贡献，并说部分人员将作为顾问或项目负责人继续留在乌国防部工作。未来数周乌国防部将组建新管理团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费奥多罗夫称，此次乌国防部管理层改组，是为了落实乌总统泽连斯基下达的任务，即“建立一套能够制约敌方空中力量、阻止其地面推进和强化对敌方及其经济进行非对称攻击和网络攻击的体系”，乌国防部已制定实现上述目标的关键步骤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费奥多罗夫14日被任命为乌国防部长，此前他长期担任乌副总理兼数字转型部部长。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9W8y1LNTn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9W8y1LNTn</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:55:37 GMT</pubDate><category>国防部</category><category>国防部长</category><category>副部长</category><category>敌方</category><category>乌克兰</category><category>基辅</category><category>国防</category><category>网络攻击</category></item><item><title>日本众议院提前解散，高市在回避什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BC768EFD8FBBC9CFDF98E7D9D3419971E25D045E_size81_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A01DB3C13D18BAFDFB871FABDE698043E44207CE_size81_w973_h547.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;23日本应是日本国会例会开幕的日子，却被首相高市早苗用一纸解散令“掀了桌”：当天上午，高市早苗和全体阁僚召开内阁会议，通过众议院解散决议书。这是日本众议院60年来首次在国会例会开幕日解散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市此前表示，将于27日发布众议院选举公告，2月8日进行选举投票。日本媒体报道说，从解散到投票，时间仅隔16天，创下二战结束以来日本众议院解散到投票间隔时间最短纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国会例会的一项重要议程是在4月1日新财年开始前审议通过预算案。预算尚未审、质询尚未开，国会程序中断……高市为何此刻解散众议院？她究竟在回避什么问题？请看新华社驻东京记者的深度解读。（记者：李林欣、杨智翔、陈泽安；视频：王玉珏）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Ul6GFhkP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Ul6GFhkP</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:40:53 GMT</pubDate><category>例会</category><category>众议院</category><category>国会</category><category>高市</category><category>高市早苗</category><category>日本国会</category><category>日本众议院</category><category>阁僚</category></item><item><title>俄客机途经中国上空时挂“7700”紧急代码，盘旋多圈后备降兰州</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1E7FAC2B000FA5B9B85EA0B5D4DFF1DBB998B7EE_size35_w798_h449.jpg&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;798&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 满达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见习记者 李淑仪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日下午，一架从泰国普吉岛飞往俄罗斯巴尔瑙尔的俄罗斯客机在经过我国上空时，挂出“7700”紧急代码，之后在兰州附近的上空盘旋。当日下午5时许，航旅纵横APP显示，航班于16时50分备降兰州中川国际机场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挂紧急代码的系俄罗斯“蓝色航空”的AZV2998次航班，原计划于当地时间10时从泰国普吉岛起飞，预计当地时间17时55分抵达俄罗斯巴尔瑙尔机场。执飞该航班的客机为一架机龄为26.9年的波音757，有238个座位。北京时间23日下午，有网友称，该航班在经过四川上空时，挂出了“7700”紧急代码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据飞常准显示，该客机大约在北京时间23日下午2点半后高度有所下降，并在空中盘旋。极目新闻记者注意到，该客机飞到兰州附近上空，并盘旋了多圈。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/181561E09C135B196CD4A6FBDC8A5DEAE1EEA956_size60_w674_h575.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 545px;&quot; alt=&quot;91866e0e8b2ff35d5676e2fbcc321cb9_720.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图片来源：航班网站&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日下午4时46分，记者致电中国民用航空西北地区管理局相关部门，工作人员称，关于该航班的信息，以官方通报为准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午5时许，记者注意到，根据航旅纵横APP显示，该航班于16时50分备降兰州中川国际机场。记者致电兰州机场公安和兰州机场急救中心，工作人员均表示，此事以官方消息为准。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BB41A5472DB87F159F45E7F031D0BDBF92A515E3_size50_w622_h1094.jpg&quot; style=&quot; width: 622px; height: 1094px;&quot; alt=&quot;4e57ad8526830df0dcff2ef798adb86f.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图片来源：航旅纵横&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;何为7700代码？&lt;/strong&gt;该代码是航空领域的紧急代码，表示飞机遇到紧急情况，如机械故障、机上人员突发疾病等，但并非一定处于非常危险的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者梳理了解到，飞行员设置飞机应答机代码为7700，目的之一是为向空管寻求航路优先权。飞机挂7700紧急代码后，空管人员会与机组取得联系，询问需要提供什么样的帮助以及飞机状态，从而根据飞机情况迅速启动地面应急预案。塔台会为紧急信号安排周边机场的优先降落权，以及为紧急信号清空空域，尽可能保障飞机安全降落。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9UVnINseH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9UVnINseH</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:38:01 GMT</pubDate><category>代码</category><category>航班</category><category>飞机</category><category>客机</category><category>普吉岛</category><category>极目</category><category>兰州</category><category>俄罗斯客机</category><category>空管</category><category>新闻记者</category></item><item><title>死了么APP关联公司被列为经营异常</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B7B6053BACC5E01101B2469EF5EA3B94F65B9DD3_size474_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;爱企查App显示，近日，月境（郑州）技术服务有限公司因通过登记的住所或者经营场所无法联系，被郑州市金水区市场监督管理局列入经营异常名录。此外，该公司注册资本由10万人民币增至100万人民币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;月境（郑州）技术服务有限公司成立于2025年3月，法定代表人为郭孟初，经营范围包括软件开发、软件销售、计算机软硬件及辅助设备批发、计算机软硬件及辅助设备零售、互联网信息服务、出版物互联网销售等，由郭孟初全资持股。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B2840AD6F3D26F5AD60D99D896EA84777725AFAE_size114_w1080_h243.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 144px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/577FD19A58F019CD64D138933AE3732AE505404B_size90_w1080_h699.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 414px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A5962B7CF0A35DBA4B1B55FE4224057D202692AE_size33_w1080_h264.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 156px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据第一财经此前报道，一款宣称通过技术与服务守护独居者平安的应用“死了么”火了。1月10日，该应用冲至苹果AppStore付费下载榜第一；11日，官方将APP下载价格从1元调整至8元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果AppStore官方页面显示，“死了么”APP 的开发主体为月境（郑州）技术服务有限公司。工商信息显示，该公司成立于2025年，位于河南郑州，注册资本10万元，法定代表人为郭孟初。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9VnrSpLF4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9VnrSpLF4</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:35:32 GMT</pubDate><category>软硬件</category><category>app</category><category>月境</category><category>appstore</category><category>计算机</category><category>全资</category><category>郭孟初</category><category>代表人为</category></item><item><title>加拿大总理因何盯上中国能源“三巨头”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/57BA5B87EFCDB5846002954B51EB48CD4C6F23CE_size627_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文 观察者网 张志峰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当特朗普再次抛出“中国新能源是产业威胁”的片面论调，美国商务部长动辄以“产能过剩”“不公平竞争”为由炒作贸易壁垒，一场关于全球能源转型的认知博弈已然升温。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月21日，远景科技集团董事长张雷在瑞士达沃斯2026世界经济论坛的重磅反击，为中国新能源正名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国新能源，是一种文明级的输出。”张雷直言，本质上是为全球构建新型能源基础设施的先进生产力工具——正如工业革命时期的蒸汽机，为世界工业体系奠定基础一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国选择投资的是一种会不断升值的资产，而美国却仍然抓着正在贬值的资产不放。”美国前副总统、诺贝尔和平奖得主阿尔·戈尔（Al Gore）高度认同张雷的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这场争议，更多国家和地区选择用脚投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在尼日利亚、肯尼亚、赞比亚等国家，太阳能安装量激增，在巴基斯坦的一些地区，新娘的嫁妆里常见的是三块太阳能板和一个逆变器。戈尔在现场指出，2025年，中国出口的绿色技术总价值，已经比美国出口的所有化石燃料价值高出50%。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/024E812F452C4D856498589C92D9B48CBCD6F7BF_size668_w1080_h621.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 368px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“如何避免气候衰退”圆桌对话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不惟发展中国家，就在几天前，加拿大总理时隔9年再次访华，中加两国关系迎来“破冰式”修复，并一次性把关税、联委会、能源、农业、人文等关键议题重新拉回到合作轨道，吸引了全球目光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细数加总理卡尼的访华行程，其与中石油、远景科技集团、宁德时代三大能源巨头的闭门会谈，恰是撬动中加关系与全球能源格局的关键落子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场跨越太平洋的战略对话，既是加拿大破解发展困局的现实选择，更成为中国新能源实力的最佳注脚：当中加能源协同与达沃斯正名形成跨场景呼应，这一选择既兼具国际政治博弈的冲突感、产业技术突破的深度感，更承载着全球碳中和进程中“中国方案”的历史使命。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C0AA10FF3FF4098FA98643AA6FF21B67D9666C25_size867_w1080_h1441.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡尼（左）与张雷于2026世界经济论坛再次会面交流&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“三巨头”能源矩阵遇到加拿大转型焦虑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次卡尼会见的三家能源企业，恰好覆盖能源产业链的核心环节，形成互补协同的合作矩阵，精准对接加拿大能源转型的全链条需求，彰显中国能源产业的体系化优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，中石油以传统能源领域的深厚积淀，为加拿大打破对美能源出口依赖提供支撑——其LNG项目布局直指加拿大96%原油依赖美国市场的结构性短板，助力其构建多元化出口格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宁德时代则凭借储能与动力电池技术，契合加拿大打造本土电动车产业链、完善电网储能体系的诉求，双方关于本地产能落地的探讨，已触及产业协同的实质层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于单点领域的合作，远景科技集团的AI电力系统能力合作更具战略价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼在与张雷的会谈中，明确释放对远景AI电力系统、零碳产业园和绿色氢能等创新实践的强烈兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换个视角来看，卡尼所展现出迫切需求，与加拿大目前的能源窘境密不可分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坐拥全球顶尖水电、风电、光伏资源，加拿大非水电可再生电力产量十年间年均增长9.8%，却深陷“资源禀赋与发展瓶颈”的矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，出口命脉被缚，超过95%原油与绝大多数天然气依赖美国市场，在美国能源政策泛政治化背景下，战略安全风险持续累积。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，电力系统迭代滞后，老旧电网难以承载新能源并网需求，与2030年可再生能源占比80%、2035年电力系统净零排放的战略目标差距显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三，绿色工业基础薄弱，产业链不完善，缺乏将资源优势转化为发展优势的核心技术支撑，亟需外部技术与模式赋能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“守着金山缺钥匙”的困境，迫使加拿大跳出西方传统盟友圈，寻求具备系统解决方案能力的合作伙伴。中国新能源产业凭借全链条优势，成为其破局的最优解，这既是经济理性选择，更是地缘经济格局调整的必然结果。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;中国产业从规模、技术到系统性的跨越&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大舍近求远与中国深度合作，根源在于中国已构建起“规模-科技-系统”三位一体的新能源产业壁垒，这种优势绝非单一环节领先，而是全维度的实力碾压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张雷用一个生动类比厘清认知：“在工业革命时期，若有人以极低价格提供蒸汽机，没人会抱怨产能过剩，反而会用它建立工厂、发展工业体系。中国新能源产品亦是如此，它不是终端利润中心，而是构建未来能源基础设施的生产力工具。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;规模上，中国新能源产能、装机量全球领跑，形成从设备制造到工程运维的完整产业链，为合作提供稳定可靠的供给保障；技术层面，中国在AI能源、储能等领域的PCT专利申请量连续六年全球第一，构建起坚实的技术壁垒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更核心的是“系统级狠活”——不再局限于单一设备输出，而是提供覆盖全生命周期的解决方案，这正是加拿大转型最迫切的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;远景提供的AI电力系统解决方案正是这种系统优势的集大成者，它不仅破解了新能源“靠天吃饭”的行业顽疾，更以技术创新重构能源生产与管理的底层逻辑，成为中国新能源技术领跑全球的标志性成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，在远景科技集团“物理人工智能与未来能源系统”闭门会上，张雷系统阐述人工智能作为划时代生产力的革命性影响，并清晰定义了“物理人工智能”这一前沿概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他指出，AI不是“工具”而是“主体”，未来能源系统绝非设备的简单堆叠，而将进化成“智能体”生态系统。能源行业的竞争核心将从传统的“物质资产”转向未来的“人工智能资产”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼在与张雷的会谈中明确表态，远景在AI电力系统方面的实践经验，非常契合加拿大“电网倍增”与能源系统升级的长期规划，欢迎远景参与加拿大“能源强国”规划建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其表态也标志着中加能源合作已超越单一产品贸易，迈入技术标准与产业模式共建的深层阶段，成为大国间产业协同的新范式。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;双引擎支撑下的远景AI电力系统&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中加能源合作的技术赋能体系中，远景AI电力系统扮演着“中枢神经”的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以“天机”气象大模型与“天枢”能源大模型为双引擎，这套全球最大的AI电力系统覆盖规划、预测、调度、运营全流程，其技术特性与加拿大的转型需求形成高度契合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，加拿大广袤国土的气象复杂性，给风光能源消纳带来巨大挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;远景“天机”气象大模型凭借百亿级参数，将预测精度提升50%，为风光资源中长期调度提供科学支撑；“天枢”能源大模型则融合多维度数据，实现从云端大脑到设备芯片的毫秒级协同，彻底替代传统人工调度模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赤峰零碳氢能产业园的实践已充分验证其可靠性——多次应对16小时无风无光极端场景，保持95%短时预测精度与90%能量覆盖率，为加拿大复杂气候下的新能源并网提供了可复制方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，高耗能产业绿色转型的成本压力，是加拿大面临的重要难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;远景AI电力系统通过深度融合电力物理逻辑与数字规律，实现环保与经济的双赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仍以赤峰项目为例，该系统将占氢能成本80%的电力成本优化至全球最低，打造出具有全球竞争力的绿色氢氨生产基地，为加拿大绿色能源发展提供标杆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再如山东某工业项目，远景全套AI优化规划方案支持该项目全生命周期成本（LCOE）下降30%，到户电价下降20%，同样为加拿大高耗能产业转型提供了低成本、可复制路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套“技术+场景”的成熟模式，恰好契合加拿大“从能源出口国向清洁能源技术强国转型”的战略诉求，助力其构建完整的绿色产业链，实现资源优势向产业优势的转化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼对远景技术的高度认可，本质上是中国新能源产业实现从跟跑到领跑的全球注脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中加能源“三巨头”合作，早已超越简单供需对接，而是以中国技术为核心、以系统能力为支撑的跨洋合作协同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当加拿大的资源禀赋与中国的技术实力深度耦合，这场合作不仅将破解加拿大的转型困境，更将重塑全球能源合作的底层逻辑——让中国新能源技术标准与产业模式通过“公共品”式的输出走向世界，为全球碳中和进程注入中国力量，彰显大国技术担当与合作共赢的发展理念。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9W0pkfCe5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9W0pkfCe5</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:35:03 GMT</pubDate><category>能源</category><category>加拿大</category><category>远景</category><category>中国新能源</category><category>电力系统</category><category>ai</category><category>张雷</category><category>达沃斯</category><category>赤峰</category><category>巴基斯坦</category></item><item><title>西双版纳野生动物园小象被员工用金属锁殴打，园方回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/373E9983F4A2EC83577BB402F24B999557A78DD4_size85_w915_h515.jpg&quot; height=&quot;515&quot; width=&quot;915&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 郭奕 见习记者 安圣琦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，有网友发布视频称，云南西双版纳野生动物园内，一名身着工作服的男子用金属锁殴打小象。视频画面显示，小象将鼻子伸出栅栏乞食，在伸鼻去够胡萝卜时，该男子多次用金属锁殴打小象面部，并高声对其呵斥，这一画面引发不少网友对小象处境的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FEBAA6502146858A3EDADC0E90A1255F31A38658_size125_w960_h1418.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 945px;&quot; alt=&quot;fe862bcd8b2bf73698139d9902a9a4e7.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日，极目新闻记者就此事咨询该动物园，一名工作人员称，视频中的男子确为动物园工作人员，当时两只小象正在打架，他在劝架时想分开两只小象，园方已关注到此事，目前正针对相关情况展开核实，随后会将情况公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西双版纳政务服务热线工作人员表示，已接到针对该事件的相关投诉并完成上报，相关部门正在开展核查工作，核查结果后续会告知。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9UdoX4AYw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9UdoX4AYw</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:30:09 GMT</pubDate><category>小象</category><category>极目</category><category>西双版纳</category><category>新闻记者</category><category>动物园</category><category>热线</category><category>金属</category><category>画面</category></item></channel></rss>