<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 13:14:30 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美媒揭爱泼斯坦权贵黑幕：不受问责的精英世界，至今无人获刑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4ACFBDADBBED009F49D2FBABA14ADF849F141C3D_size59_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国《纽约时报》记者罗伯特·德雷珀（Robert Draper）在题为《爱泼斯坦档案与不受问责精英的隐秘世界》的文章中分析指出，随着新一批爱泼斯坦案文件持续披露，一个由权势精英构成、长期为其提供庇护的隐秘网络正逐渐浮出水面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章指出，这些文件以毫不留情的细节，揭开了一个曾经隐秘的精英圈层——主要由来自商界、政界、学界和娱乐界的富有且有权势的男性组成。爱泼斯坦之所以能够多年间逍遥法外，很大程度上在于他能够为这些人提供金钱、人脉、奢华晚宴、私人飞机、私人岛屿，甚至在某些情况下提供性资源。德雷珀直言，这是一名“在自己所处统治阶层中一路畅行无阻的骇人罪犯”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在民粹主义情绪上升、社会不平等持续加剧的背景下，这种“精英庇护犯罪”的现实显得格外刺目。文章指出，爱泼斯坦及其圈子的奢靡与放纵，发生在美国制造业衰退和次贷危机重创普通民众的二十年间，数以百万计的美国人因此失去住房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德雷珀认为，如果爱泼斯坦试图通过结交权贵来为自己构筑一道保护墙，他最终并未成功。但无论是在他首次因性侵未成年人被起诉之前还是之后，他的通信往来仍描绘出一个奢华而封闭的人脉网络，其成员的生活与普通美国人的困境形成鲜明反差，而这一网络的中心，是一位看似高高在上的性侵犯者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范德堡大学历史学教授妮科尔·赫默表示，公众虽然多年来不断听闻爱泼斯坦丑闻，但仍对精英群体在其中的广泛牵连感到震惊，“公众如今正第一次全面看到这种程度的腐败”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件显示，2002年爱泼斯坦曾邀请美国前总统比尔·克林顿与演员凯文·史派西搭乘其私人飞机访问非洲；2012年，特斯拉首席执行官埃隆·马斯克也曾致信询问其私人岛屿“最疯狂的派对是哪一天”，不过马斯克随后表示双方往来极少，并拒绝过相关邀请。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8A3FFFAD714B693A3DF68F07E10A759F6AD7CF2B_size77_w1612_h2048.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 813px;&quot; alt=&quot;美媒揭爱泼斯坦权贵黑幕：不受问责的精英世界，至今无人获刑&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，爱泼斯坦还与包括唐纳德·特朗普在内的多位政商名流保持联系，其社交圈还涉及伍迪·艾伦、诺姆·乔姆斯基、肯尼思·斯塔尔、史蒂夫·班农、劳伦斯·萨默斯、安德鲁·蒙巴顿-温莎等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴克莱银行前首席执行官詹姆斯·斯特利在一封邮件中谈及当年的超级碗广告写道：“广告里全是时髦的黑人开着时髦的车，身边还有白人女性。那些本该走上街头的人，已经被收买了——被Jay-Z收买了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德雷珀指出，随着这些细节曝光，以及涉事人物地位之显赫，并未平息围绕爱泼斯坦的阴谋论，反而使各种缺乏事实依据的猜测进一步蔓延，并被美国左右两派不断利用以谋取政治利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，文件中多封邮件的具体内容也引发外界广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年，爱泼斯坦收到一封来自一位姓名已被隐去的关联人的电子邮件，邮件写道：“谢谢你陪我度过了一个愉快的夜晚……你的小女儿有点淘气。”在另一封邮件中，他指示另一位同样被隐去姓名的收件人购买多种性玩具，并写道：“我希望你尽可能说些下流、粗俗、富有想象力的话……这会让你精神得到释放，就像打个喷嚏一样。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年，爱泼斯坦还曾写信给一名未公开身份的收件人——此人后来在众议院听证会上被确认为阿联酋权势商人苏丹·艾哈迈德·本·苏莱姆——写道：“你在哪里？你还好吗？我很喜欢那段‘折磨视频’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，爱泼斯坦的一名助手在邮件中写道：“我从泰国为你订购了鲜嫩的小椰子，它们刚刚到货……这样你就不用再喝那些又老又毛的椰子汁了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2018年的一封邮件中，爱泼斯坦的泌尿科医生哈里·菲施写道：“你还有续开的药物。用完之后记得洗手，我们去吃披萨和葡萄汽水吧。”这种奇特的组合在两人之间多封邮件中反复出现，菲施称，“其他人根本看不懂”。菲施未回应媒体置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/31C351DFB5A152D1E3F75A2084B0BA3D9D1D60C1_size180_w2048_h1365.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;美媒揭爱泼斯坦权贵黑幕：不受问责的精英世界，至今无人获刑&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章指出，在缺乏具体语境的情况下，这些零碎而隐晦的信息很容易被过度解读，并成为各类阴谋论扩散的素材来源。部分网络舆论甚至将其中关于“披萨”的表述再次与早已被驳斥的“披萨门”阴谋论联系在一起，尽管两者在人物和地点上几乎毫无关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新公开的监狱监控记录还显示，在爱泼斯坦2019年死亡当晚，一名此前未被记录在案的人员曾出现在其牢房附近，这一情况再次引发其死因争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动文件公开的加州民主党众议员罗·卡纳曾与前共和党女议员玛乔丽·泰勒·格林以及肯塔基州共和党众议员托马斯·马西合作，通过立法强制公开这些文件。卡纳驳斥了围绕爱泼斯坦案的一系列阴谋论，但他在一次采访中表示：“我们必须扪心自问，我们是如何造就了如此不成熟、鲁莽和傲慢的精英阶层的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多次要求公开相关文件的格林则表示，这些档案某种程度上印证了她长期以来的判断。她说，她对文件所揭示的男性权力阶层行为感到某种程度的“平反”。“这些档案让我们得以窥见一个我们之前都以为存在的世界，”她说，“而我们却因为这么说而被斥为阴谋论者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管爱泼斯坦错综复杂的人脉网络让一些人认为他是操纵精英集团的幕后人物，但文章指出，这一网络同样提供了相反的证据：他虽然与总统和内阁成员都有交情，但对美国政策制定的实际影响力微乎其微。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，爱泼斯坦被逮捕并被控严重性犯罪，在候审期间死于狱中，其长期同伙吉斯莱恩·麦克斯韦仍在服刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但正如文章所强调的，这远未构成真正意义上的清算。尽管文件揭开了精英圈层的运作方式，但迄今为止，与爱泼斯坦有往来的权势男性中，尚无人因此被判刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期推动公开相关文件的共和党人玛乔丽·泰勒·格林表示，这些材料“让公众看到了一个我们一直认为存在的世界内部景象”，但她强调，这远未结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在政府却说该翻篇了？”她质问道，“我没有听到任何一位受害者这么说。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒揭爱泼斯坦权贵黑幕：不受问责的精英世界，至今无人获刑&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiWdRBaNti</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiWdRBaNti</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:09:44 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>邮件</category><category>马斯克</category><category>阿联酋</category><category>纽约时报</category><category>肯塔基州</category><category>美国</category><category>非洲</category><category>披萨</category><category>埃隆·马斯克</category></item><item><title>四川文旅发布“最严行业护客令”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AA338DCC7E8DDD4ACAE5F6C5F9D5CC6015175A4D_size231_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;严管旅行社：拒低价宰客 严禁行程缩水&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;严治导游圈：拒无证带团 严禁强买强卖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;严控景区端：拒欺客宰客 严禁虚假宣传&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;严防酒店价：拒盲目涨价 严禁隐形消费&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB311877B932B2B74723394C9A05C61C81ECBEF6_size342_w1620_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲宽窄巷子&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲宽窄巷子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节假期临近，四川旅游市场即将迎来年度客流最高峰，为坚决遏制“不合理低价游”“强迫购物”“擅自变更行程”“假日房价暴涨”等行业顽疾，旅游协会、旅行社协会、导游协会、旅游景区管理协会、旅游饭店协会等多家省级文旅行业协会联合发布“春节雷霆・守护安逸”行业总动员令，面向全省文旅经营主体及从业人员亮出最硬底线、发出最严警示。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;划设红线：四大领域定严苛惩戒标准&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次发布的行业总动员令是全省文旅行业立下的“护客军令状”，对文旅四大核心领域划定清晰红线，明确惩戒标准。旅行社若以低价团诱导消费、擅改行程，导游若强迫或变相强迫购物、诱导消费，旅游景区若增设收费、价格欺诈，旅游饭店若跟风抬价、隐形消费，各行业协会将视情节轻重作出内部通报、行业谴责、纳入失信名单、取消会员资格等惩戒。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;协同发力：多部门建一体化监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为确保“最严护客令”落地见效，全省各文旅行业协会已与文旅、公安、交通、市场监管等部门建立“线索互通、联合执法、快处快赔”一体化作战机制。指导各经营主体建立假日投诉处理专属通道，落实专人高效快速调处，坚决做到件件有着落、事事有回应。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;行业自律：各领域精准发起规范倡议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各省级文旅行业协会结合自身领域特点，同步向全行业发起精准自律倡议。省旅行社协会提出“严拒低价团、严控质量关”，对旅游团队实施服务质量“管家式”全程跟踪；省导游协会号召坚守职业操守，杜绝各类违规服务行为发生；省旅游协会与景区管理协会强调“安全第一、游客至上”，始终将游客安全置于首要位置；省旅游饭店行业协会要求科学合理定价，全面落实消费项目明码标价、线上线下同步公示住房价格制度。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从严整治：全链条发力守市场秩序&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节假日期间，各文旅行业协会将配合行政主管部门，对涉嫌违法违规行为开展调查核实。全省文旅行业将以最强决心、最严标准、最实举措，对扰乱市场秩序、侵害游客权益的行为实行零容忍，决不允许任何企业和从业者玷污四川文旅形象，决不让游客在四川受委屈、挨宰、堵心。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;郑重承诺：以硬核举措护游客安逸&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四川文旅行业郑重承诺，将以诚信之秤护游客权益，让每一位远道而来的游客都能在四川感受山水之美、体验人文之暖，让“锦绣天府・安逸四川”成为游客心中最放心、最暖心、最舒心的旅游目的地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 李彦琴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 欧鹏&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiWdRBaNyP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiWdRBaNyP</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:02:43 GMT</pubDate><category>游客</category><category>行业协会</category><category>旅行社</category><category>导游</category><category>全省</category><category>四川</category><category>假日</category><category>文旅</category><category>宰客</category><category>协会</category></item><item><title>高市早苗因手部病情恶化就医检查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/519235CCB0D7194F10D81B9A498A03AE92DD50E0_size54_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据日本《每日新闻》报道，日本首相高市早苗2月13日前往了东京都内一家医院，首相官邸相关人士透露，高市在就医期间接受了对手部病情的检查。据报道，高市早苗在医院停留了约3小时45分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;高市早苗1月31日抵达首相官邸时查看右手情况 图自日媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD94D5E2BA8A13CEAD887DCF35FFDBC18A994CF1_size56_w800_h528.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《每日新闻》称，高市早苗手部患有的类风湿性关节炎近期病情恶化，她2月1日曾因此临时缺席原定于当天早上播出的政治辩论节目。日本政府高官此前透露，高市早苗的手部病情加剧，“右手有两根手指的关节变形”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiWqKGOjQW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiWqKGOjQW</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:02:18 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>每日新闻</category><category>日本首相</category><category>日本政府</category><category>高市</category><category>病情</category></item><item><title>“穿连衣裙的辍学少年”，制造了加拿大校园枪击惨剧</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FE1120EFD574AA50875D57434C3F1E51E2E2AC34_size175_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;塔布勒岭中学坐落于不列颠哥伦比亚省落基山脉山麓，是这座偏远矿业小镇唯一的一所中学。校园规模不大，全校仅有一百多名学生，很多孩子从小一起长大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿贝尔·姆万萨是一个阳光开朗、笑容灿烂的男孩。再过一个月，他就将迎来自己的13岁生日。13岁的埃泽基尔·斯科菲尔德酷爱冰球，是当地一支青少年球队的成员。12岁的凯莉·史密斯则沉迷于艺术，她最大的梦想是有朝一日前往多伦多读大学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月10日，他们像往常一样背起书包，走进塔布勒岭中学。下午1时20分，一声刺耳的枪声彻底打破了校园的平静。两分钟后，来自加拿大皇家骑警的小型快速反应分队抵达现场。但校园内断续响起的枪声，仍未停止。一时间，全校陷入窒息般的封锁与死寂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起袭击已造成包括嫌疑人在内9人死亡、至少25人受伤，成为加拿大近代最严重的校园枪击事件之一，仅次于1989年造成14名女性遇害的蒙特利尔理工学院枪击惨案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到当晚6时47分，当局解除就地避难指令，守候在警戒线外的家长终于被允许进入校园接回孩子。然而，对姆万萨、斯科菲尔德和凯莉在内的许多家庭而言，等待他们的却是无法承受的噩耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方通报称，在学校走廊与图书馆内共发现6名遇难者，其中包括一名女教师及5名学生。嫌疑人的尸体亦在校内被发现。调查人员随后确认，在前往学校实施袭击前，嫌疑人还在家中杀害了其母亲和11岁的继弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于塔布勒岭这个面积不足40平方公里、人口不到3000人的小镇而言，本次枪击悲剧带来的影响无法估量。“我彻底崩溃了。”塔布勒岭镇长达里尔·克拉科夫卡在接受采访时说，“我在这里生活了18年，我可能认识每一位遇难者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;省长戴维·埃比将枪击案形容为“一场毁灭性且难以想象的悲剧”，并宣布2月12日为全省默哀日。加拿大总理马克·卡尼也随即取消原定出访德国的行程，下令全国降半旗七天，并计划亲赴社区向遇难者家属表达慰问。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/02EB1D086B8CE9182DF99D2929B07683B65CB903_size146_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2月11日，加拿大不列颠哥伦比亚省，塔布勒岭中学附近道路封锁。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月11日，加拿大不列颠哥伦比亚省，塔布勒岭中学附近道路封锁。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;危险的“独行侠”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发当天下午，警方在接到报警后迅速向居民发布紧急警报，提醒一名身穿连衣裙、棕色头发的女性嫌疑人仍可能在校园内活动。随后经确认，枪手为当地18岁的跨性别青少年杰西·范鲁特塞拉尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方表示，枪手最终死于自我造成的枪伤，现场未发现遗书。目前，调查人员初步认定案件为单独作案，但其具体作案动机仍未明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对当地执法部门而言，范鲁特塞拉尔这个名字并不陌生。她曾经也就读于塔布勒岭中学，但已于四年前辍学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大广播公司报道，一名曾接触过范鲁特塞拉尔的执法人员形容她“性格非常安静，对大多数事情缺乏明显兴趣”，“基本上是个独行侠”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据不列颠哥伦比亚省最高法院2015年的一份裁决文件，范鲁特塞拉尔成长于极不稳定的家庭环境。她的母亲曾长期带着孩子们频繁迁徙，在2010年至2015年的五年间辗转多个省份和城镇，过着近乎游牧式的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，大约六年前，生理性别为男性的范鲁特塞拉尔开始逐渐改变性别认同，并在公共场合及社交媒体上以女性身份生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去数年间，警方曾多次因其极端心理与精神健康问题，依据《精神健康法》对她实施过强制的拘留评估。最近一次拘留发生在2024年春季，当时执法人员认定范鲁特塞拉尔存在高度的自我伤害风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;枪击案发生后，围绕跨性别群体的争议言论也迅速在网络上扩散。美国保守派评论员马特·沃尔什在社交媒体发文，将跨性别者形容为“最危险、最不稳定的群体”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，加拿大皇家骑警副警务总监德韦恩·麦克唐纳表示，现阶段没有证据显示范鲁特塞拉尔在校期间曾因性别认同遭受系统性霸凌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国暴力研究学者、暴力预防项目联合创始人詹姆斯·丹斯利也指出，根据其团队追踪的大规模枪击数据库，约97.5%的案件由顺性别男性实施，涉及跨性别者的比例不足0.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;枪支管理漏洞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，枪支的来源也成为本次案件调查中的一大疑点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方在案发现场共搜获一支长枪和一支改装手枪，但这些武器并未登记在范鲁特塞拉尔名下，她的持枪许可证已于2024年到期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，早在两年前，警方就曾从范鲁特塞拉尔住所查获过枪支。但随后，这些武器的合法持有人通过法律程序成功申请将其取回。对此，警方在回溯完当年的执法记录后确认，当时的处置方案“完全遵循了既定程序和法律”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于枪手家中已知存在武器，以及警方曾多次因精神健康问题前往该住所的记录，来自渥太华大学、担任加拿大学校心理健康和暴力预防研究主席的学者特雷西·瓦扬古尔认为，必须系统调查这起悲剧的成因，评估现有干预机制是否存在失效环节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发后，不列颠哥伦比亚省政府表示，将联合公共卫生系统，对相关干预记录及潜在制度缺口展开全面审查。至于当地警方是否早已将枪手视为危险人物，前加拿大皇家骑警警官谢里·本森·波多尔丘克认为，这是一个“价值十亿美元的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“多年来，警方会去很多不同的地方进行心理健康检查，但这并不意味着这些人中任何一人都会在某个时候突然崩溃。”她说，“这种事情很难预测。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，加拿大枪支管理制度主要由联邦政府主导，整体监管较为严格，大规模枪击事件很少见。12岁以上的未成年人可在监护条件下申请未成年人枪支许可证，用于合法狩猎或射击训练。成年人申请持枪许可证则必须完成安全课程培训、犯罪记录审查、心理健康评估及家庭背景调查，并接受持续的资格审核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2022年起，加拿大全国范围内冻结了手枪的销售和转让。此外，加拿大还制定了红旗法，要求被视为对自己或他人构成威胁的人，将枪支上交执法部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但来自新斯科舍省圣玛丽大学枪支政策专家布莱克·布朗表示：“加拿大的民间枪支存量规模相当庞大，法律体系虽然在部分方面有效，但仍存在可以被利用的漏洞。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在防止家庭内部非法获取武器方面，这些漏洞尤为明显。枪支极易通过家庭成员共用、私人转让或未登记流通等方式脱离监管视野。警方往往难以及时获知持证人的心理健康变化、家庭暴力或频繁搬家等情况，从而进行相应的干预。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统计数据显示，加拿大平民持枪率约为每百人37支，虽然远低于美国的120支，但在发达国家中仍处于高位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《2024年枪支管理专员报告》，全加持枪证人数已超242万。本次枪击案爆发的不列颠哥伦比亚省排名靠前，人口约36.8万。事实上，在塔布勒岭等资源型城镇及农村社区，枪支不仅是狩猎和野外生存的工具，也已被视为地方文化的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波多尔丘克指出，现行法律框架下，警方在扣押并长期限制归还枪支方面仍缺乏足够授权。她建议，应修订精神健康与枪支管理相关法规，使执法人员在接到心理健康报警并发现现场存在枪支时，能够实施没收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“只有在确认当事人及家庭成员的精神风险得到充分评估并稳定后，才允许归还枪支。”她说，“毕竟，我们永远无法预料谁会突然爆发。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：殷晨浠&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiWqKGgKYX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiWqKGgKYX</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:00:37 GMT</pubDate><category>枪支</category><category>范鲁特塞拉尔</category><category>警方</category><category>加拿大</category><category>枪手</category><category>嫌疑人</category><category>塔布勒岭中学</category><category>塔布勒岭</category><category>渥太华大学</category><category>多伦多</category></item><item><title>国民党台中提名闹僵，江启臣主张速战速决</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A2B5C7FCECD7C79E1B0145805BA1A9B77FFFDF6E_size54_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，台湾年底地方选举，全台最大票仓新北市，在新北市长侯友宜的协调下，国民党顺利完成整合，反观台中市，因“立法院副院长”江启臣与“立委”杨琼璎相争，双方僵持不下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依民调数据来看，江启臣声势明显领先杨琼璎，因此主张速战速决，反观杨琼璎则希望有更多时间扭转颓势，在两人选战节奏不一的情况下，国民党拍板三月底完成全民调，却引发台中市长卢秀燕和江启臣质疑时程过慢、不利后续布局。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AEF93B96F4B9412F78E5909568D6EBCB7C8666AF_size189_w1386_h810.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428036634223846146-102-194450.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiULsyFalD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiULsyFalD</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:56:12 GMT</pubDate><category>江启臣</category><category>民调</category><category>杨琼璎</category><category>国民党</category><category>新北市</category><category>台中市</category></item><item><title>眼红中加协议，美汽车制造商威胁卡尼：《美加墨协定》正重新审查哦</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/80D59437D84E8F5D4D857EAF51119519722CD40B_size795_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】加拿大今年1月宣布调整政策，允许每年最多4.9万辆中国电动汽车以优惠关税进入本国市场。这让美国总统特朗普“坐不住了”，挥舞100%的“关税大棒”威胁加拿大。如今，美国汽车制造商也跳出来，酸溜溜地拿面临重新审查的《美加墨协定》来威胁加方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国彭博社2月13日报道称，在加拿大与中国达成协议，允许中国制造的电动汽车进入其市场之后，加拿大汽车制造商协会首席执行官布赖恩·金斯顿表达“担忧”称，此举将使“本已极具挑战”的《美加墨协定》谈判“进一步复杂化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该协会代表在加拿大设有汽车工厂的“底特律三大汽车制造商”，包括通用汽车公司、斯泰兰蒂斯集团和福特汽车公司。据悉，这些工厂主要面向美国市场生产汽车，仅在加拿大汽车制造中心安大略省就雇佣超过9万名工人，2024年产量超过130万辆，产业链与美国深度绑定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金斯顿的表态与其说是“担忧”，不如说是施压。13日在多伦多举行的加拿大国际车展上，他还特意拿墨西哥作对比，称该国不久前将对中国汽车及其他商品的关税提高至最高50%的做法，让墨方在与美国的关税和贸易谈判中取得更多进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“墨西哥与美国的谈判进展更快。他们采取了相反的做法。起初允许中国进入市场，但现在意识到那是个错误，因此提高了对中国汽车的关税。”金斯顿语带威胁地向加拿大喊话道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金斯顿还傲慢地宣称，“根本不存在所谓‘摆脱美国实现多元化’这回事，我们终将达成协议，这个高度一体化的产业也会继续存在”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF1B0DF24BE74F4E2F5864AFAC8FDC3EE9F1AC5C_size109_w600_h327.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 327px;&quot; alt=&quot;加拿大汽车制造商协会首席执行官布赖恩·金斯顿 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;加拿大汽车制造商协会首席执行官布赖恩·金斯顿 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话里话外，意思再清楚不过——加拿大若想在与美国的谈判中占得先机，就应当“站队”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰电动汽车新闻网站EVXL解读说，金斯顿将他的“担忧”说得很直白，即一旦中国电动车进入加拿大，美国方面完全可以借题发挥，将加拿大制造的汽车视为中国商品进入美国市场的“后门”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早前，特朗普已放话称，若加拿大与中国达成更广泛的自由贸易协议，美国将对加拿大商品征收100%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国的威胁，卡尼政府此前回应说，无意全面推进此类贸易安排。不过，加拿大工业部长梅拉妮·乔利6日透露，作为新经济战略的一部分，他们正努力吸引中国企业在加投资建设汽车工厂，生产面向全球出口的电动汽车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金斯顿对此不以为然，渲染称这一设想“极不现实”，因为“中国自身已存在过剩产能”，在加拿大建厂缺乏经济可行性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大全球汽车制造商公司首席执行官大卫·亚当斯附和称，除非美国同时改变政策、允许相关电动车进入美国市场，否则中国品牌在加拿大开展汽车制造“毫无意义”。但有媒体发现，中国奇瑞汽车已开放位于加拿大的工作岗位申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大汽车零部件制造商协会主席弗拉维奥·沃尔佩则一边承认，允许中国汽车进入加拿大市场是该国“汽车工业未来发展的核心前提”，一边却又不分青红皂白地威胁称“这里不是可以倾销产品的全球南方，如果想成为合作伙伴，成为产业的一部分，就必须像其他企业一样脚踏实地竞争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;EVXL分析称，这些表态显示出底特律方面的耐心正在耗尽。加拿大汽车制造商协会的成员企业在加制造业领域已投入数十亿美元。据美国《华尔街日报》报道，通用汽车公司已削减加拿大的工作岗位，并暂停了安大略省英格索尔工厂的电动汽车生产。该公司首席执行官玛丽·巴拉1月在一次员工会议上，污蔑加拿大与中国的电动车协议是对北美汽车制造业的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道认为，美方的威胁充满讽刺意味，底特律三大汽车制造商在全球电动车市场的占比不足5%，而中国车企比亚迪一家公司就掌握了约22%的市场份额。金斯顿所代表的企业在全球电动车竞争中节节败退，在电动化承诺上不断收缩，但可笑的是，他们却要求加拿大继续对外关闭市场，以阻挡可能迫使其生产更优质、更低成本电动车的竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该媒体指出，即便墨西哥将关税抬高至50%，也未能阻止比亚迪竞标当地工厂，类似的情况最终也可能出现在加拿大。未来，无论通过关税安排、本地化生产，还是借助《美加墨协定》重新谈判的窗口，中国车企找到进入北美市场的路径只是时间问题。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiVdhmw30y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiVdhmw30y</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:42:57 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>关税</category><category>电动车</category><category>电动汽车</category><category>美国</category><category>汽车制造商</category><category>汽车</category><category>市场</category><category>首席执行官</category><category>底特律</category></item><item><title>相声演员卢鑫回应被悬赏</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/66E9C76EB7B05D3C527318FE8C42B00AA5B0C428_size47_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月12日晚，对于多家媒体报道知名相声演员卢鑫失联被法院公开悬赏一事， 卢鑫接受北京青年报记者独家采访时表示，“我没有失联，我这俩月每天都直播，行程透明，已主动与法官沟通过，目前正与对方律师沟通还款协议呢！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月11日17时54分，西安市碑林区人民法院微信公号发布执行悬赏公告（2026年第5期），将被执行人卢鑫的照片头像、身份证号码前14位、住址等信息公布，该案执行案号为：(2025)陕0103执5553号，执行标的为20万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公告还称，在悬赏金额方面，凡首先向本院提供被执行人卢鑫下落线索，人民法院根据举报线索找到卢鑫并实际控制的，被执行人能够履行全部或部分义务，达成和解或采取拘留措施的，申请人承诺奖励举报者人民币10000元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，卢鑫称，他和西安相声新势力搭档张玉浩关系决裂前，张玉浩借给他10万元，并打了欠条。“我因为一个很冤的纠纷案子已经被执行了，我等这个案子纠纷解决后，就给他还款。”卢鑫说道，之后两人关系决裂，玉浩从他另一个朋友那里买走了10万的债权，这样总共欠款20万。“后面他将我起诉至法院，并强制执行，之间再无任何联系，玉浩将我的微信号拉黑。”卢鑫说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还表示，玉浩以联系不到他为由，按法律程序向法院申请悬赏。“悬赏的目的，就是要还钱，现在我个人全部账户冻结，录节目的费用也都转到了个人冻结账户中，没有其他收入。只能蹭朋友的社交媒体账号做网络直播，也并未从朋友处分钱，靠朋友负责他的基本吃喝出行。”卢鑫说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于网传他因赌博欠下巨额债务，卢鑫声称他到现在连一次港澳通行证都没有办过，何来去澳门豪赌？真实情况是他作为相声新势力掌门人，一个人扛着几家剧场，除了房租、水电物业费，还要给一两百人开工资。在市场不景气的当下，相声新势力商演效益举步维艰，陷入了巨大的财务窟窿。“我为了相声事业，名下的车、房都抵了，家里钱都用光了。”卢鑫说道。 （文/北京青年记者 张恩杰 lz）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/687E98F700C24A2EE32E49B7F695EAB261B309B2_size30_w690_h460.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CCB6F89905F9482502B90BEECD5C580EE91187D8_size100_w1000_h1530.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 979px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiTyx7nSnm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiTyx7nSnm</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:36:29 GMT</pubDate><category>卢鑫</category><category>相声</category><category>被执行人</category><category>玉浩</category><category>法院</category><category>案子</category><category>账户</category><category>新势力</category><category>张玉浩</category><category>物业费</category></item><item><title>国民党“立委”批民进党大搞情绪勒索，对在野党穷追猛打</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F863C732700E8349C8AE1CCBCC5DBD2D0D331CE7_size85_w917_h516.jpg&quot; height=&quot;516&quot; width=&quot;917&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在台湾，国民党“立法院”党团公布民众对民进党的执政满意度民调，数据显示，民众对于过去一年并不满意，持续给出负评，其中，更以年轻族群的满意度最低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党“立委”牛煦庭称，整个赖清德当局的施政表现的满意度依然是不满意高于满意十个百分点左右。民进党当局用关税各式各样的题目，大搞情绪勒索，用动员网军出征的方式，甚至用司法打压的方式对在野党穷追猛打。但是再多的手段都不能掩盖，施政无能的事实。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/45D04B284A0C86E8160C5F70CE0794BD4873F069_size102_w917_h682.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428024818592649796-102-184845.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiSiZqQA3J</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiSiZqQA3J</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:28:40 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>满意度</category><category>民调</category><category>国民党</category><category>赖清德</category><category>当局</category></item><item><title>“史上最长春节假期”，有几种过法？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C44A59DCDB7E1864F9A68736C11DCC879B289AFB_size1112_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;春节将至，今年的假期有些特殊。由于恰逢周末，形成连休后共有9天假期，被网友称为“史上最长春节假期”。时间更充裕了，过年的节奏和方式也有了一些新变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个明显的趋势是，今年越来越多人选择“分段式”过年，也就是将春节9天假期划分为多个灵活时段安排。有人先回家过年，再出门旅游，或者反过来安排。总之，家庭团聚和旅行度假两不误，甚至“多不误”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大众出行的模式也随之改变。有在线旅行平台数据显示，今年大众出行将打破传统假期首尾“潮汐式”高峰的模式，在节中或将涌现出多波出行热潮，特别是大年初二初三起，成为很多用户踏上旅程的高峰时段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一变化，自然与假期的长度密切相关，更深层看，也反映出人们在文旅度假等方面日益高涨的现实需求。有平台数据显示，上海、北京、深圳、成都、广州等地上榜2026春节国内机票预订热门目的地。在已放假的大学生群体中，飞往西安、长沙等热门旅游城市的机票预订占比也增至三成左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，相较过去“首尾扎堆”的方式，假日出行和消费需求正变得越来越灵活、分散，体现了市场的结构性变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以能实现这种“自由切换”，离不开日益成熟的外部条件。今天，高铁、航线布局越来越密，交通更加便捷，让跨区域流动不再是一件舟车劳顿的事，地方文旅对节假日需求的响应也更及时丰富。往往越是富有地方传统特色的活动，越能吸引远道而来的游客，图的就是个热闹的新鲜感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新趋势也折射出人们对过年方式的重新审视——或许，过年未必非要囿于一种固定模式，也不是一定要集中在固定的时空里做着固定的事，完全可以按自己的需求来灵活组合、自由搭配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，我们看到，今年关于过年方式的讨论有增无减，除了分段式过年，反向过年、就地过年等非传统的过年方式，成为越来越多人的选择。今年，就有很多年轻人不再“返乡”过年，而是将父母接到自己工作的城市过年，或者一起出门旅游一趟。放在若干年前，或许会被视作“不像是过年”，但今天，估计人们更多是平静地说一句：“这样也挺好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观念和方式的变化，也让年味被重新定义。比起节日本身，人们更在意的，或许是过年究竟为谁而过？怎样的方式，才能让自己和家人真正感到舒适？某种意义上，这种追问本身，也是一种文化上的自信和成熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，新的趋势和节奏，也给城市治理和文旅市场服务提了个醒。当出行不再集中于固定时点，交通等配套调度是否能及时跟上？酒店、餐饮等服务是否已做好准备，迎接这波“错峰”客流？当就地过年、反向过年成为新方式，大城市的社区服务、商业配套乃至公共空间，能否提供更多元包容的选择？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节还是那个春节，过法却可以有无数种。说到底，无论身在何处、与谁相伴，能把日子过舒展了，便是一个好年。（顾杰）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiUAAmesvU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiUAAmesvU</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:22:36 GMT</pubDate><category>文旅</category><category>首尾</category><category>时点</category><category>分段</category><category>趋势</category><category>长沙</category><category>结构性</category><category>需求</category><category>消费需求</category><category>航线</category></item><item><title>李家超探访大埔受灾居民：要求应急工作组过年不停工</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A40668224CCAE62CDB68BEDD317C0DCBB438FEB2_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，香港特区行政长官李家超探访了受宏福苑大火影响的居民。他表示，与受灾居民谈及长远住宿安排，他已要求有关工作组过年期间继续工作，想出符合居民需求的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家超强调，已要求财政司副司长黄伟纶领导的“应急住宿安排工作组”，在新年期间要马不停蹄工作，想出符合居民需求的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B506B44C76CD383DA67FB68461A4E6122FEEE6BE_size152_w1450_h827.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428028415489352076-102-185901.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://v.ifeng.com/c/8qiRYNGa9RT</link><guid isPermaLink="false">https://v.ifeng.com/c/8qiRYNGa9RT</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:17:27 GMT</pubDate><category>工作组</category><category>香港特区</category><category>居民</category><category>李家超</category></item><item><title>欧盟峰会前搞“早餐小圈子”，西班牙不满，爱尔兰自嘲</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7CCA17629790F7230A59E97BA4A40D5972081752_size116_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国《政治报》（Politico）报道，在欧盟于比利时举行非正式峰会前夕，一场原本只是“志同道合国家简单早餐会”的临时会面，最终却演变成一场混乱的会前安排，不仅引发多国不满，甚至一度拖慢正式会议进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，这场早餐会在峰会会场附近酒店举行，由德国、意大利与比利时方面牵头，起初只是几国在移民政策等议题上的私下会面，但规模随后出乎意料地扩大，最终共有欧盟27个成员国中的19个国家参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这一安排并未覆盖全部成员国。多名未获邀请的外交官对《政治报》透露，这种“志同道合国家”的小范围聚会，引发其余8个国家的集体焦虑，他们担心关键议题可能已在闭门早餐桌上被提前“定调”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不满情绪迅速公开化。西班牙首相桑切斯对这一做法表达了明确不满，质疑欧盟重大议题不应在正式会议之外由少数国家先行协调。西班牙媒体《世界报》披露，桑切斯已就此向意大利方面提出正式抗议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱尔兰总理马丁在会场外面对记者时自嘲称自己处于“光荣的孤立”状态，并表示：“我们没有收到邀请，也不明白这种‘私人俱乐部’为什么要单独开会。”多名未受邀国家官员也私下表示，这种安排让关键议题在正式会议开始前就已在少数国家之间“预先形成共识”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场“早餐会”还直接影响了峰会节奏。由于部分与会领导人先参加早餐会再赶往正式会场，导致他们迟到入场。《政治报》指出，当欧洲理事会主席科斯塔宣布开始讨论经济增长议题时，欧盟三大经济体领导人仍未现身——意大利总理梅洛尼、德国总理默茨以及法国总统马克龙都在用完早餐后才陆续抵达。一名欧盟官员对《政治报》表示，科斯塔选择准时开会，是为了尽量守住既定日程，“因为要讨论的事情实在太多”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，有参与早餐会的外交官对《政治报》透露，这场会议本身并无太多实质内容，“19个国家聚在一起，几乎没几个人轮得上发言”。甚至连发起人之一的意大利总理梅洛尼，也是接近会议结束时才赶到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对外界质疑，相关组织方试图淡化争议。比利时首相德韦弗在接受媒体采访时表示，这类会前沟通属于欧盟外交中常见的非正式协调机制，并强调各方无意让外界觉得有一个由大国组成的集团在向其他国家施加意志，“这绝非本意”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，《政治报》分析认为，这场风波折射出欧盟内部正在发生的结构性变化：在移民、财政与安全等关键议题上，一些立场接近的国家正越来越多通过非正式方式形成会前协调的“小圈子”，在正式谈判前统一立场。这种趋势一方面可能提高决策效率，但另一方面也削弱了欧盟长期强调的协商与包容原则。对于部分中小成员国而言，被排除在外的担忧正在上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场被称为“混乱早餐会”的争议，实际上折射出欧盟在分歧加深背景下的一种新现实——越来越多关键决定，正在从公开会场转移到小范围的内部协调之中。如何在效率与公平之间取得平衡，正成为欧盟面临的新考验。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;欧盟峰会前搞“早餐小圈子”，西班牙不满，爱尔兰自嘲&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiT7SnLejq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiT7SnLejq</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:17:12 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>议题</category><category>政治报</category><category>早餐会</category><category>成员国</category><category>比利时</category><category>会场</category><category>科斯塔</category><category>意大利总理</category><category>德国总理</category></item><item><title>千万粉丝博主致歉：内容尺度考虑不周</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/190EB128B4626F366FAA26699ECE4A9B0B777752_size859_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月12日，周兆成律师发布关于博主“保罗在美国”相关生育记录视频舆情的律师声明，就生育记录视频舆情集中回应，其承认在本次内容创作与发布过程中，确实存在“内容尺度把握、隐私边界考量等细节考虑不周”并道歉，网传“漠视伴侣意愿、过度消费隐私”“表演式陪伴、情感冷漠”与事实不符，拍摄记录是二人生育前便达成的共同意愿，对外发布的视频内容，也经过妻子亲自筛选、审核。保罗为配合医护人员的专业救治操作，尽力保持冷静以避免慌乱情绪影响救治秩序，该行为也得到了医护团队的理解与认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保罗夫妇已决定，近期将暂别内容创作，将核心精力放在妻子的产后休养、宝宝照料与家庭生活上。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A94B5F78087C5D0BDBE4FACC4D518BFFE507A46A_size925_w1053_h6125.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 3722px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，千万粉丝网红“保罗在美国”发布妻子生产全过程，称产程长达23小时，妻子三级撕裂、产后大出血。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/44F68A788888886CC6C5EEB18A178CE76DAA9816_size100_w1080_h1003.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 594px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此间，保罗全程跟拍，发布含妻子裸露画面引众怒，且在妻子抢救时仍持续拍摄，被质疑为了流量过度消费伴侣隐私，漠视伴侣痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后其抖音账号被禁言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：周兆成律师、江苏新闻、中国新闻网&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiXPfkCqIs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiXPfkCqIs</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:15:57 GMT</pubDate><category>妻子</category><category>隐私</category><category>伴侣</category><category>舆情</category><category>律师</category><category>意愿</category><category>产程</category><category>周兆成</category><category>保罗</category><category>剧照</category></item><item><title>又下黑手！美国最终确定：对华石墨关税飙至160%以上</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E767150ACF0E15CD9A9148F609135DC6A83BCCAE_size150_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月11日，美国商务部最终确认，对从中国进口的石墨加征超160%的双反关税，理由是这些关键电池材料受到所谓“不公平补贴”，以及以“低于公平市场价格”在美销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国商务部下属机构国际贸易管理局（ITA）网站消息，该机构在一份声明中宣布，将对来自中国特定企业的进口石墨征收93.5%的反倾销税，对其他所有中国出口商征收102.72%的反倾销税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，美国还将对所有从中国进口的石墨征收66.82%至66.86%的反补贴税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日媒《日经亚洲》提到，最终关税从最开始的3%大幅跃升至160%以上，但相较于去年5月起被特别征收超过700%关税的两家中国公司而言，税率大幅下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明提到，美国国际贸易委员会（ITC）正在进行“损害认定”，预计将于3月就此议题投票。一旦最终确定，这些关税将影响价值达3.47亿美元（2023年数据）的进口货物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明还称，此次双反关税的申诉方是由美国多家活性阳极材料生产商组成的临时请愿联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《日经亚洲》和加新社消息，联盟成员、美国生产商Novonix首席执行官迈克·奥克朗利对最终决定表示欢迎。他声称，这代表着“恢复美国市场公平竞争”的关键一步，可以加速美国制造业投资以及增加高质量就业岗位。他还抹黑中企进行“贸易扭曲”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该联盟在2024年12月递交申请，要求美国政府调查中国公司，最初希望加税920%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年7月，美国商务部初步决定，将对中国石墨加征反倾销税。当时，外交部发言人林剑回应指出，你提到的具体问题，建议向中方主管部门询问。中美经贸合作的本质是互利共赢，希望美方切实遵守市场经济规则，维护中美经贸关系健康稳定发展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/28F99FE3EC4D3EE608DAFBDC4BE8FA2B99C4334D_size149_w600_h364.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 364px;&quot; alt=&quot;石墨样品 东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;石墨样品 东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着全球经济向低碳化和电气化转变，石墨作为基础材料的重要性和需求量正在急剧上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际能源署（IEA）的预测显示，到2040年，全球对石墨资源的需求量有望达到1602.3万吨，这一数字将是2021年需求水平的四倍之多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国并不是全球石墨储量最高的国家，但却是当前世界上最大的石墨生产国与出口国。中国生产全球大部分的石墨，美国59%的天然石墨和68%的人造石墨进口依赖中国。数据显示，美国2024年进口了近18万吨石墨产品，其中约三分之二来自中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，美国政府在此之前已经应各行业要求，多次推迟了对中国石墨加征关税的日期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年9月27日，美国对华加征的301关税正式生效，涉及产品中不包括石墨。按照美国政府的说法，对中国石墨加征的25%关税，将被推迟至2026年才开始生效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察者网《好评》当时刊发评论文章指出，美方一再推迟对石墨下手，这表明，无论是美国政府还是相关行业，都还需要更多的时间来进行调整和游说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章称，这反映出，美国政府在短期内，并没有做好与中国石墨供应链完全脱钩的准备，显然是意识到，想要在中国之外重新建立一个可靠的石墨供应链，将会是一项复杂且成本高昂的任务，依赖中国进口的高品质石墨产品，已经成为美国相关行业不可或缺的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年7月，美方初步决定加税后，特斯拉当日的股价跌幅一度达0.7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社指出，特斯拉及其主要电池供应商日本松下等公司曾试图阻止这一裁定，它们称，美国本土石墨产业在质量与产能方面均无法满足需求，因此供应链仍需依赖中国进口。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiTZx1UWp2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiTZx1UWp2</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:08:32 GMT</pubDate><category>石墨</category><category>关税</category><category>美国政府</category><category>美国商务部</category><category>美方</category><category>美国</category><category>供应链</category><category>反倾销税</category><category>生产商</category><category>联盟</category></item><item><title>日本政府继续收紧外国人政策，民众质疑：谁来填补空缺？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/82FAC012AE39BE9234DA46066C4EBCF378D96CB1_size130_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在日前结束的日本众议院选举中，外国人政策是重要议题之一。日本首相高市早苗一贯主张收紧外国人政策。对此，有日本民众表达忧虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本首相高市早苗自去年10月政权启动后，决定收紧外国人政策，并在今年1月众议院解散当天，正式通过了外国人综合政策新方针，决定严格管理外国人的签证审核，并强调在实现与外国人共生的过程中，秩序极为重要。有日本东京民众表示，希望日本政府平衡相关问题，避免民众不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有日本民众表示，“日本已经不得不雇用外国人，就算以后出生率增加了，孩子也不可能一下子长成大人，这段空白期由谁来填补，大概是外国人、人工智能或机器人。若能实现与外国人共生，前景可能更加光明。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/45875AA742366A69652F09BA6553A701AFC468A2_size210_w1523_h797.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428021418278789230-102-182530.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiP2WmSWb3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiP2WmSWb3</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:03:53 GMT</pubDate><category>外国人</category><category>日本首相</category><category>民众</category><category>高市早苗</category><category>政策</category><category>日本东京</category></item><item><title>外交部回应日方扣押中国渔船最新进展：正协助中国船员返回</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DE1761B5F03E5FDE3224997950F35AA25B1711AA_size350_w600_h337.png&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】2月13日，外交部发言人林剑主持例行记者会，以下为部分实录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：能否介绍日方扣押中国渔船的最新进展？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑：中国驻福冈总领馆正在协助有关中国船员安全返回。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiS4iLKCSC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiS4iLKCSC</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:58:52 GMT</pubDate><category>林剑</category><category>外交部发言人</category><category>环球网</category><category>日方</category></item><item><title>携程旅行等6家出行平台企业被约谈</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/962510204B5AF13A32ED7BC9FC2D55D6BBEBE2AB_size709_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，金融监管总局联合市场监管总局、中国人民银行，对携程旅行、高德地图、同程旅行、飞猪旅行、航旅纵横、去哪儿旅行等六家出行平台企业进行约谈。针对上述企业在与金融机构合作开展借贷业务中存在的问题，要求其规范营销行为，不得使用误导性宣传用语；清晰披露贷款机构名称及信贷产品信息，并向借款人明确提示理性借贷；畅通客户投诉渠道，及时回应并妥善处理消费纠纷，着力提升服务品质，切实保障消费者合法权益。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiSlRouhWV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiSlRouhWV</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:57:02 GMT</pubDate><category>中国人民银行</category><category>总局</category><category>金融监管</category><category>高德地图</category><category>借款人</category><category>误导性</category></item><item><title>多位省委书记现场拜年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FF47D99E914FB4D0C1690F6EF55BEAF86587A2DA_size498_w838_h472.png&quot; height=&quot;472&quot; width=&quot;838&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‍‍&lt;/strong&gt;近日，多个省份召开了春节团拜会，比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，浙江省委、省政府举行2026年春节团拜会，省委书记王浩致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，2026年湖南省春节团拜会在长沙举行，省委书记沈晓明致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，吉林省各界2026年春节团拜会在长春举行，省委书记黄强致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，河北省委、省政府在石家庄举行2026年春节团拜会，省委书记倪岳峰讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，青海省委省政府在西宁举行春节团拜会，省委书记吴晓军致辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，为何要开春节团拜会？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节期间举行团拜是党在延安时期开创的优良传统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“团拜会始于延安，是毛主席倡导的”，胡木英（毛泽东秘书胡乔木的女儿）曾对媒体介绍，毛主席为了杜绝下属向领导送礼拜年影响工作，就在年前把同志们召集在礼堂，人手一碗清茶，进行“团拜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“团拜会”是我党的一大创造，既传承了习俗，也倡导了清廉之风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国成立初期，毛泽东在元旦团拜会上督战“反对贪污、反对浪费、反对官僚主义”，在党史中留下浓重一笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革开放以来，以中共中央、国务院名义举办的春节团拜会几成定制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节前夕，中国党和国家领导人会和党内同志代表，以及社会各界人士聚一聚、坐一坐，共迎新春，送上祝福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年，中共中央、国务院分别在2023年1月20日（腊月二十九）、2024年2月8日（腊月二十九）、2025年1月27日（腊月二十八）分别举行了2023年、2024年和2025年春节团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在地方也会举行团拜会，省委书记在团拜会上向全省人民拜年。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8016E879F843EBE0DF9FFC938E17366F7BAC4CE6_size605_w1080_h589.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浙江的团拜会上，浙江省委书记王浩致辞。他说，“我们坚信，只要全省上下一以贯之，心往一处想、劲往一处使，各项事业就一定能够‘一年更比一年好’，人民群众的日子就一定能够‘芝麻开花节节高’。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CBCB7527335DF6A7595D81640298F0E679BD74E7_size77_w1080_h605.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“团圆是春节永恒的主题，也是最浓的年味。”湖南省委书记沈晓明说，“全省各级各部门要用心用情做好各项服务保障工作，不但要让返乡游子安全回家，还要让困难群众吃上温馨的年夜饭，让所有三湘父老都能过上一个幸福年。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D9A90355EB5F520C4BEDC99852482734E0C2AB8F_size616_w1080_h602.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我代表吉林省委、省人大、省政府、省政协，向在座的各位和全省人民拜年！”吉林省委书记黄强说，“衷心祝愿伟大祖国繁荣富强、国泰民安！祝愿吉祥吉林欣欣向荣、蒸蒸日上！祝愿全省各族人民新春快乐、阖家幸福、马年吉祥！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11B88B67FFA34AA3F70E9400319093F51E77F77A_size432_w1080_h586.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北省委书记倪岳峰说，“要埋头苦干实干、接续团结奋斗，拿出跃马扬鞭的勇气，激发万马奔腾的活力，保持马不停蹄的干劲，把一个个愿景变成美好现实，加快建设经济强省、美丽河北，奋力谱写中国式现代化建设河北篇章。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/91545069185A59DB62CEBFC128EBF4CD9D83D54F_size84_w1080_h587.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“给大家拜年了！”青海省委书记吴晓军说，“我们要更加坚决有力地贯彻落实党中央重大决策部署，把稳思想之舵、厚植绿色之基、紧盯发展之要、恪守为民之本、锤炼实干之风，在开局之年展现新作为、拼出新气象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，谁参加团拜会？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加团拜会的有省四套班子领导，省法院院长，省检察院检察长，省直各单位主要负责人，全国人大代表、全国政协委员等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，多位老同志也参加了团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，在河北，正省级老同志叶连松、赵金铎、刘德旺参加团拜会；在湖南，现职省领导和老同志杨正午、储波、周伯华、王克英、胡彪、吴桂英、隋忠诚、魏建锋、王道席、刘红兵、郭灵计、马永生，以及在长其他副省级领导和老同志出席团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加团拜会的还有社会各界人士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浙江，“两院”院士，2024年度浙江省科学技术奖一等奖获奖代表，各界劳动模范、先进人物、高层次人才代表等参加团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在湖南，无党派知名人士和港澳台胞、海外侨胞、海归优秀人才、全省担当作为优秀干部代表，民族、宗教、科技、教育、文化、卫生、体育界人士，劳模、工人、农民、公安、解放军、武警、烈军属、退役军人、消防救援指战员、民营企业家等方面代表出席团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在青海，民族宗教界人士、民营企业家、劳动模范、道德模范、中国好人代表等参加了团拜会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EB3D28D6F1E7B7543256B6307E06CEC5A95DD907_size80_w1080_h568.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 336px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，回顾过去、展望未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾过去、展望未来是团拜会的重点内容之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过去一年，从科学谋划‘十五五’规划的群策群力，到长春现代化都市圈的重磅落子；从全球最大绿色氢氨醇一体化项目的建成投产，到粮食产量的再创新高；从隆重迎接‘杨靖宇支队’战旗的庄严神圣，到成功申办长春大冬会的欢欣鼓舞”，吉林省委书记黄强说，“有许多瞬间值得铭记，有许多回忆值得珍藏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，重振雄风、再创佳绩，从来不是喊出来的，而是真抓实干出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，以一马当先的闯劲、快马加鞭的干劲、马不停蹄的韧劲，奋力推动高质量发展明显进位、全面振兴取得新突破！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回顾过去时，青海省委书记吴晓军提到了雪豹“凌小蛰”和电视剧《生命树》。“雪豹‘凌小蛰’跨越一千多公里的生死救援牵动人心，每一次出镜都引来全网追更”“正在央视热播的电视剧《生命树》，正是对高原儿女世代坚守奉献的真实写照和生动缩影”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雪豹是我国一级重点保护野生动物，青海是雪豹的主要栖息地之一。近年来，青海不断加大保护力度，设立了雪豹救护中心。2025年3月，青海野生动物救护繁育中心救助了一只受伤小雪豹“凌小蛰”，经过抢救治疗和护理，它陆续恢复了站立、行走、奔跑和跳跃的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴晓军说，“一江清水向东流，青海正以最美的生态守护中华民族永续发展的明天！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孟亚旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Tg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Tg</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:56:36 GMT</pubDate><category>青海</category><category>吴晓军</category><category>长春</category><category>黄强</category><category>党中央</category><category>倪岳峰</category><category>毛泽东</category><category>毛主席</category><category>中共中央</category><category>延安</category></item><item><title>慕尼黑安全会议开幕：在“破坏性政治”时代，如何重建跨大西洋关系？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4E1F4F38F733C484D42FC5F90527CF133520EA7D_size626_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日起，第62届慕尼黑安全会议（慕安会）将在德国慕尼黑召开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直至2月15日，来自120个国家的领导人、部长、战略界人士以及国际组织代表将齐聚巴伐利亚宫廷酒店展开密集的对话和探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共中央政治局委员、外交部长王毅也将出席第62届慕尼黑安全会议，在“中国专场”发表演讲。与此同时，澎湃新闻了解到，包括外交部原副部长傅莹、中国国际经济交流中心资深专家委员朱民在内的多位中方人士也将现场与会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/44C12DA0C2E89BE2EDFA32CF0C65D125DD16D8A5_size559_w1020_h680.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年前，美国副总统万斯用一场措辞激烈的演讲，震惊了欧洲盟友，也预示着跨大西洋关系动荡新时代的到来。而今年的慕安会，万斯没来，将由美国国务卿鲁比奥代表美国政府发言。除此之外，美国代表团中，国会议员的数量预计超过50名，创了历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，慕安会主办方发布《2026年慕尼黑安全报告》（下简称报告）。报告警告称，世界已步入“破坏性政治”时代，彻底的破坏已取代审慎的改革和政策修正，成为当今主流。而本届美国政府挣脱现有秩序束缚的意图最为明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慕安会主席沃尔夫冈·伊申格尔在报告前言中说，“今年会议受到的非凡关注，不仅反映出诸多冲突与危机主导着全球议程，也是美国在国际体系中角色变化的结果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即将赴慕尼黑参会的上海外国语大学上海全球治理与区域国别研究院理事长、上海市区域国别学会会长姜锋告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），从目前所接触到的会议信息来看，本届慕安会的一系列议题设置及研讨活动，主要围绕“欧洲如何推进国际秩序重建”展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他特别指出，“今年慕安会的报告名为Under Destruction——‘拆建’，并非单纯的破坏或毁灭，而是国际秩序遭到破坏之后如何重建的过程。在欧洲视角下，失去美国领导的国际秩序正处于被破坏的状态，并且已然成为不可逆转的既定现实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“分而不裂”的跨大西洋关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那是一场震撼冲击”，华盛顿战略与国际问题研究中心（CSIS）访问学者阿斯特丽德·舍夫勒伊谈及去年美国副总统万斯在慕安会上的发言时如此说道。德新社2月11日援引舍夫勒伊的分析称，“这粉碎了（欧洲）最后的幻想，并释放出一个信号——现任美国政府在外交事务上采取的是交易性、甚至有时带有勒索色彩的方式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日发布的报告将美国总统特朗普描述为“向现有规则与制度挥斧者中，最具影响力的政治人物”，其行径对全球其他地区的贸易、安全与发展影响深远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慕安会主席伊申格尔表示，欧洲与美国的关系以及特朗普强硬的外交政策，预计将成为今年会议的主要议题。他指出：“美国曾是二战后构建、支持并捍卫国际秩序贡献最大的国家，而在新政府领导下，美国已认定这一秩序不再符合自身利益......现有国际秩序可以说正遭到瓦解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，今年美国代表团将由美国国务卿鲁比奥率领，他将在当地时间14日发表讲话。德新社认为，与万斯相比，鲁比奥不会采用极具挑衅、对抗性的风格，“这意味着，本届会议上的爆炸性言论很可能会有所收敛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋直言，近段时间来，美欧关系最严峻的时刻已经体现在格陵兰岛问题上。他分析指出，“在本届慕安会上，欧洲已将跨大西洋关系的分裂视为既定现实与讨论问题的前提，不再是潜在风险。去年，欧洲的安全焦虑是焦虑，而今年已经成为现实。本届会议的讨论重点在于如何重构与重建。并且，鲁比奥的影响力不及万斯和特朗普，因此预计美方发言不会再度引发欧洲‘震荡’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊申格尔在9日的发布会上表示，他认为鲁比奥的发言将聚焦美国外交政策，“而非那些并不直接属于其职权范围内的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据欧洲媒体12日报道，曾在特朗普第一任期内任职美国国家安全委员会的亚历山大·格雷表示：“鲁比奥与万斯的表达方式不同，但在政策立场上二人一致”，他补充道，“传递的信息将既清晰界定美国利益以及与欧洲的重合领域，也毫不避讳地指出争议分歧”。有分析认为，这或许揭示美方言辞缓和但立场并未软化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，德国总理默茨将在13日发表开幕主旨演讲，阐述德国在当今大国关系紧张、跨大西洋伙伴关系面临挑战背景下的外交政策优先事项。不过，一名德国官员强调，默茨并不认同“美国已不能或不应被视为合作伙伴”的观点。报道称，这表明他有意为欧洲与华盛顿之间的合作指明前进方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋用“分而不裂”概括当前跨大西洋关系的现状。“欧洲长期以来将跨大西洋价值联盟视为基石，尽管这一基石已经被动摇，但欧洲仍期待可以修复它。这是欧洲对美国的一种‘战略怀旧’。与此同时，面对美国退出全球领导地位、现行国际秩序遭受冲击的局面，欧洲开始寻求自主担当，通过所谓的民主重建秩序。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲一方面被迫接受跨大西洋关系存在裂痕的现实，另一方面仍未放弃修复这一关系的战略期待。而这，可能塑造本届慕安会上欧美双方的互动基调。慕尼黑联邦国防大学教授卡洛·马萨拉预计会场将出现“矛盾的氛围”，“美欧会相互承诺仍是伙伴，但私下里，欧洲将全力思考如何减少对美国的依赖。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，据法新社10日报道，伊申格尔透露，本届慕安会的美国代表团中约半数为民主党人，包括加利福尼亚州州长纽森、亚利桑那州联邦参议员鲁本·加列戈、纽约州联邦众议员亚历山大·奥卡西奥-科尔特斯，以及密歇根州州长格蕾琴·惠特默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋指出，由于当前美国内部的分裂导致多个机构竞相出来发声，因此都会派员参会就未来世界格局演变、国际话语体系设定塑造等议题施加影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华盛顿邮报》12日报道称，民主党人旨在展示对本届特朗普政府抛弃长期国际联盟关系的强烈反对，并向欧洲国家保证，一旦特朗普卸任，他们仍然可以依赖美国。加列戈表示，“我们正在尽最大努力让世界知道，特朗普的世界观并非美国外交政策的主流立场”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲将如何彰显自身立场统一发声&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，无论鲁比奥在表达方式上是否趋于克制，欧洲真正的关切仍是政策走向本身。欧洲领导人如何界定自身立场、回应跨大西洋关系，成为本届慕安会的另一大看点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年里，特朗普对欧洲加征高额关税、在最新的美国《国家安全战略》报告中指责欧洲因移民政策面临“文明消亡”、试图吞并格陵兰岛。德新社指出，对即将参会的欧洲各国领导人来说，核心问题只有一个：“他们准备在多大程度上走出属于自己的道路，一条更加独立于华盛顿的道路”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，伊申格尔称本届会议的核心是，欧洲未来如何凭借自身实力更有力地彰显自身立场，并统一发声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有三分之二的欧洲国家领导人将出席本届会议，除德国总理默茨外，还包括法国总统马克龙、英国首相斯塔默、丹麦首相梅特·弗雷泽里克森、波兰总理图斯克，以及欧盟与北约的高级官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德新社11日报道称，马克龙本周在接受多家欧洲媒体采访时强调，“我们必须将欧洲视为一个共同打造的力量。我们必须有能力保护自己不受世界其他地区的影响。我们必须努力传播我们的模式” 。默茨也日益呼应这一立场。他在1月的达沃斯论坛上警告称，世界已进入“大国政治”的时代，欧盟必须迅速行动否则将沦为附庸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《2026年慕尼黑安全报告》指出，许多国家已经意识到，如果继续在华盛顿“推土机式政治”面前袖手旁观，“最终将受制于大国政治的摆布，当珍视的规则与制度化为瓦砾时，也不应感到意外”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如报告所说，“在许多西方社会，倾向破坏而非改革的政治力量正在壮大”。其破坏性议程建立在民众对西方民主机制表现普遍失望、对实质性改革和政治路线修正丧失信任的基础上。人们或许将看到一个由交易性协议而非原则性合作、由私利而非公共利益、由区域霸权而非普遍规范所塑造的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姜锋认为，这一现实不仅由美国的单边行为所导致，而是世界已进入一个国际秩序遭受破坏的结构性阶段。而在这样的背景下，如何应对秩序受损的困境、承担重建的责任，成为本次慕安会的讨论重点之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，据《纽约时报》报道，美国常驻北约代表马修·惠特克在报告发布当天（9日）反驳称特朗普并非要瓦解北约，而是“试图让欧洲变得更强大”。他还称，“我们是希望欧洲拥有强大实力，与美国势均力敌；希望双方依旧是亲密盟友，保持紧密联系，只是期望欧洲能承担更多责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《国会山报》认为，欧洲正在形成的战略，不是要取代美国成为霸权，而是要防止现有秩序崩溃、让国际机制继续运转、减少对美国的依赖。“而本届慕安会很可能标志着欧洲更清晰表态的开始：我们想要同盟、想要美国伙伴；美欧疏远，美国将损失巨大。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Lp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiRYNGa9Lp</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:48:54 GMT</pubDate><category>欧洲</category><category>美国</category><category>大西洋</category><category>华盛顿</category><category>慕尼黑</category><category>默茨</category><category>德国总理</category><category>美国国务卿</category><category>路透社</category><category>格陵兰岛</category></item><item><title>2026慕安会报告：美国称霸印太的时代已经结束</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3E260DE56E45E138DA1C78F39F91B6363DBB9919_size1082_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0499236195BFA414CB61EA010EA09DF101FDE4A0_size962_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;2026慕安会报告：美国称霸印太的时代已经结束&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：绮蝶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年慕尼黑安全会议（慕安会）举办之际，主办方在德国柏林发布了主标题为《正被摧毁》（under destruction）的年度报告，批判了特朗普政策对国际政治与秩序的破坏性，并将特朗普等政治人物比喻为操控“推土机”、“爆破球”和“电锯”的“拆除者”（demolition men）。这一比喻的内涵贯穿整个报告。报告认为，美国放弃既有国际秩序核心要素的做法，正在影响世界不同地区，并扰乱多个政策领域。这种影响在欧洲和印太地区尤为明显。这些地区的政府长期以来依赖并从“美式和平”（Pax Americana）中获益匪浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报告第三章分析了特朗普破坏性政策对印太盟友和伙伴的影响。该章节作者是慕尼黑安全会议国际安全资深顾问卡尔（Randolf Carr）（前一篇详见《2026慕安会报告：美国政策的破坏性、风险与秩序崩塌》）。由于是美欧视角的报告，它依然将中国视为挑战者，少不了中国“威胁论”的味道。但总体上，报告还是偏向印太地区盟友和伙伴因为美国因素而面临的不确定性。报告提到，美国称霸印太地区的时代已经结束，一个愈发强大的中国正积极谋求地区主导地位。当美国自身在对华政策上摇摆不定时，其盟友也可能不愿对华采取强硬立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;印太新环境与挑战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告提到，特朗普2.0时代的美国政策更加激进，战后体系中关于领土完全、禁止武力侵犯他国的原则被无视，美国基本放弃了“自由世界领导者”的角色。一方面，美国国务院及其外交官角色被弱化，被视为“深国政府”一部分的数百名职业外交官被裁撤，多地大使职位长期空缺。美国对外谈判完全由特朗普特使处理，往往不会征询国务院专业官员的意见；另一方面，特朗普本人也无视并否定了国际法，并公开宣称他全球权力唯一的限制来自“他自己的道德”。人们担忧的不再是双重标准的存在，而是一个完全没有任何标准的秩序正在浮现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种形势下，报告提出疑问，中国也寻求在其周边地区取得主导地位，将对印太安全格局产生何种影响？美国对中国及其地区伙伴的政策路径发生了怎样的变化？印太国家如何看待新的安全环境，又正在作出怎样的应对？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E4056AC8710B4FB0EF7D521665B1AC792B03788_size497_w1080_h771.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 456px;&quot; alt=&quot;▲慕尼黑安全会议主席沃尔夫冈·伊辛格大使发表演讲。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲慕尼黑安全会议主席沃尔夫冈·伊辛格大使发表演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告称，数十年来，“美式和平”（Pax Americana）为印太地区政治缓和与经济发展创造了条件。该地区享有相对稳定与经济增长。然而，中国崛起为超级大国，持续削弱了美国在印太地区的优势地位。中国正在复兴其在历史上长期占据的地区主导。而且，中国已经成为该地区的经济重心：地区内每一个国家与中国的贸易规模都超过与美国的贸易规模，中国的国内生产总值也超过其所有邻国之和。中国军事预算和军备规模也在扩大。许多战略家担心，一旦美军介入该地区冲突，可能无法击败中国，或只能以难以承受的代价取胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印太地区国家认为，尽管美国宣称要反制中国的行为，但美国近期的行动要么不适配这一目标，要么自相矛盾。随着对美国在印太地区承诺的疑虑加深，该地区正步入一个新的不确定时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国的安抚与立场摇摆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在地区领导人看来，美国自身在对华政策上摇摆不定：一方面将中国视为“首要威胁”，另一方面又寻求“互利的经济关系”。对印太国家而言，特朗普政府新国安战略充满矛盾。一方面，美国官员将印太称为“优先战区”，并强调美国在该地区的防务条约“坚如磐石”；另一方面，在威胁对中国商品征收100%惩罚性关税后，美国却多次退缩，并显露出与中方达成交易的意愿。在放松对华半导体出口、TikTok等关键议题上，特朗普政府采取了相对温和的做法。一些观察人士担心，美国对盟友的支持已被促成特朗普对华交易所取代。而且，特朗普本人对日本、菲律宾等盟友的承诺也不够明确，与美国高级官员及官方文件形成反差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告认为，美国并未将其全部军事与经济力量投入到一个联合遏制中国的尝试之中，而是正在进行一场规模巨大但方向模糊的政策再评估。美国新版国安战略对印太地区设定的目标也更为狭窄。该战略总体上重申反对任何一方单方面改变现状，并寻求通过“军事优势”进行威慑，但同时也要求盟友“被迫”为此作出更多贡献；该战略还呼吁印太国家协助美国重新平衡其经济关系，包括对华关系。这种高度交易化的战略转向，意味着地区伙伴关系越来越被视为是否有助于华盛顿对华战略的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在印太各国看来，美国是否愿意实质性地对抗中国，已是一个疑问。与此同时，美国要求盟友自行承担更多安全责任。部分华盛顿人士还建议进一步降低美国在该地区的风险与成本，例如缩减驻军规模、向盟友收取更高的驻军费用，甚至限制对盟友的安全承诺范围。另外，美国将政治注意力和军事资源投向西半球，印太盟友担忧印太地区被边缘化。各方开始怀疑，即便遵循美国对华政策，美国是否仍有能力、也有意愿为其盟友“兜底”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地区盟友的应对举措&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告将中国在台海、南海、东海的例行巡航和军事演练视为中国日益强势的做法，认为从美国主导转向由中国主导的趋势，已成为整个地区的共同关切。在台湾问题上，许多国家如今已在事实上接受了“武统可能具有正当性”的说法。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/317AFD376BE6EABBCBC18597724B415B4EC1E1C0_size118_w764_h600.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 502px;&quot; alt=&quot;▲慕尼黑安全会议引用的印太国家与中美的贸易数据。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲慕尼黑安全会议引用的印太国家与中美的贸易数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对权力转移与安全环境恶化，许多地区盟友开始加大防务投入。日本2022年宣布将国防开支提升至GDP的2%，并引进具备反击能力的导弹系统；高市早苗政府更将实现该目标的时间提前两年，至2026年3月完成。过去一年，韩国计划在2035年前将军费从GDP的2.3%提高至3.5%；菲律宾在其2026年预算提案中，连续第三年将军费增幅超过10%。与此同时，美国盟友及印度通过大规模武器交易、联合军演以及双边与小多边安全合作，不断强化彼此支持的信号，以应对来自中国的战略压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些举措共同反映出印太地区国家对传统安全架构信心下降、自主防卫意识增强的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;印太地区的信心危机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告称，印太国家对与美国合作的信心正在减弱。澳大利亚总理莫里森表示，美国关税“不是朋友应有的行为”；一位日本高级政策官员称其“对盟友极不尊重”。公众层面的疑虑同样明显：仅34%的台湾民众相信美军会介入台海冲突，日本公众中这一比例更仅为15%。尽管美国希望印太地区盟友协助威慑，但2025年仅42%的澳大利亚人支持在台海冲突中介入，较前一年下降9个百分点。与美国防扩散立场相悖的是，韩国公众对发展核武器的支持率在2025年升至76%的峰值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，一些地区国家仍选择加倍努力争取美国合作，即便这意味着接受艰难条件。与此同时，其他奉行多方结盟的国家则通过加强与中国的接触进行“对冲”。印度也在着手改善对华经济关系；东南亚和太平洋岛国领导人也宣布将强化替代性伙伴关系。东盟同意升级其货物贸易协定，并与中国推进自贸区升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;太平洋“不再平静”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告认为，美国主导印太地区的时代已经结束，一个愈发强大的中国正积极寻求地区主导地位。然而，特朗普过去一年并未出台联合制衡中国的战略，而是聚焦于施压盟友承担更多安全负担与风险、从伙伴处获取更多经济交易、与中方讨价还价等更狭隘的目标。现在的美国既未提供曾定义美式霸权时代的军事优势，也未提供地区国家倚重的经济开放性。因此，以牺牲对华关系为代价去配合美国利益，对许多地区国家而言，吸引力可能比过去更低。当美国自身在对华政策上摇摆不定时，其盟友也可能不愿对华采取强硬立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告称，无论如何，整个印太地区都必须适应一个投入更少、更注重交易的美国。过去一年加速了对一个现实的认知：即便曾经存在所谓的“美国转向（印太）”，它也不可能恢复过去的印太秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印太地区盟友和伙伴突然发现自己处于与欧洲相似的处境：缺乏欧盟或北约那样的合作机制。“在印太地区，应对美国承诺不足的挑战更为艰巨。印太国家在争取美国承诺与进行战略对冲之间左右为难，而这种对冲往往通过加强与中国的接触来实现。如果各国各自为战，该地区未来注定更加充满惊涛骇浪”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiSlRouhfo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiSlRouhfo</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:47 GMT</pubDate><category>美国</category><category>特朗普</category><category>台海</category><category>慕尼黑</category><category>菲律宾</category><category>华盛顿</category><category>联合军演</category><category>美国国务院</category><category>南海</category><category>美欧</category></item><item><title>泰国自豪泰党与为泰党将联合组阁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9320DA93086A86060757C4853D7697D41D8D7F53_size112_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8602F0A681B16E4864F7E027AFF953A8E9A77A9D_size255_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;泰国自豪泰党与为泰党将联合组阁&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;泰国看守总理阿努廷13日在记者会上宣布，自豪泰党与为泰党已就组建联合政府达成一致，具体组阁细节将在后期讨论商定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿努廷表示，两党当天下午举行会谈，双方均着眼于泰国未来发展，两党具备足够能力引领泰国迈向稳定、强大且可持续发展的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泰国8日举行国会下议院选举，57个政党角逐下议院500个席位。泰国选举委员会9日公布的94%计票结果显示，自豪泰党获得193席，人民党和为泰党分别以118席和74席排名二、三位。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiXhRbuDWP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiXhRbuDWP</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:35:57 GMT</pubDate><category>泰国</category><category>下议院</category><category>为泰党</category><category>阿努廷</category></item></channel></rss>