<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 23:15:29 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>高雄恐遭“反攻”，台南出现内讧，绿营“铁票仓”接连失控</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3047BD40BDB06643CA5602EB2217A5DADC866945_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报特约记者 陈立非】岛内将在今年年底举行“九合一”选举，六大“直辖市”市长选举受到蓝绿的高度关注。在民进党掌握的台南和高雄，市长人选都已出炉，且均受到国民党候选人的强有力挑战。有舆论甚至预测，台现任“立法院长”韩国瑜当年拿下高雄的一幕，有可能再度上演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在野最大目标&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的高雄市长选举目前由民进党“立委”赖瑞隆对阵国民党“立委”柯志恩。据台湾联合新闻网2月7日报道，柯志恩当天开始发放春联，首站就是竞争对手赖瑞隆选区的传统市场。现场有采买的妇女热情上前拥抱，也有摊商送上萝卜象征好彩头，嘱咐柯志恩“国民党一定要团结”。台湾中时新闻网8日称，国民党桃园市议员凌涛日前南下高雄阿莲区出席活动，赖瑞隆和柯志恩都到场，柯志恩与当地不分蓝绿的里长握手时，“大家给予的眼神跟反馈是热的”。赖瑞隆则最后一个到达现场，大家很少起身与他互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾作家苦苓日前在脸书发文也表示，赖瑞隆形象模糊、知名度不足，陈其迈有些“成绩”无法有效转移，而且对手柯志恩不弱，民进党若掉以轻心，恐重演2018年失守高雄的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党主席黄国昌日前接受专访时首度透露，在野党最大的战略目标是“打下高雄”。他强调，县市长选举不会出现三组人马，所有蓝白合作县市一律适用。黄国昌还称，自己和民众党前主席柯文哲有所分工，柯文哲亲赴南部拓展支持度和影响力。柯志恩随后响应说，高雄盘势绿营比蓝营强，唯有在野团结，才有机会赢得胜选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少声音看好柯志恩。据中时新闻网7日报道，台退役少将栗正杰认为，若能够唤起当年的“韩国瑜风潮”，柯志恩当选高雄市长的机会是很高的。至于赖瑞隆有没有能力整合整个民进党在高雄的山头势力，他认为很难，因为“赖瑞隆是民进党内最弱的一个参选人”。据他所知，高雄很多当地人、中间选民原来支持的并不是赖瑞隆，如果他们心目中的绿营参选人没有出线的话，他们就会支持柯志恩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾网络媒体“新头壳”近日公布的民调结果显示，在“最希望谁来担任高雄市长”的提问中，赖瑞隆的支持度为43.9%，领先柯志恩的32.3%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“很好的切入机会”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爆出“换将”的不只是高雄。民进党台南市长初选，由“立委”陈亭妃与林俊宪对决，结果非赖清德派系的陈亭妃获得60.85%的支持率，赖清德亲信林俊宪为58.16%，陈亭妃出线。近日，岛内盛传民进党可能“换妃”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中时新闻网8日报道，国民党台南市长候选人谢龙介表示，赖清德执政不到两年，支持率始终离不开40%的基本盘。显然可见蓝白近六成的在野党民意相当牢固地凝聚在一起，南部的高雄、屏东、台南，甚至全台各县市，“只要蓝白凝聚在一起，民进党都会选得很辛苦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，绿营台南议长选战也爆出内讧。台湾《联合报》称，台南县市合并以来，议会势力分布始终是绿多于蓝，且民进党议员席位几乎都超过国民党10席以上。但近些年来，每次议长选举都出现绿营内斗现象。2014年议长选举中，绿营发生跑票（未按承诺投票），结果蓝营的李全教当选。2018年，郭信良在议长选举投票前宣布退出民进党，带着陈亭妃之妹陈怡珍等议员与国民党合作，再度跑票，郭信良登顶议长。2022年，邱莉莉获绿营一致支持，击败郭信良当选议长，但之后爆出贿选疑云。报道称，今年陈亭妃代表绿营角逐台南市长后，邱莉莉及议会民进党党团要求她切割郭信良，显示民进党党内初选裂痕已延伸到议员、议长选战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，台南市议员民进党初选登记，属于“挺宪（林俊宪）派”的邱莉莉率19名议员一同登记，陪同登记的是林俊宪，陈亭妃则另外举办活动。岛内媒体人陈挥文表示，从国民党的角度来讲，“这是很好的切入机会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“非赖大联盟”逐渐成形&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中时新闻网8日报道，国民党“立委”洪孟楷表示，从民进党初选“刀刀见骨”就能看出，他们确实担心会失去高雄。虽然民进党在高雄的基本盘仍较大，但今年与上次2022年“九合一”有很大不同，柯志恩和谢龙介虽然上次也参选，但今年势力更强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾联合新闻网分析称，蓝白在野结盟和绿营非赖系人马使“非赖大联盟”逐渐成形，高雄若失守，民进党形同后院失火，不只是地方轮替，更象征“赖系接班工程”遭遇重大挫败。文章进一步表示，观察民进党高雄市长初选结果，赖瑞隆集结“新潮流”系、菊系（前高雄市长陈菊人马）与赖系三大力量，却仅以0.6个百分点惊险胜出，代表以高雄市长陈其迈为首的英系（蔡英文人马）仍具备抗衡能力，尤其是台南市长党内初选竟由非赖系的陈亭妃出线，显示南部“山头林立，不是赖系说了就算”。《联合报》称，赖瑞隆险胜、陈亭妃胜选，“暴露赖清德难以全面掌控的尴尬”。对蓝白而言，若能攻下高雄，将为未来重返执政开启一扇窗。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcaFWQBk8W</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcaFWQBk8W</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:33:00 GMT</pubDate><category>高雄</category><category>柯志恩</category><category>陈亭妃</category><category>绿营</category><category>赖瑞隆</category><category>台南</category><category>赖清德</category><category>柯文哲</category><category>黄国昌</category><category>郭信良</category></item><item><title>英首相拒绝下台：一息尚存，就会继续战斗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3EB0F63AABC346175F16D617605C36B5251E98B5_size42_w603_h339.jpg&quot; height=&quot;339&quot; width=&quot;603&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国公布的最后一批爱泼斯坦文件持续冲击欧洲政坛，英国首相斯塔默因“用人不当”遭党内外逼宫，不过他2月9日明确表示不会辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国广播公司（BBC）报道，斯塔默9日在议会的一次会议上对工党议员们说：“我参与过的每一场战斗，我都赢了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“我一路走来一直都有反对者，现在他们依然如此，这些反对者根本不想看到工党执政，更不希望看到工党成功。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他强调：“但我可以告诉你们，在为改变我们国家的机会而奋斗了这么久之后，我既不准备放弃我的使命和对国家的责任，也不准备像其他人那样把我们拖入混乱之中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他将与英国改革党的斗争描述为“我们生命中的战斗，我们时代的战斗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默最后说道：“我告诉你们，只要我一息尚存，我就会为了我所爱和信仰的国家，与那些想要摧毁它的人战斗下去。这是我的战斗，也是我们所有人的战斗，我们并肩作战。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C1C4C10A7E35A5EB57F7D18292BF7C27CD53559E_size128_w603_h412.jpg&quot; style=&quot; width: 603px; height: 412px;&quot; alt=&quot;英首相拒绝下台：一息尚存，就会继续战斗&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国前驻美国大使彼得·曼德尔森（Peter Mandelson）卷入爱泼斯坦案，首相斯塔默当初明知对方与爱泼斯坦有来往，仍任命他为驻美大使，遭到外界抨击。英国内部有许多人呼吁斯塔默下台，甚至党内也有这样的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年9月，因被曝与爱泼斯坦交往密切，曼德尔森被解除驻美大使职务，履职仅7个月。近日，曼德尔森及其伴侣又被曝涉嫌收受来自爱泼斯坦的转账以及向他提供敏感信息。事件曝光后，曼德尔森退出工党，并辞去上议院终身议员职务。英国警方3日已对曼德尔森启动刑事调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默2月5日向爱泼斯坦案的受害者道歉，承认自己在明知曼德尔森与爱泼斯坦存在关联的情况下，仍任命其为英国驻美大使。斯塔默表示，曼德尔森曾“将爱泼斯坦描述成一个他几乎不认识的人”。他在5日的一次讲话中说：“我很抱歉……因为我相信了曼德尔森的谎言并任命了他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默本人从未见过爱泼斯坦，也未被指控有任何不当行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日，英国首相办公厅主任摩根·麦克斯威尼引咎辞职。麦克斯威尼在辞职公开信中说，他曾向斯塔默建议任命曼德尔森为驻美大使，而这一任命是错误的，曼德尔森“损害”了工党和英国。他对这一任命建议“负有全部责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日，斯塔姆的通讯主管阿兰（Tim Allan）辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏格兰工党领袖萨瓦尔（Anas Sarwar）2月9日说，斯塔默已经犯了太多错误，“唐宁街的领导层必须改变。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;英首相拒绝下台：一息尚存，就会继续战斗&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcVkzkiGR0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcVkzkiGR0</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:31:00 GMT</pubDate><category>曼德尔森</category><category>斯塔默</category><category>爱泼斯坦</category><category>工党</category><category>大使</category><category>议员</category><category>反对者</category><category>英国</category><category>阿兰</category><category>英国首相</category></item><item><title>人民日报刊文：“麻烦的伙伴关系”再现重大裂痕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9706276D9D5D695848D765AE0956D29E5A2FF2BB_size36_w400_h225.jpg&quot; height=&quot;225&quot; width=&quot;400&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“麻烦的伙伴关系”再现重大裂痕（国际观澜）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;陈文鑫《人民日报》（2026年02月10日 第 18 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B11F2BBBC1FE58B273997DB1EAF72F4DAA6019C9_size27_w400_h286.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 286px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界经济论坛2026年年会上，美方再次对欧洲出言不敬，将美欧关系的裂痕暴露无遗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社记者 连 漪摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跨大西洋关系正经历着二战以来最深刻的裂变。在去年的第六十一届慕尼黑安全会议上，美方猛烈抨击欧洲在言论自由与民主等方面出现的“倒退”，称欧洲“真正的威胁来自内部”，这被视为“美欧关系出现重大转折”的标志。今年1月举行的世界经济论坛2026年年会，美方再次对欧洲出言不敬，更将美欧关系的裂痕暴露无遗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跨大西洋关系裂变，反映出国际格局的深刻变化。世界百年变局加速演进，西方国家的整体性低迷与全球南方国家的群体性崛起是显著特征。纵观近年慕尼黑安全会议的主题——2017年的“后真相、后西方、后秩序”、2020年的“西方的缺失”、2025年的“多极化”，可看出西方尤其是欧洲的不安与焦虑。过去，西方国家可以凭借在全球经济中的主导地位以及在科技、金融等领域的垄断地位，轻松获取垄断利润，美欧间固有的矛盾因此在某种程度上被掩盖。如今在西方整体性低迷的背景下，美欧间的矛盾和摩擦频频凸显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国新版国家安全战略报告贬损欧洲，一大原因在于欧洲的“经济衰退”“在全球国内生产总值中的占比不断下降”。美国官员惯于从军事开支不足和经济停滞的角度看待欧洲。在美国霸权强盛期，美国可以允许欧洲盟友“搭便车”。而如今，“美国像阿特拉斯一样独自支撑全球秩序的时代已经结束”，进而要求“责任分担与责任转移”，即让欧洲国家为自身安全承担“主要责任”，同时毫不手软地对欧洲盟友挥舞关税大棒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跨大西洋关系裂变，还在于双方共同价值观、安全观与秩序观的分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，美欧之间长期的共同价值观纽带正面临断裂。美国政府反移民、怀疑气候变化，反多元、平等、包容。在其看来，欧洲“正在背离最基本的价值观”，成为气候变化等“灾难性意识形态”的堡垒，甚至是“文明衰退”的腐朽之地。美方扬言要在欧洲国家内部“培育抵制当前发展轨迹的力量”。美欧间“基于价值观的联盟”出现重大裂痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，美欧共同的安全观加速分裂。美欧对威胁的认知日益分化，对集体防御的认知也开始动摇。美方甚至称北约“已经过时”，还一度威胁武力夺取格陵兰岛，这更是对北约本身的颠覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三，美欧共同的秩序观趋于瓦解。美国政府秉持“美国优先”逻辑，强调聚焦“核心国家利益”，继续大规模“退群”。美欧二战后共同维护的所谓“自由主义国际秩序”已然崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跨大西洋关系未来何去何从，目前还是一个未知数。历史上，美欧关系也一直存在纷争。20世纪60年代，美国政治家基辛格就曾以“麻烦的伙伴关系”来定义美欧关系。冷战结束后，美欧跨大西洋“特殊关系”也一度因苏联这个共同威胁的解体而动摇。当前美欧关系的裂变是短期现象还是长期趋势，尚难判定。但可以肯定的是，至少在美国本届政府任期内，美欧裂痕难以弥合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者为中国现代国际关系研究院美国研究所所长）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcVkzkiGR2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcVkzkiGR2</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:30:46 GMT</pubDate><category>美欧</category><category>美方</category><category>大西洋</category><category>欧洲</category><category>裂痕</category><category>北约</category><category>秩序</category><category>美国</category><category>盟友</category><category>价值观</category></item><item><title>“妄图推进军备扩张，将使日本走上极其危险的道路”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1C78FD99DE05F5711B4BABAD74EB25CB0CDBC16C_size47_w400_h225.jpg&quot; height=&quot;225&quot; width=&quot;400&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;日本国内及国际有识之士持续批判高市早苗错误言行——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“妄图推进军备扩张，将使日本走上极其危险的道路”（国际视点）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;本报记者 刘文璋 刘仲华《人民日报》（2026年02月10日 第 15 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D1D81906CFE0D255390218340B2709769BBE71CE_size35_w400_h271.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 271px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本民众近日在东京首相官邸前举行抗议集会，批评高市早苗发表涉台错误言论及推动“再军事化”动向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 刘文璋摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2月8日举行的日本众议院选举中，日本首相高市早苗领导的执政联盟获得过半数议席，这引发各方对日本能否继续坚守和平国家立场的强烈担忧。高市上台后不断发表涉台错误言论，并力图推动日本“再军事化”，近日又声称有意将自卫队写入宪法，毫不掩饰其想要加强日本军事力量、突破战后和平体制的危险意图，遭到日本各界有识之士和国际社会的强烈批评。多方敦促日本政府深刻反省侵略历史，倾听国内民众和国际社会的和平反战声音，坚持走和平发展道路，以实际行动取信于亚洲邻国和国际社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谋求扩军备战拉动经济增长，是危险且错误的战略判断”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“《日中联合声明》早已明确一个中国原则，日本政府在声明中明确表示台湾是中华人民共和国不可分割的一部分。”日中工人交流协会会长伊藤彰信表示，高市涉台错误言论违背了《日中联合声明》，直接否定日中邦交正常化的政治基础，严重损害日中关系。“高市政府借口推动武器研发、生产、出口，谋求扩军备战拉动经济增长，是危险且错误的战略判断。”伊藤彰信说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在一个中国原则下，所谓‘台湾有事’本身就是一个伪命题，不存在法理基础。”日本关东学院大学名誉教授足立昌胜表示，“高市发表涉台错误言论是在明知风险的情况下蓄意为之，是在干涉中国内政，赤裸裸地暴露出其推动军备扩张路线的真实意图。首相应该立即撤回错误言论并向中国道歉。”足立昌胜认为，高市系列错误言行引发中方强烈反对，日本政府却并未有效应对。他呼吁，包括高市在内的首相官邸人员及全体国会议员，应以虔诚的心态重新研读日本宪法第九条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高市首相关于‘台湾有事’的言论十分离谱。二战后一系列国际法律文件已明确，且国际社会早已公认一个中国原则，日本不应对此说三道四。”参加抗议集会的东京市民金泽秀信对记者表示，“高市还试图修宪、妄图推进军备扩张，将使日本走上极其危险的道路。她将战争想得过于简单，根本不懂战争的可怕，这是完全忘记历史教训的危险举动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“日本政坛和舆论氛围显现令人警惕的历史倒退迹象”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“坚决反对高市政府为武器出口松绑及修改宪法，这是倒行逆施。”参加抗议集会的东京市民大川对记者表示，“修宪必然破坏和平，其目的是让日本成为能够参与战争的国家。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本法政大学名誉教授田中优子表示：“高市政府试图通过修订‘安保三文件’、提升防卫费、放宽武器出口相关限制，全面推进防卫力量强化，日本正面临逐渐滑向军国主义深渊的危机。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本京都大学教授高山佳奈子表示，高市发表涉台错误言论的同时声称未改变日本政府既有立场，这在逻辑上自相矛盾。含糊其词、回避责任的表述，是在误导舆论，损害了日本的国际信誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当前日本政坛和舆论氛围显现令人警惕的历史倒退迹象。”日本青山学院大学名誉教授羽场久美子表示，日本一些媒体刻意煽动“中国威胁论”，已沦为高市政府鼓动战争的传声筒，在重大原则和关键事实问题上选择性失声，客观上起到推波助澜的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果忘记过去，就不能吸取教训，不幸的历史就可能会重演”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高市涉台相关言论完全不恰当，缺乏合法性，只会加剧地区紧张局势，增加冲突风险。我们正目睹现行国际秩序持续恶化，高市错误言行正助长这一趋势，并可能造成不可逆的损害。”意大利学者安吉洛·多尔西近日在媒体上撰文批评高市涉台错误言论破坏地区和平稳定，有违国际法，敦促国际社会采取一致反对立场，“亚洲各国及国际社会必须坚决反对这一趋势”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高市涉台错误言论，在现实政治层面制造了地区紧张局势，更暴露出日本在正视历史问题上的根本性缺失与反思不足。”德国柏林普鲁士协会名誉主席福尔克尔·恰普克表示，日本发动侵略战争的历史，给亚洲各国人民带来深重灾难。日本右翼政客未能正视和反省历史、承认错误、承担责任，反而公开讨论推进军备扩张，这是极其不负责任的做法，损害了东亚地区和平稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国韩中城市友好协会会长权起植曾参观过位于黑龙江省哈尔滨市的侵华日军第七三一部队旧址，他说：“侵华日军犯下的反人类罪行，铁证如山、不容否认。时至今日，日本右翼势力仍在极力否认甚至淡化、美化侵略行径，亚洲各国应对此予以强烈谴责和共同应对。如果忘记过去，就不能吸取教训，不幸的历史就可能会重演。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国国际政治问题专家布鲁诺·吉格认为，高市涉台错误言论不仅违背国际法和一个中国原则，也违背了日本宪法第九条所体现的和平主义精神，动摇了世界反法西斯战争胜利以来建立的集体安全架构。实际上，这种立场延续了日本保守势力长期以来企图解构和平宪法、推动“再军事化”的路线，日本右翼势力正试图通过历史修正主义做法，如参拜靖国神社和修改教科书等，为日本侵略历史开脱。“高市的错误言行是一种灾难性的挑衅做法和修正尝试，将给整个地区和平带来巨大威胁。”吉格说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本报记者莽九晨、实习生赵宏笙参与采写）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcWM7C67Wl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcWM7C67Wl</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:25:12 GMT</pubDate><category>高市</category><category>涉台</category><category>言论</category><category>国际社会</category><category>日本</category><category>高市政府</category><category>日本右翼</category><category>东京</category><category>亚洲各国</category><category>日中联合声明</category></item><item><title>新疆追授贺娇龙同志自治区优秀共产党员称号</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4C95C7BAE776008F5B2A429350E592C821A77710_size58_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;新疆追授贺娇龙同志自治区优秀共产党员称号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《人民日报》（2026年02月10日 第 10 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报乌鲁木齐2月9日电 （记者蒋云龙）中共新疆维吾尔自治区委员会近日决定，追授贺娇龙同志“新疆维吾尔自治区优秀共产党员”称号。贺娇龙生前系自治区农产品品牌建设与产销服务中心（自治区农业对外合作中心）主任，曾获自治区先进工作者、全国三八红旗手等荣誉。1月11日，贺娇龙在博乐市开展农产品电商销售活动前期拍摄时意外坠马，经全力抢救无效，于1月14日不幸离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙同志对党忠诚、信念坚定，对事业满腔热忱、对人民饱含深情，积极践行群众路线，代言新疆、造福百姓，在新疆广袤大地上书写了共产党人“为人民出政绩、以实干出政绩”的时代答卷，为推进乡村全面振兴、促进文旅融合、增进民族团结作出了突出贡献。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcVkzkiGPX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcVkzkiGPX</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:21:23 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>自治区</category><category>同志</category><category>新疆</category><category>共产党员</category><category>政绩</category><category>称号</category><category>人民日报</category></item><item><title>人民日报刊文：高市早苗的“对话”呼吁并非真心</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9D10242EAF75F9392BE3A2C9E25138D6B2D931BD_size161_w345_h228.png&quot; height=&quot;228&quot; width=&quot;345&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;高市早苗的“对话”呼吁并非真心（国际论坛）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;冈本厚&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《人民日报》（2026年02月10日 第 03 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E8459DF1C8CFF820FB5065E87F602CEB94997D07_size14_w300_h323.jpg&quot; style=&quot; width: 300px; height: 323px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗是真心寻求对话，还是意图向国内外渲染“中方拒绝对话”的负面印象？若是后者，其口中的“对话”便毫无诚意可言&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗于去年10月担任日本首相后不久，在国会答辩时称“台湾有事”可能构成日本“存亡危机事态”，引发轩然大波。高市早苗应为其轻率发言所引发的紧张局势负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管曾担任经济产业副大臣、总务大臣、经济安全保障担当大臣等要职，但高市早苗缺乏外务大臣履职经验。日本立宪民主党参议员辻元清美披露的文件显示，高市早苗的涉台表述并未包含在内阁事先拟定的答辩要点资料中。也就是说，相关言论很可能是高市早苗个人的发挥。对自己不熟悉的事项，倾听并采纳专业人士的建议，保持谨言慎行，才是一个明智政治家应有的行事准则。更何况高市早苗身处日本行政体系的最高职位，其言论的分量绝非普通政治家所能比拟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中方表达强烈不满和坚决反对后，高市早苗频繁把“对话”挂在嘴边，反复宣称对与中国开展对话“持开放态度”。问题的关键在于：高市早苗是真心寻求对话，还是意图向国内外渲染“中方拒绝对话”的负面印象？若是后者，其口中的“对话”便毫无诚意可言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结合高市早苗上台以来的种种做法，不难看到，对她而言，日中对话不过是其向日本国内宣扬自身“对华强硬”姿态的政治舞台。这也让中方对其信任降至冰点。面对如此虚假的“对话”呼吁，试问哪个国家愿意给予回应？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从国与国的互动，到人与人的交流，对话至关重要。对话的缺失会催生偏见，甚至会引发暴力与战争。然而，对话的前提是对他人保持尊重，是秉持互相理解的态度。外交的真谛并非一味宣泄个人主张和想法。在博弈激烈的外交场合，若一国无法在国家间的对话中取得对方基本的信任，进而开展坦诚的交流，便不能称之为真正的外交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为首相，高市早苗显然未能理解日中关系的政治基石——包括《日中联合声明》在内的重要政治文件所明确的立场与精神，也忽视了两国邦交正常化半个多世纪以来，双方有识之士为维系双边关系所付出的不懈努力。一方面，高市早苗的言论令中方感到愤怒，进而波及两国交流合作。另一方面，高市早苗也在利用对华强硬姿态来提升自身支持率。但这种对立若进一步升级，对两国而言都存在极大风险。如何破解当前困局？双方应坚持原则、相互尊重、凝聚智慧、化解纷争，两国国民也应为之发挥建设性作用。这才是搭建对话平台、推动关系缓和的正道。我由衷期盼日中关系重回正轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者为日本《世界》杂志前总编辑、岩波书店前社长）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcVkzkiGOV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcVkzkiGOV</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:12:25 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>中方</category><category>外交</category><category>日中</category><category>言论</category><category>大臣</category><category>日本首相</category><category>政治家</category><category>人民日报</category><category>意图</category></item><item><title>白宫：爱泼斯坦同伙马克斯韦尔不会被赦免</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C22327EA48454758B90B402A37F7199FAE6C4C21_size62_w539_h303.jpg&quot; height=&quot;303&quot; width=&quot;539&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D745FBDE4090504847E556B3F2CBFAE8068A5297_size124_w600_h393.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 393px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△白宫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;央视记者&lt;/strong&gt;当地时间2月9日获悉，美国白宫在回应杰弗里·爱泼斯坦案同伙吉丝兰·马克斯韦尔律师提出“以作证换取赦免”的说法时，重申美总统特朗普此前表态，称赦免并不在考虑范围内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，特朗普去年11月曾对记者表示，他并未考虑赦免马克斯韦尔。白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特当月也表示，赦免“不是他正在谈论，甚至不是他此刻正在考虑的事情”，并强调可以对此“作出保证”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦2008年因教唆未成年人卖淫被定罪，2019年7月再次因涉嫌性犯罪被捕，2019年8月死在狱中，被判定为“自杀”。马克斯韦尔曾是爱泼斯坦的女友，因诱拐少女为爱泼斯坦提供色情服务等多项罪名于2021年被判20年监禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9日当天，马克斯韦尔接受美国国会众议院监督和政府改革委员会的闭门质询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（央视记者 曹健）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcTxrWG5ck</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcTxrWG5ck</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 21:39:58 GMT</pubDate><category>马克斯韦尔</category><category>白宫</category><category>美国白宫</category><category>爱泼斯坦</category><category>特朗普</category><category>央视</category><category>同伙</category></item><item><title>墨西哥总统：不能保持沉默</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/03A56CA7BB2C25D0C1EF1F5916F5108865C7F7FF_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A85AADF14BC5F8EAA2F6ABA7607DE95141965056_size46_w1024_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△墨西哥总统辛鲍姆（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，墨西哥总统辛鲍姆在总统府新闻晨会上表示，墨西哥将在未来几天向古巴提供第二批人道主义援助，并呼吁美国不要向为古巴输油的国家征收惩罚性关税 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛鲍姆表示，墨西哥始终秉持团结互助原则，面对针对古巴的制裁，“不能保持沉默”。她表示，墨方此前已向古巴运送食品，接下来还将继续提供更多援助，并在力所能及的范围内给予支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛鲍姆说，美国对任何向古巴供应石油的国家施加制裁，直接加剧了古巴民众当前面临的困难，“这种做法非常不公平”。她强调，墨西哥将采取必要行动，推动取消针对向古巴提供原油国家的制裁。（总台记者 盛嘉迪）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcNtkPj9eh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcNtkPj9eh</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 20:45:56 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>墨西哥</category><category>人道主义</category><category>总统</category><category>军舰</category><category>辛鲍姆</category></item><item><title>土耳其外长：美伊之间既在“真诚谈判”也在“拖延时间”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/028797526C12BF08288791599A5BC58591A4F2B1_size91_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B85184E773377F4E129EB477EC40CA8997C39D21_size899_w5120_h3416.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△土耳其外长费丹（图源：土耳其外交部）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，土耳其外交部长费丹在接受当地媒体采访时，披露了土耳其在伊朗核问题及美伊紧张局势中的斡旋细节。费丹证实，他已与伊朗外长阿拉格齐通电话，并指出&lt;strong&gt;尽管地区局势复杂，但当前美伊双方均表现出继续谈判的意愿&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对近期重启的美伊核谈判，费丹认为美伊之间目前暂无即刻爆发战争的威胁，“谈判的大门已经开启”。&lt;strong&gt;在谈到双方是在“真诚谈判”还是“拖延时间”时，费丹直言“两者兼有”&lt;/strong&gt;。他认为在这种级别的博弈中，谈判与备战往往是同步进行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费丹高度评价了从“核问题”入手开启谈判的决定，认为核问题是地区安全最核心的矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费丹还披露了一个关键的外交细节： 在此前一次地区紧张局势升级、军事袭击一触即发的紧要关头，他曾接到美国国务卿鲁比奥的紧急电话。鲁比奥在通话中要求土方告知伊朗方面“接下来的几个小时内，任何事情都有可能发生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费丹表示，伊朗曾有过“在对话过程中遭到袭击”的经历。他强调，土耳其正动用一切手段来防止可能发生的战争，因为“中东地区无法再承受一场新的战争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国与伊朗两国代表团2月6日在阿曼首都马斯喀特举行间接谈判，这也是2025年6月美国空袭伊朗核设施以来美伊双方之间举行的首次谈判。会谈后，伊朗外长称谈判“开局良好”，美国总统特朗普表示谈判“下周继续”。（总台记者 陈慧慧）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcEvQX9PqS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcEvQX9PqS</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 18:20:36 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美伊</category><category>土耳其</category><category>外长</category><category>费丹</category><category>阿曼</category><category>战争</category><category>土耳其外交部</category><category>核问题</category></item><item><title>古特雷斯：以方加强控制约旦河西岸正侵蚀“两国方案”前景</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F3FB09B00BCD714038DF3616230AAC3ECC0337D6_size108_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3AE57E3D707DCB6ACE2D0802DDB5D140B6AE45E4_size995_w3197_h2131.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△古特雷斯（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，联合国秘书长古特雷斯通过发言人发表声明表示，对以色列安全内阁决定在被占领的约旦河西岸A区和B区实施一系列所谓行政和执法措施深表关切。&lt;strong&gt;他警告说，包括该决定在内的当前局势发展正侵蚀“两国方案”的前景&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明重申，以色列在被占领西岸（包括东耶路撒冷）的所有定居点及其&lt;strong&gt;相关制度和基础设施均不具法律效力，公然违反国际法，包括联合国相关决议&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明指出，这类行动——包括以色列持续存在于被占领的巴勒斯坦领土——不仅具有破坏稳定的影响，而且正如国际法院所重申的那样，属于非法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他呼吁以色列撤销上述措施，并敦促各方维护实现持久和平的唯一道路，即依据相关安理会决议和国际法，通过谈判达成“两国方案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列内阁8日批准一系列涉及巴勒斯坦约旦河西岸土地、规划和行政权限的重要措施，包括取消此前禁止犹太人购买约旦河西岸土地的法律，将希伯伦的以色列犹太人定居点建筑许可权移交给以色列民政管理局，并将以色列政府的所谓监督执法行动扩大至约旦河西岸的A区。据悉，相关措施将进一步加强以色列在约旦河西岸的实际控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据巴以1993年签署的《奥斯陆协议》，约旦河西岸地区划分为A、B、C三个区，其中A区由巴方控制，B区由双方共管，C区由以方控制。（央视记者 许弢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcIz96zvrt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcIz96zvrt</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 18:17:56 GMT</pubDate><category>以色列</category><category>约旦河西岸</category><category>巴勒斯坦</category><category>国际法</category><category>决议</category><category>古特雷斯</category><category>声明</category><category>措施</category><category>东耶路撒冷</category><category>联合国</category></item><item><title>英王室：支持警方调查王弟安德鲁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F751BE4CEA0C205E5E52F87D289A2272F30912F3_size146_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A8A6B108BADF2B5142B9493B8A3853EFC14CD91E_size177_w800_h485.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 388px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△白金汉宫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间9日晚，英国白金汉宫方面表示，随时准备支持警方对英国国王查尔斯三世的二弟安德鲁·蒙巴顿-温莎的调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，警方正在调查关于“安德鲁担任英国贸易特使期间与爱泼斯坦分享机密文件”的指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安德鲁深陷爱泼斯坦性犯罪丑闻，对英国王室声誉造成持续影响。查尔斯三世去年10月剥夺安德鲁的尊号、头衔和荣誉，并要求他搬离王室住所。而安德鲁一直否认与爱泼斯坦有关的任何不当行为指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在爱泼斯坦案最新披露的文件中，两封2010年的电子邮件显示，安德鲁与爱泼斯坦分享了他的出访报告及“关于阿富汗投资的机密信息”。（总台记者 杨兢兢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcKzmE2MDc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcKzmE2MDc</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 18:07:53 GMT</pubDate><category>安德鲁</category><category>白金汉宫</category><category>爱泼斯坦</category><category>阿富汗</category><category>查尔斯三世</category><category>丑闻</category><category>总台</category></item><item><title>俄副外长：俄美未就新版削减战略武器相关条约谈判达成共识</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/99D99DC84FEF4B9011905C17E9F559DC63F4777E_size147_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/75AE7AD8B18D32E213BFA7870A175FACC2819AEA_size362_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△俄副外长里亚布科夫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，俄罗斯外交部副部长里亚布科夫表示，俄罗斯与美国之间并未就新的削减战略武器相关条约谈判达成任何协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，俄方注意到美方近期的一系列表态，包括最高级别的声明。目前没有任何理由讨论启动此类谈判进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;里亚布科夫强调，美国的对俄政策需要转变。只有当政策有所改进时，才能为开展真正的对话创造条件。他表示，仅宣布旧条约并不适合俄罗斯，而马上开始就其他条约展开谈判也行不通。里亚布科夫称，如果只有一方获益而另一方受损，那不是条约而是“投降书”，俄罗斯不会签署任何此类条约，也无意起草此类文本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美俄《新削减战略武器条约》已于2月5日到期并失效，这是2019年美俄《中导条约》失效后两国间唯一的军控条约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台记者 程谟）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcF7OZ9od4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcF7OZ9od4</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:36:41 GMT</pubDate><category>条约</category><category>里亚布科夫</category><category>俄罗斯</category><category>中导条约</category><category>俄方</category><category>美俄</category><category>外长</category><category>战略武器</category></item><item><title>苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/96911E31BA731709C4625B75980A05B6FD9CB133_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！这对我来说意义非凡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为“卫冕冠军”来到我的第二届冬奥会并不是一趟轻松的旅程，我感受到了前所未有的压力。但拿到这枚铜牌，我真的为自己感到骄傲！我在赛场上拼尽了全力，成功完成了所有动作。虽然不是我期待中最完美的表现，但这正是让我们不断努力、继续提升的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衷心祝贺Kira和Ryoma，为你们自己和队伍赢得了金银奖牌。过去几年，我们一直相互竞争，彼此激励。有些事情比竞技本身更具意义。我们所付出的努力，并不仅仅只是为了竞技成绩。向世界展示单板滑雪运动的魅力，激励更多人，分享我们滑手之间以及国家之间的 “爱”——这才是更重要的！我们站在奥运赛场上，都是为了心中那份对单板滑雪运动最纯粹的热爱❤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冬奥会一直是我最大的梦想。能代表中国队站上这个舞台是我最幸运和值得骄傲的事情。感谢祖国一直在身后给予我强大的支持。还有我的爸爸妈妈，你们在现场为我加油，给了我更大的能量。还要感谢我的教练、以及所有一直在我身边支持我、爱着我的朋友们！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过几天即将迎来坡面障碍技巧的比赛，我会一如既往地全力以赴，尽情享受自己的第二次冬奥之旅！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢谢你，单板滑雪，我爱你 ❤🇨🇳&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DD9AB1A48B31547A033F1B815F6D132FE720D7A1_size396_w1206_h1657.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 879px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7E0CC993FD14FC5E5C533896D472CDBD5F2C02C4_size6084_w5262_h7892.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 959px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5DFE17C9C62622834F2FF9E2CFA952F53356FFA0_size244_w1206_h1478.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 784px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/66D9079AEFFF852F9E48236D56BB32BD172C1127_size13733_w6336_h9504.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/705E12ED5B1813CB6AD87DFB6ABCEB606DEB3640_size428_w1206_h1490.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 790px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/430D978F8DB41225BC874394FD3F16BC9BB662E3_size912_w1440_h2407.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1069px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/14FD06C351319C528248620B99977F45442F5958_size8826_w5262_h7892.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 959px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B292120E651C74A5265510B372A157E51C7547D9_size243_w1206_h1487.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 789px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AE6AB57F55E8497CE7CAB2CFA22E0181D5E1592D_size1713_w3072_h4080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 850px;&quot; alt=&quot;苏翊鸣：终于集齐了奥运奖牌的所有颜色！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcEvQWroWl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcEvQWroWl</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:11:13 GMT</pubDate><category>单板滑雪</category><category>奖牌</category><category>奥运</category><category>赛场</category><category>中国队</category><category>冬奥会</category><category>竞技</category><category>铜牌</category></item><item><title>胡锡进：做了违法违规的事情，永远都不会“彻底落地”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5B522048CD930CD8946B2ADB031B6A511F8307DD_size151_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看了南博事件调查通报，与我个人之前想的不太一样，但我相信江苏省调查组这份通报的真实性，而且我想象不出来，除了相信调查组下了如此大力气梳理出的这些线索和结论，我还能相信什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前澎湃新闻做了一个非常详细的长篇报道，媒体的那次介入也很有价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迄今的调查和通报讲清楚了《江南春》等作品违规流出和在市场上流转的过程，由于事情的时间跨度非常大，把5幅作品中4幅作品在社会上的流转线索搞清楚了，特别是把《江南春》的流转线索说得很详细，已经实属不易。公众还有一些展开的疑问，目前这份通报未能全部覆盖，老胡觉得可以理解。毕竟这一切不是一两年内发生的，最初的非法买卖已经是上个世纪末的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事揭开了文博领域管理存在疏漏的一角，敲响了警钟，相信也形成了震慑，它还昭示了一个道理：无论哪个领域，什么人做了违法违规的事情，永远都不会“彻底落地”。徐湖平已经退休18年，而且他所在的是平时不太受关注的文博领域，最后还是被逮住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我想说一句，不要因为南博的事情就怀疑否定整个文博界的工作，那个领域不会像一些人透过这件事所想象得那么黑暗。实际上，我们社会的大多数领域都是积极的，进步的，否则中国这些年的高速发展从何而来？但是每个领域都有漏洞，并且可能出现过利用这些漏洞的蛀虫。发现黑暗和看到光明应是我们同时具备的能力。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qcBehd3NoG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qcBehd3NoG</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 16:34:47 GMT</pubDate><category>江南春</category><category>领域</category><category>线索</category><category>通报</category><category>漏洞</category><category>买卖</category><category>调查组</category><category>江苏省调查组</category></item><item><title>山东招远金矿事故致7人死亡，当地涉嫌瞒报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1D1E256EAA386FF31303E23A14B8F65056B3CAD9_size61_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月7日8时50分许，山东招远市蚕庄金矿上庄矿段一盲竖井发生坠罐事故，造成7人死亡。善后处置正在进行中。应急、公安等相关部门已对事故原因及企业涉嫌瞒报等问题同步展开调查。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qc8x6YsnzO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qc8x6YsnzO</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 15:38:53 GMT</pubDate><category>事故</category><category>广播电视</category><category>总台</category></item><item><title>伊朗议员谈爱泼斯坦案：乡下的动物都比那些西方政客文明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3FEC115376519ED1FD4D44EC963F830E244779BF_size84_w784_h441.jpg&quot; height=&quot;441&quot; width=&quot;784&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CE4247924B49AEEF204705C2866808DEE9AD20EC_size200_w1280_h853.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;伊朗议员谈爱泼斯坦案：乡下的动物都比那些西方政客文明&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部近日公布了超过300万页文件、2000段视频和18万张图片，引发轩然大波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日俄罗斯（RT）2月9日报道，伊朗议员莫吉塔巴·扎雷伊在一场公开会议中手举两张照片，呼吁人们在伊朗和“特朗普-爱泼斯坦岛”之间做出选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫吉塔巴·扎雷伊称，“或许特朗普、查尔斯三世、默茨及其他欧洲腐败政客听不见我的声音，但毫无疑问，驻德黑兰的西方大使们可以听到。在目睹了爱泼斯坦案后，我们作证：就连伊朗乡村的动物，在行为和举止上也比那些西方政客更有品格、更文明。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，他还提及西方在伊朗街头策动的“恐怖主义”示威仅维持了72小时便被彻底粉碎。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;伊朗议员谈爱泼斯坦案：乡下的动物都比那些西方政客文明&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qc2SqNC1Y5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qc2SqNC1Y5</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 15:08:14 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>政客</category><category>今日俄罗斯</category><category>德黑兰</category><category>美国司法部</category><category>议员</category></item><item><title>美媒：乌军被迫分散部署，有士兵在院子里种菜</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/65CD5FC272B91C18E213E7D75989907C6F1E40B6_size945_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/65CD5FC272B91C18E213E7D75989907C6F1E40B6_size945_w975_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;美媒：乌军被迫分散部署，有士兵在院子里种菜&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》2月9日报道，在持续四年俄乌冲突中，双方阵亡者的数量惊人。《纽约时报》基辅分社社长安德鲁·克雷默称，“去年夏天我在乌克兰中部的一个小镇开车，当时所有的车都靠边停下，我们也停了。人们下车后跪在地上，一支葬礼车队驶过，很多车里坐满了士兵。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安德鲁·克雷默强调，乌克兰没有真正的军事基地，因为它们会被轰炸。部队分散在东部的废弃房屋或地下室里，士兵们自己做饭，自己洗衣服。他们通常要在战壕里执勤三到四天，有时甚至要连续待上几周，在极少数情况下会持续数月，然后才能回家休息几天。有些士兵还会在自家院子里种些花草果蔬，与驻扎在军事基地的士兵相比，这些军人与当地社区的融合程度更深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者伊万·涅切普连表示，大多数俄罗斯人希望克里姆林宫谈判结束战争，只有21%的人表示希望俄罗斯做出让步，59%的人说如果现在无法实现和平，俄罗斯必须加倍打击乌克兰。俄罗斯人害怕如果战败，他们的生活可能会像1990年代后苏联痛苦转型时期那样崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒：乌军被迫分散部署，有士兵在院子里种菜&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbv9ovSATR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbv9ovSATR</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:49:19 GMT</pubDate><category>士兵</category><category>乌克兰</category><category>纽约时报</category><category>克里姆林宫</category><category>公墓</category><category>安德鲁·克雷默</category><category>俄罗斯</category><category>苏联</category></item><item><title>高市在众议院选举中获胜，对东亚安全局势意味着什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7975FD906139A1FA97D78D0A60B56CB67ED4156B_size34_w540_h304.jpg&quot; height=&quot;304&quot; width=&quot;540&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 邢晓婧 徐可越】9日傍晚，自民党总裁、日本首相高市早苗在自民党本部举行记者会。在第51届众议院选举中，自民党的议席从选举公示前的198席大幅增至316席，数量超过2/3（即310席）。与自民党组建执政联盟的日本维新会也斩获36席，较公示前增加2席，执政联盟合计拿下352席。高市早苗在记者会上表示要“兑现竞选承诺”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本共同社9日报道称，自民党与日本维新会确认将于18日召集特别国会。预计当天通过首相指名选举，高市早苗将被选为第105任首相，并组建第二届内阁。9日，中日受访学者在接受《环球时报》记者采访时表示，自民党的胜选标志着日本政坛再度进入了权力高度集中的阶段，这种缺乏制衡的格局或引发外界对于日本内外政策的担忧。新一届高市内阁成立后，其在安保防卫等领域的强硬姿态值得关注，不仅是中国，日本也应充分顾及其他东亚各国的合理关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本国会原本的监督功能基本形同虚设&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“选民赋予了高市早苗‘前所未有的强大权力’”。日本电视台9日报道称，单一政党拿下众议院2/3的席位，在日本政坛史无前例。即便法案在参议院遭否决，自民党仅凭一己之力也可推动复议使之通过。也就是说，即便日本维新会退出执政联盟，由自民党单独执政依旧能够促成法案成立。报道称，由于在野党的席位大幅锐减，国会对政府的监督职能极有可能大幅弱化，因此称执政党“手握前所未有的强大权力一点也不为过”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本法政大学政治学教授白鸟浩9日在接受《环球时报》记者采访时称，按照当前议席情况，高市早苗试图推行的政策就技术层面而言已“毫无阻碍”，在野党无力与之抗衡，而日本国会原本的监督功能也基本形同虚设。究其原因，此前执政党长期处于少数派状态，且政坛派系林立，始终未能展现出有效领导力，此次选举结果本质上是民众渴求强力领导的体现，只是这一结果让自民党和高市早苗获得了远超预期的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“自民党的胜选标志着日本政坛再度进入了权力高度集中的阶段，这种缺乏制衡的格局虽然可能提升日本政府决策效率，但也会使高市政府能够畅通无阻地推进扩张性财政、修宪扩军等争议性议程，引发了对于日本内外政策极端化、民粹化走向的担忧。”中国国际问题研究院亚太所特聘研究员项昊宇9日对《环球时报》记者分析说，长期以来，日本政治的韧性依赖于朝野博弈竞争和自民党党内派阀的相互制约，当前这种状态意味着在野党在国会的立法阻击能力近乎丧失，政策辩论可能流于形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;项昊宇认为，当民众发现通过选举难以改变政策走向时，政治冷感可能进一步加剧，导致民主参与的萎缩。已经有日本媒体担心缺乏“刹车片”，正是在这种权力失衡背景下对未来法治与政治多元性的预警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“尽管存在这一担忧，但日本实行两院制，自民党与维新会组成的执政联盟在参议院并未占据多数席位，因此并非完全失去制衡。”日本上智大学政治学教授中野晃一9日在接受《环球时报》记者采访时分析说，从实际操作来看，对于在参议院未能通过的法案，自民党也不大可能每次都通过在众议院复议的程序来推进。他也称，“不过，执政党大概率会试图以强硬手段运作国会，也会争取自维联盟之外的其他右翼政党予以配合。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二届高市内阁面临哪些课题？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本电视台称，国会召开后，新内阁的首要任务是加快审议并通过因本次众议院选举而大幅推迟的下一年度预算案。高市早苗似乎仍将执意推进“负责任的积极财政”政策，以及她口中那些“令国民意见两极分化”的政策议题。但更重要的是，高市政府的施政是否真正贴近国民。选民需要比以往更将此事当作“自己的事”，去正视和监督高市政府的一举一动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本《读卖新闻》9日发表评论文章称，自民党在第51届众议院选举中胜出，高市早苗已在众议院筑牢稳固的执政根基。但高市虽打出“负责任的积极财政”等口号，却始终未能具体阐释核心政策的内涵。今后，公布政策详细内容、争取国民理解，已是当务之急。文章还称，上月民调显示，内阁支持率虽达69%，但自民党的政党支持率仅为35%，高市政府切不可因此次胜选而骄傲自满。日本当下面临的课题堆积如山，如何应对剧烈变化的国际形势，亦是重中之重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高市政府尚无显著的施政实绩，甚至尚未通过预算审议向民众阐释后续施政方针，本次众议院选举也未能深入展开具体的政策辩论。”日本《每日新闻》9日在一篇评论文章中称，作为政权核心政策的“负责任的积极财政”，至今缺乏清晰的实施蓝图。在没有明确财政来源支撑的情况下盲目扩大财政支出，势必会将负担转嫁给未来，也难以消除市场对政权丧失信任的担忧。高市政府必须拿出能兼顾彻底改善民生与实现财政稳健的具体对策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《每日新闻》还称，高市政府亟需拿出破解国内外重重难题的明确方案，在就各项政策履行说明责任的基础上，以审慎的态度推动朝野形成共识，这是对其执政工作的核心要求，否则这份被拉高的国民期待终将化为失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;项昊宇分析认为，高市推行的“负责任的积极财政”本质上是一场极高风险的经济豪赌。她试图通过削减食品消费税和发放补助来缓解通胀痛点，同时却计划将防卫费提前提升至GDP的2%，这种“减收增支”的组合逻辑存在根本性的内在矛盾。日本现有的债务负债率已位居发达国家之首，高额的军事采购将进一步掏空国库。已有市场分析人士警告，若经济增长未能如期覆盖债务缺口，日本可能重演英国前首相特拉斯式的“财政崩盘”，引发日债抛售潮与日元剧烈贬值。这种财政压力不排除会以债务危机的形式爆发出来。一旦财政信誉受损导致福利缩减或物价失控，原本支持其强硬政策的选民基础将因生计受损而迅速瓦解，甚至引发执政联盟内部的路线分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中野晃一对《环球时报》记者说，事实上，日本当前的经济、财政与外交政策均陷入极为糟糕的境地，相较于主动推进各类举措，执政党恐怕更多会被迫应对层出不穷的问题与突发状况。执政党推行军事化路线的意图毋庸置疑，但糟糕的财政状况以及增税的现实需求，或会成为制约这一路线的因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;东亚和平正面临自冷战结束以来最严峻的挑战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本广播协会（NHK）报道，高市早苗在9日的记者会上再次表示将修订“安保三文件”，还重申要修改宪法。日本共同社9日称，在外交与安全保障领域，如何应对动摇国际秩序的美国及关系恶化的中国将成为高市政府的重要课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，在中日关系层面，高市早苗后续大概率会采取包括参拜靖国神社在内的一系列针对中国的挑衅行为，而当前中日关系本就处于恶化状态，未来短期内很难改善。此次自民党的竞选纲领中，在安保和防卫部分特意写明“台海的安全至关重要”，这类表述在多国看来带有明显的干预意味，也让中日关系的改善雪上加霜。英国广播公司（BBC）9日称，凭借此次选举获得的2/3多数席位，高市早苗将拥有更稳固的政治地位，有望推进其长期以来修改日本和平宪法的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对高市早苗关于靖国神社的言论，外交部发言人林剑9日在例行记者会上表示，靖国神社问题的实质是日本能否正确认识和深刻反省日本军国主义侵略历史，事关人类良知、中日关系政治基础和日本的国家信誉。忘记历史就意味着背叛，否认罪责就意味着重犯。今年是东京审判开庭80周年，在这一特殊年份，日本尤其应当正视和反省侵略历史，在靖国神社等重大历史问题上谨言慎行，不要重蹈覆辙，以实际行动同军国主义彻底切割。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者的一位日本朋友在社交媒体上写道：“众议院选举落幕了。于我而言，这结果宛如一场噩梦。那种感觉，就像搭乘的客机，突然遭人劫持。更觉机上多数乘客，原来都是劫匪的同伙。前路茫茫，不知何去何从，这场噩梦，看来还将继续。唯独不愿做那样的梦——不知不觉间，这架客机竟变成了战斗机。我绝不愿看到战争，谁都不该失去生命。我满心绝望，不知该如何是好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白鸟浩对《环球时报》记者表示，当前日本社交平台上已有民众担忧日本会逐渐成为战争国家，而未来日本走向高度军事化、变得愈发危险的可能性正在不断加大，甚至可能让日本在战后80年来作为“和平国家”与亚洲各国建立的互信关系彻底破裂，这一发展趋势极具风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，高市早苗此前已提出修宪、解禁武器出口等主张，选举后势必会推出一系列相关举措，这将对东亚及周边国家产生重大负面影响。此次选举导致权力过度集中，会让日本建设防卫力量、强化情报领域的进程大幅推进，对当前东亚安全环境构成的威胁远比以往更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白鸟浩分析说，高市早苗心中设想的所谓“国家形态”，将把日本带往危险的方向。因为她所设想的形态与过去遵从和平宪法的日本截然不同，会带有鲜明的“防卫国家”色彩，这不仅对日本民众而言并非好事，也绝非东亚各国所乐见。高市一直主张让日本成为所谓的“正常国家”，本质上是要试图修改现行宪法，打破日本以往的“专守防卫”原则，日本正朝着这一方向转变，而此次选举结果也为此扫清了障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“日本的防卫力量将持续扩张，很可能脱离以往的和平国家定位，成为拥有过强防卫力量的国家，这势必会引发周边国家的军事力量反制，从某种意义上来说，这很可能成为东亚军备竞赛的导火索。”白鸟浩称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本《每日新闻》在文章中提出质疑说，面对无视国际秩序的美国，日本该如何应对？因高市早苗就台海局势的错误表态而恶化的中日关系，又是否有破解之法？（政府）目前尚无清晰的方向。日本电视台也称，如何妥善处理当前恶化的中日关系是高市政府面对的一大严峻课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;项昊宇认为，中日关系已陷入近年来的最低谷。高市对修宪和将自卫队写入宪法的执着，直接触动了周边国家对日本军事走向的敏感神经，破坏了二战后维系地区稳定的安全架构。未来一段时期，中日之间在东海、台海等议题上的摩擦可能更具对抗性，缺乏有效管控的风险正在上升。地区安全局势将呈现出明显的“安全困境”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还称，日本的每一次军事加码都会引发周边国家的安全防范，导致东亚地区陷入螺旋上升的紧张状态。这种高度不确定的地区环境，不仅挑战着中日之间脆弱的经贸纽带，也使得建立多边安全机制的难度更大，东亚和平正面临自冷战结束以来最严峻的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在白鸟浩看来，日本比任何时候更需要回归以往的发展路线——以外交为核心，坚守和平国家定位。归根结底，在1972年签署的《中日联合声明》中，日本已对中方关切作出承诺，当前诸多问题的根源正是由于日本未能切实履行这份承诺。他表示，新一届高市政府成立后，其在防卫领域的强硬姿态值得关注，这一姿态在其他国家看来，无疑是一大不安因素。不仅是中国，日本也应充分顾及其他东亚各国的合理关切。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qc3kjDx6e4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qc3kjDx6e4</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:37:31 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>高市早苗</category><category>日本</category><category>高市政府</category><category>东亚</category><category>每日新闻</category><category>日本共同社</category><category>日本国会</category><category>日本电视台</category><category>台海</category></item><item><title>南大教授：高市盼着塑造外交“狠角色”？恐怕是一厢情愿</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9AB9FB2A1098F08D0832B3617C731BEF4D7DB82B_size33_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本自民党在众议院选举中获得压倒性胜利，推动修宪与军事扩张，势在必行，高市早苗还放话要“创造条件参拜靖国神社”，随着日本急速右转，中日关系会火上浇油吗？怎么预判未来中日关系走向？高市政权的外交方针，又会为东亚地区带来怎样的风险？今天的节目中，本台邀请到南京大学国际关系学院教授、察哈尔学会高级研究员张云来点评分析。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9AB9FB2A1098F08D0832B3617C731BEF4D7DB82B_size33_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426630983698358350-102-222205.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qc2WpAYpJ4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qc2WpAYpJ4</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:30:18 GMT</pubDate><category>高市</category><category>外交</category><category>日本自民党</category><category>中日关系</category><category>靖国神社</category><category>众议院</category></item><item><title>高市早苗召开胜选后记者会，声称正与中国保持沟通</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F90D3856AE95CF365626297F1B0A5454B86486B3_size32_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本首相高市早苗所率领的自民党在2月8号举行的日本众议院选举中，获得三分之二以上席位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周一傍晚，高市早苗在东京自民党总部举行胜选后记者会，她表示，选举结果反映民意支持她推动积极财政、强化安全保障，以及消费税相关政策方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及中日关系，高市表示，日本对与中国的对话持开放态度，并将在日本国家利益的基础上，持续推进沟通与协调。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F90D3856AE95CF365626297F1B0A5454B86486B3_size32_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426626634700034921-102-221740.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qc31M6tiPk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qc31M6tiPk</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:30:06 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>记者会</category><category>日本首相</category><category>高市</category></item></channel></rss>