<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 11:17:28 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>伊朗学者：首轮谈判或决定成败</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/ED89922D684556C7A18A117B211102C28161E61C_size35_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，有学者认为，美伊第一轮谈判非常关键，伊朗要看看美国是想达成交易，还是想施压，才能决定是否继续推进谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在德黑兰，舆论高度关注这轮谈判能否降低战争风险，并为解除制裁打开空间。伊朗外交学院教授、前外交部战略委员会发言人法拉吉扎德认为，美方提出的条件是否带有“最后通牒”色彩，是首轮成败的关键。首轮谈判将检验美方究竟是寻求交换让步，还是继续施压定调；如果无法形成基本互信，紧张态势恐将延续。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/ED89922D684556C7A18A117B211102C28161E61C_size35_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425479337278710629-102-181522.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWmo9yloBm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWmo9yloBm</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:20:04 GMT</pubDate><category>美方</category><category>德黑兰</category><category>伊朗</category><category>学者</category></item><item><title>新华时评：让预制菜“吃得明白”更“吃得放心”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B21DFE244B0CF15639C3D0D848E3D7076CE28118_size445_w540_h304.png&quot; height=&quot;304&quot; width=&quot;540&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京2月6日电　题：让预制菜“吃得明白”更“吃得放心”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社记者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，预制菜国家标准等向社会公开征求意见，其中明确预制菜的定义，并对其原料、生产经营、贮存、运输、包装标签等各环节强化管理，同时鼓励餐饮服务提供者根据自身经营实际，自主明示菜品加工制作方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换言之，到底什么是预制菜、怎样监管、如何明示，通过这次征求意见，要定下规矩。这样的制度设计，就是要进一步保障饮食安全，提升餐饮服务品质，营造更加公开透明的消费环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次国标制定向社会公开征求意见，是将标准置于阳光之下。征求意见稿明确术语分类、提出不得添加防腐剂强制要求、严控食品添加剂品类、规定保质期时长上限为12个月。这些权威指向，让预制菜行业不再“各说各话”，产业规范有序发展将装上“导航仪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有规矩，不成方圆。随着社会经济发展，人民群众对食品消费的需求日渐多元，预制菜因方便快捷、种类多样、便于保存等特点，契合不少群体的生活方式，但由于行业快速发展，有些信息公开不充分，难免让消费者心里会“打鼓”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想“吃得放心”，先要“吃得明白”。消费者的顾虑，往往并非“预制”这种形式本身，而是对原料是否安全、流程是否规范、价格是否公允等关键信息的不完全知情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;标准是信任的基石，透明是信心的源泉。2024年3月，市场监管总局等六部门印发《关于加强预制菜食品安全监管 促进产业高质量发展的通知》明确，推进预制菜标准体系建设，研究制定预制菜食品安全国家标准，规范预制菜食品安全要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次标准制定过程中，相关部门广泛分析国内外资料，收集2万余份预制菜样品的监测数据，在此基础上综合我国居民食物消费量数据，完成了预制菜中相关危害因素的风险评估；同时，开展特征营养素、新鲜度检测，并进行风味还原度分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“吃得明白”到“吃得放心”，要筑牢安全防线。国标征求意见稿在定义之外，进一步对原料、加工、贮存、运输等环节提出硬性要求，为监管执法提供了清晰标尺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，标准明确需冷冻的产品冻结结束时中心温度应不高于-18℃；带包装加热/熟制的产品，内包装受热不粘连、不变色、不变形……这类“红线”，将有力规范市场秩序，提升行业整体水准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食材好，菜才好——消费者对预制菜品质的期望，正是政策标准引导的方向。系列征求意见稿规定了严格的进货查验、索证索票制度，鼓励明示菜品加工制作方式，以确保食材“来源可追溯、去向可追踪”，推动预制菜企业构建完整产业链、优选新鲜食材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜产业一头连着消费者，一头连着经营者。此次开门问计，广泛听取各界意见，让决策民主科学，为多元诉求找到最大公约数。唯有兼顾消费者权益与行业可持续发展，才能实现共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当规则在阳光下形成，选择在透明中做出，预制菜话题也将从争议走向共识。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWmwfTR2lc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWmwfTR2lc</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:17:59 GMT</pubDate><category>食材</category><category>菜品</category><category>新华社</category><category>原料</category><category>国标</category><category>国家标准</category><category>标准</category><category>消费者</category><category>消费量</category><category>定义</category></item><item><title>俄美乌二轮会谈：表态积极难解核心分歧</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5565B76CB296569C02BDD2B9195098734C24B961_size322_w538_h302.png&quot; height=&quot;302&quot; width=&quot;538&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由俄罗斯、乌克兰、美国三国代表组成的安全问题工作组2月5日在阿联酋首都阿布扎比结束为期两天的新一轮会谈。各方表态相对积极，并且俄乌在会谈后完成新一轮换俘。但分析人士指出，领土划分、乌克兰安全保障两大核心问题依然没有解决的迹象，俄乌谈判在短期内依然难以打破僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5698488C380F76461E11B4DCEB3D2CD8DD6990BC_size250_w386_h239.png&quot; style=&quot; width: 386px; height: 239px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;释放积极信号&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是今年以来美俄乌三方第二次举行会谈。首次会谈于1月23日至24日在阿布扎比举行，三方就结束战事及其所需的安全条件进行了讨论，但未宣布达成具体共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加此次会谈的乌方代表团成员包括乌国家安全与国防委员会秘书乌梅罗夫和总统办公室主任布达诺夫等。俄方代表团则由俄武装力量总参谋部情报总局局长科斯秋科夫率领。美国代表包括美国总统特朗普的特使威特科夫和女婿库什纳等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会谈以闭门形式展开。据乌克兰方面消息，此次会谈重点讨论俄乌军队脱离接触的可能性、停火监督机制和设立协调中心等，但关键的领土问题未得到解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/17A1E3674D3FCE5565FA49D8A63F529FD6AF2F88_size195_w2048_h1364.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;△乌梅罗夫&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄美乌三方在会谈期间均释放出一定积极信号。乌梅罗夫在社交媒体发文称谈判“富有成效”，聚焦于具体步骤和切实可行的解决方案。俄总统特别代表德米特里耶夫表示，尽管受到干扰，乌克兰和平协议谈判正在取得进展。威特科夫表示，会谈“具体且有建设性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此次会谈的最大成果是俄乌双方完成新一轮换俘&lt;/strong&gt;。根据双方通报，俄乌各向对方移交157名被俘人员，共计314人。这是近5个月来双方首次进行大规模换俘。俄罗斯圣彼得堡国立大学国际关系系教授特卡琴科说，交换战俘意味着双方至少希望向对方及美方释放积极信号，表明谈判仍在进行且己方致力于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三方会谈预计还将继续进行。乌克兰总统泽连斯基5日在社交媒体发文说，下一轮会谈计划于近期举行，地点很可能在美国。威特科夫表示，各方将继续开展对话，预计今后数周将取得更多进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;战事依然激烈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄乌代表会谈的同时，战场形势依旧激烈，双方呈现边打边谈、以打促谈的态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月29日称其已促成俄罗斯对乌克兰为期一周的“能源停火”，暂停袭击乌方能源基础设施。俄总统新闻秘书佩斯科夫随后证实，特朗普亲自请求俄总统普京在2月1日前的一周内停止空袭乌首都基辅，以便为此后谈判创造有利条件，俄方表示同意。泽连斯基则表示，乌方也对等暂停了对俄方能源基础设施的袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ED9EEF9644912A756516F7A3515A648F077C64DA_size125_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2月2日起，俄乌又恢复针对能源基础设施的互相袭击。乌方3日称，俄军2日夜间对乌多州能源设施发动大规模空袭，造成9人受伤，数十万户家庭停暖。俄方同日称，俄别尔哥罗德州的电力等能源基础设施遭乌方导弹和无人机空袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩斯科夫4日表示，和平解决乌克兰危机的大门仍然敞开，但在乌克兰作出相应决定前，俄罗斯的特别军事行动将继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析认为，俄方在会谈前袭击乌能源设施，表明其对新一轮谈判并无太多期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核心分歧难解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管各方在本轮会谈中均释放出一定积极信号，&lt;strong&gt;但俄乌在领土、停火等核心问题上未取得实质性进展，也未就相关政治和安全议题发表联合声明&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士指出，俄乌有两大核心分歧。一是领土问题。俄罗斯坚持要求整个顿巴斯地区归俄方所有，并表示如果不解决领土问题，就不要期待俄乌达成长期协议。乌方则要求以接触线为基础进行谈判，并表示不会单方面从仍由乌方控制的顿巴斯部分地区撤军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4DE538F103DF603FD176F407E87CDA8F552AE62F_size50_w1212_h868.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 458px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基近日说，领土问题无法在当前技术性谈判中解决，“如果没有国家领导人层面的直接接触，就不可能在领土问题上达成协议”。俄罗斯智库瓦尔代国际辩论俱乐部学术负责人卢基扬诺夫指出，领土问题仍是俄乌停火的最大障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是安全保障。乌方将西方参与的安全保障作为停火条件之一，俄方则强调不能接受西方国家在乌克兰部署军事人员、军事设施以及仓库等其他基础设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北约秘书长吕特3日说，一旦俄乌达成和平协议，北约的军队、战机和海上支援将立即抵达乌克兰。对此，俄外长拉夫罗夫表示，如果乌方坚持寻求西方国家的安全保障，谈判将不会有进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢基扬诺夫表示，当前俄乌双方立场坚定，因此谈判在短期内很难取得突破。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWmo9yloKx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWmo9yloKx</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:15:25 GMT</pubDate><category>乌方</category><category>乌克兰</category><category>俄方</category><category>领土问题</category><category>能源</category><category>基础设施</category><category>总统</category><category>新一轮</category><category>佩斯科夫</category><category>俄罗斯</category></item><item><title>美国再发警告，敦促本国公民尽快离开伊朗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2E5273296F118AF25C5099C0676E52A15E3DEE7B_size114_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国国务院2月5日再通过“虚拟驻伊朗德黑兰使馆”发布安全警告称，伊朗全国范围内持续加强安全管控，局势依然紧张，呼吁在伊朗的美国公民密切关注局势变化，并在条件允许下尽快离境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美方在安全警告中，敦促美国公民制定不依赖美国政府协助的离境计划，尽快自行离开伊朗。如暂时无法离境，应就地避险，储备必要物资，避开示威活动并保持低调。公告强调，拥有美伊双重国籍的人士必须使用伊朗护照出境，伊朗不承认双重国籍，美国公民在当地面临被盘问、拘留的风险。美方同时提醒，伊朗与亚美尼亚、土耳其的陆路口岸目前仍开放；经土库曼斯坦和阿塞拜疆离境则需提前获得特别许可。由于美伊无外交关系，瑞士驻伊朗使馆作为美国利益代表可为美国公民提供有限协助。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWlt2Y8DsQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWlt2Y8DsQ</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:09:54 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国公民</category><category>美方</category><category>美国国务院</category><category>德黑兰</category><category>阿塞拜疆</category></item><item><title>预制菜国家标准等征求意见稿六问六答</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2AB1F0BB76421E680B57562D42AA5988E29D425B_size246_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京2月6日电 题：预制菜国家标准等征求意见稿六问六答&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社“新华视点”记者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜话题，各方高度关注。2月6日，国务院食安办等部门就预制菜国家标准等三份文件向社会公开征求意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何理性看待预制菜？如何保障“舌尖上的安全”？如何保障消费者知情权？针对社会关切的热点问题，“新华视点”记者采访多位专家，深入解读预制菜国家标准等征求意见稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一问：什么是预制菜？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕预制菜的讨论中，很多人关心，究竟什么是预制菜？根据六部门印发的《关于加强预制菜食品安全监管　促进产业高质量发展的通知》中有关预制菜的概念，国家卫生健康委牵头制定的《食品安全国家标准　预制菜》征求意见稿中，这样界定预制菜的定义与管理范畴——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以一种或多种食用农产品及其制品为原料，使用或不使用调味料等辅料，不添加防腐剂，经工业化预加工（如搅拌、腌制、滚揉、成型、炒、炸、烤、煮、蒸等）制成，配以或不配以调味料包，加热或熟制后方可食用的预包装菜肴产品。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份文件明确，预制菜“不包括主食类食品、净菜类食品、即食类食品和中央厨房制作的菜肴。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，国家食品安全风险评估中心副研究员陈潇表示，文件根据食品安全风险分析理念，对预制菜的概念作出进一步细化明确，便于各方更准确理解。而主食类食品、即食类食品、中央厨房制作食品等均有相应的国家标准予以管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场监管总局发布的《食品经营许可和备案管理办法》明确，中央厨房，指由食品经营企业建立，具有独立场所和设施设备，集中完成食品成品或者半成品加工制作并配送给本单位连锁门店，供其进一步加工制作后提供给消费者的经营主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家指出，《中央厨房　运营管理规范》等一系列标准，也对中央厨房选址、布局、设施设备管理和经营加工过程等进行了规范。中央厨房的主要功能是通过标准化、集约化的加工制作，为旗下多家门店统一供应成品或半成品。“本单位连锁门店”“进一步加工制作”等关键词，是准确厘清预制菜和中央厨房概念的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场监管总局牵头制定的《预制菜术语和分类》国家标准征求意见稿，则进一步细化了预制菜术语和分类标准，其中预制菜按原料分为肉类、水产类、蛋类等8类；按预制工艺分为烧烤类、油炸类、炒制类等8类；按贮运方式分为冷冻贮运、冷藏贮运和常温贮运3类；按包装组合分为单包装和组合包装两类；按食用方式分为待熟制和待加热两类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国食品科学技术学会副秘书长刘昊宇表示，从生产准入、加工制作、产品包装、储运销售、消费者食用方式等方面对预制菜进行细分，更好支撑预制菜的分类生产、管理、储运和监管等，有利于不同类别的预制菜差异化发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二问：预制菜能用防腐剂和添加剂吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“生产加工中不得添加防腐剂”，是本次预制菜国家标准征求意见稿的一大亮点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈潇说，这是基于预制菜作为菜肴，不需要用防腐剂来延长不必要的长保质期，通常可通过冷冻、冷藏、高温杀菌、气调包装等物理手段或工艺控制来保障食品安全，从源头引导企业减少对化学防腐剂的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于食品添加剂，预制菜国家标准征求意见稿严格控制了可使用的食品添加剂品种，要求食品添加剂的使用“不应降低食品本身的营养价值”“不应掩盖食品腐败变质以及食品本身或加工过程中的质量缺陷”“不应以掺杂、掺假、伪造为目的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国农业科学院都市农业研究所所长张德权认为，这一系列规定将可使用的食品添加剂种类缩小至相关食品添加剂使用标准中规定的、可在各类食品中按生产需要适量使用的添加剂品种，旨在引导食品企业通过改进工艺技术来保障预制菜产品的安全与营养品质，从技术源头减少对食品添加剂的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于备受关注的保质期问题，征求意见稿给出了明确指引：生产企业应在保障食品安全的前提下，综合考虑营养品质、原料属性、生产工艺、贮运条件、包装性能、消费方式和产品特点等，合理设定产品的保质期，鼓励通过优化产品工艺和贮藏运输方式尽可能缩短产品保质期，最长不应超过12个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“12个月的最长期限兼顾了公众诉求和企业生产经营的现实需要。”国家食品安全风险评估中心标准二室主任王君表示，文件起草组在对200多家企业、超千款市售预制菜产品的预加工方式、贮存方式等参数进行调查分析的基础上，统筹考虑公众期待、营养品质、风味口感和产业发展等因素，要求企业尽可能缩短产品保质期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三问：怎样避免营养损失？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜生产加工、复热食用会不会导致营养流失、菜肴风味散失？针对这一公众关心的问题，预制菜国家标准征求意见稿对营养品质提出明确要求——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是注重营养保留与搭配。要求熟制过程应避免过度烹饪；鼓励采用先进技术或设备最大程度保留原料的营养成分，减少营养成分损失，满足食品的安全营养要求以及消费者感官品质需求；倡导遵循营养均衡原则，通过不同原料的合理搭配和适宜的烹饪方式维持菜肴的营养特性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是积极落实“三减”要求。鼓励企业在加工过程中控制烹调油、食盐、食糖的添加量，以满足公众“减油、减盐、减糖”的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是注重保鲜效果与风味保持。鼓励采用气调保鲜、冰温保鲜等有利于保鲜的技术，以及非热加工、包埋运载等营养与风味稳态化技术，提升口感、风味和质地等产品品质和口味复原度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国标准化研究院农业食品所副所长李强认为，随着食品科技和工艺的发展，将推动营养的科学配比和均衡，借助智能化加工将实现多样风味，能够为消费者带来更多的选择，更好的消费体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四问：如何保障用料安全？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“预制菜的原料安全是保证产品安全的源头关，主要集中在是否使用腐败变质原料、农兽残和重金属等污染物质是否超标、原料来源是否可追溯等方面。”王君说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜国家标准征求意见稿明确，使用的畜禽产品、水产品、蛋类、粮食、食用菌、淀粉制品等原料均需分别符合相应食品安全标准，不应使用腐败变质的原料，农药残留、兽药残留、污染物、真菌毒素等均需符合相应限量管理要求，并应索证索票、验收合格，确保原料来源安全可靠、可追溯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在李强看来，“食材好，菜才好”是消费者对预制菜品质的期望。优选新鲜食材，规模化、集中化的采购，严格的进货查验、索证索票制度，可确保食材“来源可追溯、去向可追踪”，尤其是冷链不断完善及保鲜手段的不断提升，将有力保障食材新鲜度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五问：包装及标签有何要求？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“带包装加热/熟制的产品，其内包装材料应有耐热性，受热不粘连、不变色、不变形”“鼓励使用绿色环保新型包装材料”……回应公众担忧的预制菜包装隐患问题，预制菜国家标准征求意见稿提出一系列要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中轻食品工业管理中心委员兼秘书长杨晓明介绍，这些要求涵盖了预制菜包装设计与材料安全、适配加热与食用方式、确保包装完整与密封性等方面，以保障预制菜产品在生产、贮存、运输、销售以及加热/熟制过程中的安全与便利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;征求意见稿提出，预制菜标签应明确标示产品的食用方式——预加工已熟制的应标示“需加热或复热后食用”；预加工未熟制及未完全熟制的应标示“需熟制后食用”，强调“不能与产品一起加热/熟制的包装材料应明确提示”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“由于预制菜有的仅经过调理腌制，有的经过半熟制尚不能直接食用，有的虽经熟制但食用前还需复热。”中国商业联合会标准法规部副部长刘振宇介绍，征求意见稿对投料量或成品含量标识、标签标注食用方式、包装材料都作出了明确要求，让消费者通过标签对产品的真实情况一目了然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六问：消费者知情权、选择权如何保障？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕预制菜的诸多争议中，“知情权”是核心焦点之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国务院食安办、市场监管总局、商务部起草的《推广餐饮环节自主明示的公告（公开征求意见稿）》，鼓励餐饮服务提供者根据自身经营实际，自主明示菜品加工制作方式，提出“使用预制菜、中央厨房成品或半成品、预包装食品的，明示内容应当真实准确”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人民大学公共管理学院教授刘鹏分析，鼓励主动明示而非强制，是基于多方面现实考量：一是现行法律没有设置强制性义务；二是餐饮行业并未形成相关惯例；此外，从国际经验看，也普遍以企业自愿披露加工方式为主。“鼓励明示菜品加工制作方式，既能够有效保障消费者的知情权与选择权，也兼顾了国内外餐饮行业发展实际状况。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公告列举了餐饮服务提供者明示的方式，包括可以通过菜单或点餐小程序标注、企业官方网站或公众号介绍、门店显著位置展示、应消费者询问后回应等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业内人士认为，这较好平衡了信息明示的原则性和灵活性的关系，给企业既明确了发展方向，也预留了执行空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中消协专家委委员、对外经贸大学法学院教授苏号朋表示，目前，国内部分连锁品牌已开始尝试透明化披露方式，比如一些餐饮企业公开菜品溯源报告、部分快餐品牌在菜单上标注预制菜信息等，这些做法不仅未影响客流，反而因“透明化”赢得了消费者的认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该看到，当前围绕预制菜的种种热议，彰显出各方对预制菜的理解、感受、看法是多元多样的。据了解，下一步，相关部门将在充分吸纳各方意见建议的基础上，进一步修改完善预制菜国标和自主明示公告等文件，并按程序发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这体现了决策的民主性与科学性，也符合现代立法过程中的利益平衡原则。”在刘鹏看来，这种“开门立法”的做法有利于增强政策的可操作性和社会认同感，推动相关问题妥善解决，实现多方共赢的治理目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位专家表示，期待相关部门广泛吸纳社会各界的真实想法和合理建议，在多元诉求中寻求最大公约数，为制度设计和政策制定奠定更加坚实的社会基础。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWm5qhWBWw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWm5qhWBWw</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:08:59 GMT</pubDate><category>食品</category><category>营养</category><category>国家标准</category><category>原料</category><category>中央厨房</category><category>产品</category><category>食品添加剂</category><category>风味</category><category>企业</category><category>防腐剂</category></item><item><title>家长举报家委会3年收18万班费，官方通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CC0EF6A5664A90A28DF79DF4D7E92998C831D5AB_size178_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月6日下午，重庆市渝中区教育委员会发布《情况通报》称，近日，网传巴蜀中学桂花园学校初三年级某班级家委会在家长群收取班费一事，引发社会关注。对此，我委高度重视，立即开展调查核实。现将有关情况通报如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经初步核查，该班级共有学生46名，其家委会于2023年9月成立，由5名家长代表组成，负责在班级活动中与家长之间的联系。2023年9月至2026年1月，家委会按照自愿原则，通过在家长群接龙的方式，收取班费共计18.18万元，用于班级学习资料的购买、复印以及文体活动等支出，目前结余0.47万元。每次费用账目明细均由家委会代表在家长群内公示。对于家庭困难学生，由学校给予每学期750元补助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对照相关管理规定，该班级家委会部分收费和支出未严格执行“一事一收”“一事一结”要求。对此，我委已责成学校督促该班级家委会立即清退结余费用，并规范家委会运行。下一步，我委将举一反三，对全区学校开展全面排查整治，严格落实班费管理的有关规定，避免类似情况再次发生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/956C4C5A82976AEA86983A9C59BFF83ED6CAE089_size501_w1080_h1338.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 792px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前报道：家长举报家委会3年收10多万元班费，当地教委介入调查&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，有重庆家长举报称，自家孩子初中3年间被家委会收取了一大笔班费，全班约40人总计10多万元。收费加重了家长负担，希望相关部门调查后给个说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名举报的家长叫刘京（化名），2023年9月初，其孩子入读重庆市巴蜀中学桂花园学校初一年级，目前正处于初三阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2F8337635D9381222C0C851B8096DD5B66805918_size184_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们每年分次收取，一般是用完了再收取，如此反复多次，简直不堪重负。”刘京称，自己家庭比较困难，初中属于义务教育，这样收费加重了他们家的经济负担，希望相关部门调查后给家长一个回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：重庆渝中教育&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：许正文&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWmpB37r49</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWmpB37r49</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:07:36 GMT</pubDate><category>家委会</category><category>班级</category><category>家长</category><category>班费</category><category>我委</category><category>结余</category><category>年级</category><category>初中</category><category>情况通报</category><category>支出</category></item><item><title>伊美间接谈判细节曝光</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9041381F88006D7D3FBDB6431EF095B0BC413C83_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CAAD6DA2F2FCB87857967C9ABB206322BFFE0E5A_size103_w1280_h1000.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 500px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗和美国6日在阿曼首都马斯喀特举行谈判，伊朗外长阿拉格齐和美国总统特使威特科夫率团参加，阿曼担任谈判中间方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗方面称，&lt;strong&gt;阿拉格齐先与阿曼外交大臣巴德尔举行会谈&lt;/strong&gt;，就谈判议题、相关诉求及关切问题阐述立场和建议。&lt;strong&gt;双方会谈结束“数分钟后”，威特科夫与巴德尔展开会谈&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在整个谈判过程中，一支专业的技术顾问团队将为阿拉格齐提供指导和咨询服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据美国方面称，&lt;strong&gt;美军中央司令部司令库珀作为美国代表团成员参加此次谈判&lt;/strong&gt;。美军中央司令部司令是美军在中东地区级别最高的军事指挥官。&lt;strong&gt;伊朗方面称这是此轮谈判“与过去的一个显著不同”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有消息称，伊美谈判以间接方式展开，但如果进展顺利，双方也可能举行直接谈判。谈判议题聚焦于伊朗核问题，涉及美国解除对伊制裁。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWmwfTR2jf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWmwfTR2jf</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:51:54 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>阿曼</category><category>美军</category><category>司令</category><category>议题</category><category>中东地区</category><category>美国总统</category><category>巴德尔</category></item><item><title>去世7年后，香奈儿传奇设计师遗嘱遭质疑：150万美元+花园房给爱猫？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/29EEE4DA13B2DEF24ED28E937008AEFD413552A7_size680_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;法国时尚大牌香奈儿传奇设计师卡尔·拉格斐在2019年2月去世，在他去世近7年后，关于他遗产分配的争夺再次展开。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/74509C3F26CC5C828433234B8A07005F25F1AE5E_size561_w952_h643.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 432px;&quot; alt=&quot;▲拉格斐和他的爱猫舒佩特&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲拉格斐和他的爱猫舒佩特&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，这份2016年订立的遗嘱目前受到质疑，但尚不清楚是谁提出了质疑，以及质疑的原因。拉格斐的遗嘱执行人克里斯蒂安·布瓦松已致信拉格菲尔德的在世亲属，告知他们这一情况。布瓦松的雇员弗雷德里克·厄尔特表示：“我们受保密义务的约束，不能对任何与卡尔·拉格斐遗产有关的事情发表评论。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据相关继承法律，如果遗嘱被宣告无效，遗产将由其近亲继承。拉格斐没有子女，他的两个姐姐克里斯蒂安娜和西娅都先于他去世，这意味着拉格斐的侄子侄女将成为最有可能的继承者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2D0178F7B8CBB5F536E2E732F9C8DA9A93BF49F0_size155_w388_h493.png&quot; style=&quot; width: 388px; height: 493px;&quot; alt=&quot;▲拉格斐和他的爱猫舒佩特&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲拉格斐和他的爱猫舒佩特&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉格斐在去世之前，将他2亿欧元的财富留给了他的一名长期助手、一名教子、两名模特和他心爱的猫咪舒佩特。拉格斐在遗嘱中特别强调，他的爱猫舒佩特交给他的前管家弗朗索瓦丝·卡索特照顾，并留给舒佩特一栋带花园的房子。同时，150万美元的遗产款也交给了卡索特，以保证舒佩特的奢华生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉格斐曾形容这只猫过着“被包养的女人”般的生活，它和他一起在餐桌上吃饭，一起睡觉，甚至还会用iPad。拉格斐曾经说，如果法律允许，他会跟舒佩特结婚。如今舒佩特依然被照顾得很好，活跃在社交媒体的个人账号上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉格斐在2015年接受采访时表示，他“没有任何家人”，并称他40年没见过住在美国的姐姐克里斯蒂安娜·约翰逊，而妹妹的孩子们“甚至从未给我寄过圣诞贺卡”。2023年纽约大都会艺术博物馆举办以他的遗产为主题的晚宴时，他的美国亲戚也没有受邀出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉格斐的侄子罗杰·约翰逊目前是美国康涅狄格州波特兰市的一名长途卡车司机，他之前在接受媒体采访时表示，他小时候只见过拉格斐几次，而且不认为自己会继承叔叔的任何遗产：“钱对我来说毫无意义。我只是个普通人而已。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，拉格斐的另一个姐姐西娅的女儿，82岁的托马·格拉芬·冯·德·舒伦堡也是潜在的受益人之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 卿滢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWjdCHiZ3W</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWjdCHiZ3W</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:45:33 GMT</pubDate><category>遗产</category><category>舒佩特</category><category>侄子</category><category>遗嘱</category><category>卡尔·拉格斐</category><category>欧元</category><category>康涅狄格州</category><category>香奈儿</category><category>纽约</category><category>波特兰市</category></item><item><title>美伊在阿曼开谈：分歧巨大，但或都不想升级局势</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CE5B45E52AB836B1EA9987A62B02F2B279D4F954_size123_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 聂舒翼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经历了武力威慑、互放狠话、更换地点、威胁取消等一系列戏码之后，美国和伊朗这对老冤家在时隔8个月之后，又一次坐在了谈判桌前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻报道，当地时间2月6日凌晨，伊朗外交部长阿拉格齐率领的代表团抵达阿曼首都马斯喀特，将出席当天与美国代表团举行的核问题谈判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年2月6日，阿曼马斯喀特，伊朗外长阿巴斯·阿拉格齐（左）在伊朗与美国谈判前与阿曼外交大臣巴德尔会面并握手。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E186F2173370B16C78CD20941CC91935288C8F9F_size754_w1024_h687.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 429px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年2月6日，阿曼马斯喀特，伊朗外长阿巴斯·阿拉格齐（左）在伊朗与美国谈判前与阿曼外交大臣巴德尔会面并握手。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一天，白宫新闻秘书莱维特确认，美国中东问题特使史蒂夫·威特科夫与特朗普女婿贾里德·库什纳将前往阿曼，参加定于6日举行的相关谈判。莱维特称，美方将根据会谈结果评估下一步行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国广播公司（BBC）报道称，尽管美伊两国在立场上“仍存在巨大分歧”，但如果此次磋商能够取得进展，可能会形成一个谈判框架。卡塔尔半岛电视台则称，尽管美伊双方在言辞和行动上的对抗“在不断升级”，但“双方都有理由不希望局势进一步升级”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美伊各自让步促成谈判&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京时间6日下午，美伊双方开始谈判。据以色列《新消息报》此前报道，阿拉格齐及其团队将与威特科夫和库什纳进行面对面会谈。作为东道主，阿曼外交大臣预计也将参与会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经历了过去几天各种混乱甚至矛盾的消息满天飞之后，美伊两国的新一轮谈判将正式拉开帷幕。阿拉格齐6日抵达马斯喀特后在社交平台发文称，“伊朗将以诚信的态度参与谈判，并坚定维护我们的权利。承诺需要被遵守，平等地位、相互尊重和共同利益并不是空谈，而是必须实现的——它们是实现持久关系的支柱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗塔斯尼姆通讯社报道，伊朗外交部发言人巴加埃5日发表声明称，会谈将“以权威的方式”进行，旨在就核问题达成“公平、相互满意和体面的谅解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是去年6月美国轰炸伊朗核设施、导致伊美谈判中断后，两国首次进行对话。据《纽约时报》报道，在过去几天时间里，谈判的相关细节一直在调整。报道称，由于土耳其一直在积极斡旋美伊关系，最初的谈判地点被定在了土耳其伊斯坦布尔，包括埃及、卡塔尔、沙特阿拉伯等在内的阿拉伯地区国家外长都获邀出席。但这一方案很快被伊朗拒绝。2月3日，德黑兰方面要求更改谈判地点和形式。三名不愿透露姓名的伊朗高级官员对《纽约时报》表示，伊朗要求将谈判地点改在阿曼，并将参会人员限制在伊朗和美国代表之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，官员们表示，伊朗高层领导担心，如果会议参与人数更多，会让特朗普看起来像是在“作秀”，而伊朗则被迫与整个地区谈判，而不仅仅是与华盛顿谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一变化险些导致此次谈判“破裂”。《纽约时报》称，阿拉伯国家和土耳其的官员为挽救谈判进行了积极斡旋，最终各方都做出了一些让步。美国同意在阿曼举行谈判，并排除地区其他国家参与。伊朗官员同意与美国同行进行面对面会谈。双方同意重点讨论核计划，但也讨论导弹和武装组织问题，目标是达成一项协议框架。阿拉格齐5日在社交平台发文称，伊朗“感谢我们的阿曼兄弟们所做的一切必要安排”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《泰晤士报》报道称，伊朗愿意讨论其导弹问题本身“就是一项重大让步”。美国“政客”新闻网站则援引前美国驻沙特阿拉伯大使迈克尔·拉特尼的话称，美国接受了伊朗提出的改变会谈形式和地点的要求，“这很有启发意义。”“看起来，特朗普并不想与伊朗开战，而且他似乎把海湾盟友的话听进去了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据《以色列时报》报道，除了核谈判之外，沙特、卡塔尔、埃及、阿曼、阿联酋和巴基斯坦等国正在游说美国和伊朗在6日的谈判中签订一份互不侵犯协议。报道称，这一互不侵犯协议的约束对象还包括美国和伊朗各自在中东地区的盟友及代理人。不过，要让以色列同意遵守这样的协议会很难。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年2月5日，阿曼马斯喀特。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AB2BB7EB57BE9B7D290EB31E087EA7139397053C_size229_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年2月5日，阿曼马斯喀特。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以色列认为会谈“注定失败”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“政客”新闻网报道称，尽管美国与伊朗将坐下来谈判，但地区国家仍然感到“紧张不安”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，即便外交努力取得进展，伊朗是否会接受特朗普提出的协议条款仍不明朗。即便伊朗愿意在核计划上做出让步，以避免新的冲突并缓解制裁造成的国内经济危机，它也不太可能正式放弃在国内进行铀浓缩的权利。而且，伊朗官员一直坚称，伊朗无意放弃其弹道导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》则援引一些阿拉伯国家官员的话称，伊朗未必会同意停止在地区支持其代理人，而且“在建立一种有效机制，监督伊朗是否继续向其地区代理人输送资金或武器这一问题上，各方达成一致是极其困难的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列公共广播公司援引一位知情人士的匿名消息称，以色列认为6日的会谈注定失败，因为谈判只是试探双方之间的分歧，而以方认为这些分歧相当大。以色列12频道也在报道中称，由于双方分歧巨大，此次谈判实现突破的预期很低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BBC称，对伊朗领导人来说，谈判可能是避免美国采取军事行动的最后机会，因为美国可能会进一步破坏伊朗政权的稳定。一些分析人士称，伊朗政权目前处于自 1979 年伊斯兰革命胜利以来“最脆弱的时期”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列国家安全研究所伊朗项目研究员、以色列军事情报局前伊朗事务负责人丹尼·西特里诺维奇在接受以色列《新消息报》采访时表示，美国可能会“竭尽全力”阻止谈判破裂，因为美国担心与伊朗发生对抗将导致“一场必输的博弈”。他列出了三种可能的情况：“第一种：明天是第一次也是最后一次会谈。第二种：明天是第一次会谈，双方同意再次会谈。第三种：明天发表声明，表示双方同意缓和局势，并朝着达成协议的方向努力。我谨慎地评估，由于各方都担心冲突升级，至少第二种情况能够实现。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们要么让步，要么就得发动袭击。”西特里诺维奇说，“我越来越相信美国人不想看到这种情况发生，至少现在不想，因为他们明白自己将面临多么复杂的局面。这次也并不出人意料，而且有调解人介入。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球风险评估公司欧亚集团总裁伊恩·布雷默对“政客”新闻网表示，美伊关系“取得了一定进展”，这主要归功于阿拉伯和穆斯林盟友敦促美方保持谨慎，并努力帮助白宫了解伊朗可能接受的底线。但他并未排除美国最终发动袭击的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5日，当被问及在会谈前夕是否还有一丝谨慎的乐观情绪时，一位沙特官员不愿妄下断言。“我无法证实这一点，但我们正在谨慎观察。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美伊对抗仍在持续&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在外交官们不断推动会谈落地的同时，美伊间的紧张情绪仍旧紧绷。据新华社报道，美军中央司令部发言人蒂姆·霍金斯2月3日说，美军当天在阿拉伯海击落一架伊朗“目击者-139”型无人机，并称该无人机当时正“挑衅性”接近美军“林肯”号航空母舰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而伊朗方面一名消息人士表示，伊方一架无人机当天在公海执行常规合法侦察任务过程中失联，但已成功传回其拍摄的图片。他说，失联原因正在调查中，一旦确认，将予公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据路透社报道，在无人机事件发生几小时后，美国军方称，两艘由伊朗伊斯兰革命卫队操作的炮艇，在霍尔木兹海峡“骚扰”一艘悬挂美国国旗、由美国船员驾驶的油轮，并威胁要登船扣押该船。当时在该海域执行任务的美军“麦克福尔”号导弹驱逐舰立即赶赴现场，在美国空军支援下护送这艘油轮。“局势因此得以缓和，这艘油轮目前正在安全航行”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一周伊美之间关系持续紧张。美国在中东部署了包括“亚伯拉罕·林肯”号航母战斗群在内的大量军力，并威胁要对伊朗发动“大规模舰队”攻击，并誓言如果伊朗不接受美国的要求，冻结其核计划并销毁其浓缩铀库存；减少其弹道导弹射程；以及停止武装和资助该地区的武装组织，美国将“迅速而猛烈地”对伊朗进行军事打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗方面则予以强硬回应。2月1日，伊朗最高领袖哈梅内伊在接见伊朗各界民众时表示，过去美国曾多次声称“所有选项都在桌面上”，以此对伊朗进行威胁，其中包括军事行动选项。如今美方仍不断宣称“已派遣航母”等，但伊朗人民不会被这类威胁影响。他说，如果美国挑起战争，将引发“地区性全面战争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，莱维特5日在谈及此次谈判时则提醒，在谈判进行之际，“特朗普总统除了外交手段外，还拥有诸多选项可供考虑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗方面也并不示弱。4日，伊朗新闻电视台报道称，该国“最先进的远程弹道导弹”——“霍拉姆沙赫尔-4”已部署在伊朗伊斯兰革命卫队一处未公开的地下导弹发射井，报道称，该导弹射程为2000千米，可携带1500千克重的弹头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴加埃5日称，过去与美国打交道的经历继续影响着德黑兰的外交方针，“在任何时候，我们都认为自己有义务维护伊朗民族的权利。”他说，伊朗也认为自己有责任不错过利用外交手段确保国家利益、维护地区和平与稳定的机会。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWk9VYcdck</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWk9VYcdck</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:35:39 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>阿曼</category><category>美国</category><category>以色列</category><category>纽约时报</category><category>阿拉伯</category><category>土耳其</category><category>马斯喀特</category><category>沙特</category><category>沙特阿拉伯</category></item><item><title>同意作证，克林顿夫妇认输？特朗普手段齐出，中期选举他势在必得</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C4CE51C3BF1599124DBDB359ACF6472F1AC41A46_size53_w674_h379.jpg&quot; height=&quot;379&quot; width=&quot;674&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在博弈了数月后，克林顿夫妇终于接下了传唤，他们已经认输了？而从种种细节看，特朗普对民主党已经是手段齐出，他在这场“党争”中毫不留情，最终目的是要稳稳拿下中期选举？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2月26日，美国前总统克林顿和他的妻子、前国务卿希拉里将前往美国众议院，参加爱泼斯坦案的听证会。而且，希拉里提出一个要求，那就是听证会不能采取“闭门形式”，而是要全程公开。不过，控制美国众议院的共和党拒绝了这个要求，只会用录像和文字形式记录听证会的情况。而在另一边，特朗普摆出一副“相当遗憾”的样子，表示自己非常喜欢克林顿，现在看到他被针对，自己很恼火。然而，特朗普这番话，不过是为了撇清自己与克林顿夫妇被传唤有关。但要知道的是，在近几个月，克林顿夫妇的态度很坚决，拒绝接受美国国会的传唤，为何他们现在又认输了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/380BEDC07361F772A94E3A1AA408E94783678D33_size34_w640_h389.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 389px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，有分析认为，可能有以下几个原因，促成了克林顿夫妇同意前往国会作证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，民主党内部的分裂情况非常严重，没有人在乎克林顿夫妇的情况，后者只能选择认输。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从民主党的情况看，他们有很明显的“派阀化”倾向，所谓的“超级代表”就是派系的领导者，而且他们都把自己隐藏在各个“标签”中，成为某个群体的“代言人”。比如奥巴马强调自己的“黑人身份”，希拉里主打“女权”，而拜登则不断塑造自己的“锈带之子”形象。但在2024年的美国大选中，民主党的“派阀”发生了严重冲突，在奥巴马、佩洛西等重要人物的施压下，拜登被迫退选，哈里斯不经过任何程度就成为民主党总统候选人，最终在大选中惨败给特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4E1259C583787A0D9F94030AEB93C939C05DE353_size31_w640_h368.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 368px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个情况，使得民主党“中央”直接分裂，各个“派阀”的矛盾越发激烈。比如在“古德之死”事件后，奥巴马、拜登、克林顿三名前总统鼓动民众反抗特朗普政府，但明尼苏达州州长沃尔兹直接向特朗普妥协，可见民主党已经无法拧成一股绳，对特朗普施压。因此，克林顿夫妇面对美国国会的传唤，得不到民主党方面的帮助，只能向特朗普政府认输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，克林顿夫妇想要“以退为进”，避免形势变得对自己更加不利。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A9C40BA367E7CD049214B5132DE1BA030D05CCC5_size86_w634_h733.jpg&quot; style=&quot; width: 634px; height: 733px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在克林顿夫妇与美国国会博弈的这几个月，更多对他们不利的证据出现了。比如在美国司法部公布的300多万页爱泼斯坦案文件中，克林顿的名字不断在受害者证词中出现。而且，在克林顿时期，爱泼斯坦前往白宫的次数多达17次，他的私人飞机也曾被克林顿使用过27次。虽然这些证据无法指控克林顿“涉嫌犯罪”，但能说明他与爱泼斯坦关系不一般，自然会引发极大的舆论压力。如果克林顿夫妇不接受美国国会的传唤，他们的压力只会越来越大，还不如主动出面作证，尽可能在证词中作出对自己有利的表述，来引导舆论。并且，民主党人也会施压克林顿夫妇，因为距离中期选举只剩9个月，如果继续拖延下去，就会影响到民主党的选举，从危机管理角度看，现在认输是最佳时机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FC49AA9253E86DC6563DB25A56EDFD959728723C_size34_w640_h428.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 428px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，美国的“党争”已经到了一个临界点，克林顿夫妇没有其他选择，只能出面作证。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人没有意识到，克林顿夫妇接受美国国会的传唤，是一个影响力极大的事件。要知道，美国从1983年的“伊朗门”事件后，就没有再传唤过前总统的情况，共和党和民主党显然在这方面有一条默认的“底线”。然而在经历了拜登和特朗普两届美国政府后，这条“底线”已经被完全打破。克林顿夫妇被传唤，意味着美国“党争”从此不再有不能动的存在和利益关系。特朗普也通过这个举动，告诉民主党人，他将采取一切手段，确保赢得中期选举。同时，美国移民与海关执法局（ICE）已经制造了两起枪杀美国公民事件，却没有受到任何惩罚，很多人意识到ICE就是特朗普的“私兵”。因此，民主党人已经放话，只要赢得中期选举，就查特朗普全家，显然，局势发展到这一步，特朗普阵营与民主党都“无路可退”。克林顿夫妇在这种形势下，直接被推了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1282094232F63FD88344848DB945DA7AE5717EE6_size55_w640_h425.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，克林顿夫妇这次前往美国国会作证，恐怕不是“走个过场”，美国的“党争”全面升级，有可能就从这起事件开始。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWjdCHiYzO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWjdCHiYzO</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:28:57 GMT</pubDate><category>克林顿</category><category>民主党</category><category>夫妇</category><category>美国国会</category><category>前总统</category><category>希拉里</category><category>奥巴马</category><category>听证会</category><category>共和党</category><category>证词</category></item><item><title>法国前文化部长卷入爱泼斯坦案被传唤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D2DC12A0D56607272A5A18025A4201E45E206E61_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/91ECB03D8A5C8EC8B0C5680EC4D7C3A29665441D_size342_w2048_h1365.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国外交部长巴罗当地时间2月6日宣布，前文化部长、现任阿拉伯世界研究院院长雅克·朗将于2月8日（周日）被传唤至外交部，就其与美国已故性犯罪者杰弗里·爱泼斯坦的关系作出说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴罗当天向媒体表示：“他已被外交部正式传唤，将于周日接受召见。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，在涉及爱泼斯坦案件的数百万份文件近日被公开后，雅克·朗与该案件的潜在关联引发舆论关注。法国总统府爱丽舍宫及总理府方面已要求外交部长对其进行传唤，以回应外界质疑。目前，雅克·朗仍拒绝辞去其在阿拉伯世界研究院的职务。（总台记者 马瑾瑾）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWjs1O0wPT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWjs1O0wPT</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:17:55 GMT</pubDate><category>外交部</category><category>外交部长</category><category>雅克·朗</category><category>巴罗</category><category>案件</category><category>总统府</category></item><item><title>王义川讽“开发商女婿谈拆迁”，黄国昌反呛民进党收了开发商多少献金</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/639AEFF2411E5A6CE431EB91F08076D1792BDB05_size39_w638_h359.jpg&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;638&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 针对民进党民代王义川于社交平台发文，预告“专门做‘都更’的开发商女婿要开‘都更’（都市更新，相当于拆迁）怎样才会比较快的记者会”，代表民众党参选新北市长的党主席黄国昌，6日上午召开首场政见发表会，受访时回应自踏入政坛以来，岳父被卷入政治漩涡中，被当成政治提款机，反问民进党收了多少开发商的政治献金？通过多少包庇开发商的政策？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5032E6275A827F6DBC4803D72A37EE75D353E53D_size27_w640_h451.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 451px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄国昌表示，自己在2015年辞掉“中研院”研究员工作，踏入政坛以来，他的岳父莫名其妙地卷入政治漩涡当中，对他进行攻击，试图要把岳父当成是政治提款机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄国昌进一步说，自己参与政治以来，民进党有脸讨论他跟政商的关系吗？他也公开邀请台湾地区领导人赖清德，摊开说民进党收了多少开发商的政治献金，过了多少包庇开发商的政策？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄国昌强调，家人是家人，有各自的工作，岳父从没反对他的工作他，重申自己作为民意代表及政治人物，要帮年轻人争取居住正义的决心，从来没有动摇或改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对其宣布参选后直播2天收到赞助近30万元（新台币）的消息，台内务主管部门负责人刘世芳回应其相关做法不符合政治献金渠道，未来要研议修改。黄国昌批评，刘世芳的说法本身已说明依照现行法规，没有任何违法之处，感叹刘世芳的发言内容着重于恣意的政治攻击跟抹黑。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWhuYZAA26</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWhuYZAA26</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:15:28 GMT</pubDate><category>黄国昌</category><category>民进党</category><category>开发商</category><category>政治献金</category><category>岳父</category><category>刘世芳</category><category>政治</category><category>政坛</category></item><item><title>绿营紧盯陆配李贞秀，称让“宪法法庭”解决，谢龙介批：每天捣蛋</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B55CC609B83905AFC7050AF447F4E67F54987927_size35_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 台湾民众党新科民代李贞秀近日因所谓“国籍争议”，引发各方议论，台内务主管部门负责人刘世芳5日对此表示，未来不会提供机密以上文件及个资给李，对于“解职争议”可能要到“宪法法庭”处理。国民党民代谢龙介6日对此批评，一个政务官不干正事，每天捣蛋、操弄意识形态，分裂台湾内部，这对台湾团结一点帮助都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6DCA21A1569664EB9D7ADA7736D13AA831CF296F_size25_w640_h469.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 469px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢龙介6日接受媒体联访时表示，不晓得台内务主管部门不断在这议题上搅和的原因，监视人“大法官”也有签署了，如何叫做没有完成宣誓？那就继续闹吧，一个政务官不干正事，每天捣蛋、操弄意识形态，分裂台湾内部，这对台湾内部团结一点帮助都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢龙介表示，如果是法律没有规范，那就请台行政机构勇敢地提出“修法”，如果认为“两岸人民关系条例”不适用，那就勇敢提出“修法”，如果认为应该“修宪”，那也请赖清德大胆、公开地出来讲必须“修宪”，怎么修大家来讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于可能送“宪法法庭”，谢龙介说，那就继续斗，表示民进党当局就是想继续斗，但在野党是不会畏惧的，我们会正面面对，也希望刘世芳好好沉淀一下，台湾还有很多正事需要她去做，社会还有很多弱势的人需要她去照顾。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWi9teSG7a</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWi9teSG7a</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:14:23 GMT</pubDate><category>政务官</category><category>宪法</category><category>台湾</category><category>修法</category><category>内务</category><category>正事</category><category>刘世芳</category><category>法庭</category></item><item><title>网信部门对快手平台依法作出处罚</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0D7E856BB2564F6D40A33A1AD5A67A766024BC2F_size1121_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;针对近期快手平台出现大量色情低俗内容直播问题，在国家互联网信息办公室指导下，北京市互联网信息办公室依法对北京快手科技有限公司涉嫌违法行为进行立案调查。经查实，快手平台未履行网络安全保护义务，未及时处置系统漏洞等安全风险，未对用户发布的违法信息立即采取停止传输、消除等处置措施，情节严重，影响恶劣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，北京市互联网信息办公室依据《中华人民共和国网络安全法》《中华人民共和国行政处罚法》等法律法规，对北京快手科技有限公司处警告、1.191亿元人民币罚款处罚，同时责令其限期改正、依法依约处置账号、从严处理责任人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市互联网信息办公室将持续加大网络执法力度，依法严厉打击各类违法行为，督促网站平台严格落实主体责任，切实保障网络安全，保护人民群众合法权益，维护网络空间天朗气清。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWhxMLe86q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWhxMLe86q</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:09:05 GMT</pubDate><category>快手</category><category>平台</category><category>责任人</category><category>法律法规</category><category>网络空间</category><category>色情</category></item><item><title>受贿1.5亿，原贵阳医学院副院长王小林被判死缓</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/AF9269969E2DF4DB8001D0242BE8AFB8DC9AD3E2_size120_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年2月6日，贵州省六盘水市中级人民法院一审公开宣判原贵阳医学院党委委员、副院长，原贵阳医学院附属医院党委副书记、院长王小林受贿一案，对被告人王小林以受贿罪判处死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对王小林受贿所得财物及其孳息依法予以追缴，上缴国库。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9C1E760186A2E54ACCEAFDBCB9362068067DC835_size103_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经审理查明：2002年至2023年，被告人王小林利用担任原贵阳医学院党委委员、副院长，原贵阳医学院附属医院党委副书记、院长等职务上的便利，为相关单位和个人在企业并购重组、医疗设备和器械耗材采购、药品销售、工程项目承揽等事项上提供帮助，非法收受财物共计折合人民币1.5亿余元，其中部分未实际取得。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/21F82E2856B62D8D8DAD2254F00E1D560F9626D9_size100_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六盘水市中级人民法院认为，被告人王小林的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大，犯罪情节特别严重，社会影响特别恶劣，应依法惩处。鉴于其犯罪有未遂情节，到案后如实供述罪行，主动交代办案机关尚未掌握的部分受贿事实，认罪悔罪，积极退赃，涉案赃款赃物绝大部分已追缴，具有法定、酌定从轻处罚情节，依法对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终审：康芬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复审：金林弘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初审：王娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：苗小钰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;供稿：武晓华&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWmo9yloGd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWmo9yloGd</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:03:35 GMT</pubDate><category>被告人</category><category>王小林</category><category>受贿罪</category><category>副书记</category><category>情节</category><category>财物</category><category>副院长</category><category>贵阳医学院</category></item><item><title>特朗普，不打了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/22BE999DCB9955D35FFAB3FE2AD66DB965BCECED_size739_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在美国总统特朗普持续威胁“攻击伊朗”、美军持续向中东地区部署战略资产的背景下，伊朗和美国终于开始了官方接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月6日上午，美国总统特使维特科夫、特朗普的女婿库什纳，在中东国家阿曼，与伊朗外交部长阿拉格奇举行会晤。这是2025年12月伊朗发生大规模国内示威及局势动荡、特朗普威胁向伊朗动武以来，美国和伊朗高层举行的首次会晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据各方披露的信息，美方将要求伊朗实现“零浓缩铀”、将剩余浓缩铀运出国门，并限制弹道导弹研发。伊朗则试图通过替代方案避免遭到美国的直接军事打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会晤开始前，特朗普再次发出威胁称：“如果我们能找到解决办法，那就太好了。但如果找不到，可能会发生不好的事情。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次谈判真的能解决伊朗面临的危机吗？德黑兰战略研究所（RISS）高级研究员贾法尔·哈格帕纳对《中国新闻周刊》说，他对此不抱希望。他认为，即使不使用军事手段，美国也会继续加强对伊朗的制裁和信息战，以充分利用伊朗日益严峻的国内危机；另一边，伊朗领导人“完全不信任美国”，强硬派在国内的话语权也在进一步增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈格帕纳是德黑兰战略研究所高级研究员、德黑兰大学客座教授。他是伊朗改革派知名学者，与现任总统佩泽希齐扬相识多年，多次为佩泽希齐扬提供政策建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，在伊朗国内局势逐渐平息之际，哈格帕纳接受了《中国新闻周刊》专访。他认为，短期内美国与伊朗直接开战的可能性并不高，但伊朗的国内危机并未结束，改革派和强硬派对危机的理解不同，民众对政府的信心不高，领导层必须迅速收拾人心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“无论从规模、遍及大小城市的范围，还是从造成的伤亡人数来看，最近这次抗议活动都是1979年伊朗伊斯兰革命以来前所未有的事件。”哈格帕纳坦言。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AF3A15A338025021C146E15BBD90B9E3D4342D7B_size154_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;1月9日，民众在伊朗德黑兰街头抗议。图/IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月9日，民众在伊朗德黑兰街头抗议。图/IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;局势降级？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国新闻周刊》：经过过去一个月的紧张局势，美国对伊朗的军事威胁并未解除，但双方终于开始接触。你认为伊、美双方对于谈判的态度如何？伊朗认为美国有可能因为谈判就改变对伊朗的政策吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈格帕纳：我认为，首先可以确定的是，美国政府将继续对伊朗采取现有政策，即便不诉诸军事行动，也肯定会维持甚至加大制裁力度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以注意美国财政部长贝森特在达沃斯论坛上的讲话。他明确指出，美国对伊朗实施的“极限施压”制裁，是2026年1月伊朗国内动荡的根源。这一表态清晰阐明了美国的目标，即通过制裁，为伊朗民众不满情绪的滋生、为伊朗的国内危机升级铺平道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从美国的角度说，特朗普对于改善伊朗的社会状况没有兴趣。他在近期谈判中设定的条件，都和“人权”无关，而是想继续解决他口中的伊朗核问题，比如将伊朗的浓缩铀产量和存量降至零，限制伊朗的导弹工业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些具体谈判内容显示出，特朗普政府只是想让伊朗在地区安全问题上进一步妥协退让，而并不在意伊朗的其他问题。他们只是觉得，伊朗因为其内政问题而正处于弱势地位，所以现在更容易胁迫伊朗让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从伊朗的角度说，首先，伊朗领导人从根本上就不相信与美国谈判，特别是在特朗普2018年单方面退出伊核协议之后。其次，经过过去一个月的事情，伊朗民众认识到，特朗普反复无常的言论意味着外国干预不能为伊朗带来积极的改变。而且，每当遭受直接的外国攻击和威胁时，伊朗的社会凝聚力就会增强，安全部门对社会的控制也会加强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，回到你的问题。假设伊朗继续扩大铀浓缩规模，我们可以想象类似于2025年6月战争的局面。而如果美伊重回谈判僵局，则美国将继续通过制裁和信息战手段进一步摧毁伊朗的经济，加剧伊朗国内的合法性危机，同时在国际上继续将伊朗问题政治化，为未来的军事干预做好准备。美国还会持续加大军事行动的力度，以让伊朗领导人始终感受到战争的阴影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何以至此？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国新闻周刊》：本轮危机的背景是，从2025年12月28日到2026年1月中旬，伊朗国内爆发了严重的抗议和动荡，据报道造成了很大规模的伤亡和逮捕。这是不是伊朗伊斯兰共和国历史上最严重的内部危机？抗议发生及升级的主要原因是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈格帕纳：是的，从2025年12月28日到2026年1月，我们目睹了席卷伊朗全国的抗议活动。无论从规模、遍及大小城市的范围，还是从造成的伤亡人数来看，这都和以往的国内示威截然不同，是1979年伊朗伊斯兰革命以来前所未有的事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此规模、如此强度、伤亡如此严重的危机，其背后必然存在多重因素。但我们必须承认，伊朗社会在过去几年中韧性越来越弱。2018年美国退出伊核协议、对伊朗施加最高级别制裁之后，经济长期停滞以及超过50%的高通胀率，让伊朗社会所有阶层都面临巨大的生存压力。美国的口号是限制和惩罚伊朗政府和伊斯兰革命卫队等机构，但真正遭受惩罚的是伊朗人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，伊朗政府在应对危机时的低效、腐败，也导致资源日益匮乏，加剧了民众的不满。当“安全”问题被置于决策首位，技术官僚就会被边缘化，权宜之计取代合法程序，一些机构和官员以安全为由展开了许多不受监督的活动。而且，规避制裁意味着不受监管的“隐蔽经济”的发展，大部分腐败发生在这个循环之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地区危机也给伊朗带来了更大的压力。2021年阿富汗塔利班夺取政权后，约400万到500万阿富汗难民涌入伊朗，大部分是非法入境，这进一步削弱了伊朗社会的韧性。此外，近年来，面对地缘政治现状，伊朗将大量资源投入支持“抵抗轴心”的盟友。这对于维护伊朗的国家主权至关重要，但我们有限的财政资源不足以应付这些挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，各种因素叠加，伊朗社会近年来两极分化加剧；过去几个月以来，通货膨胀严重，政府对外汇市场失去控制，民众经济实力遭受重创，这些都导致人们对佩泽希齐扬政府产生负面看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国新闻周刊》：与以往呼喊“自由民主”或经济口号的抗议活动不同，本次动荡局势中，一些抗议者使用了与巴列维王朝有关的口号。伊朗官方也宣称存在“支持君主制的暴徒”。应如何看待这一新情况？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈格帕纳：积极参与示威游行的群体大多不到30岁，他们对巴列维王朝的统治时代一无所知。而且，一直以来，末代国王的儿子礼萨·巴列维与伊朗的内部政治斗争关系不大，他直到七八年前才开始活跃于政坛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，尽管伊朗年轻一代喊出了一些涉及君主制的口号，但这些口号表达的是对社会现状的深刻不满，而不是渴望真的用君主制取而代之。伊朗社会的倾向是世俗化的，但也不意味着完全背离宗教，只是说很多民众对于宗教、政权之间现有的一些状况感到不满，因为其中存在低效、腐败等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗议口号的混乱，也反映出伊朗社会目前正处于过渡阶段，多数意见是消极且复杂的，伊朗尚未进入一个人们能够明确表达其理想体制、形式的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“安抚民众至关重要”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国新闻周刊》：危机过后，伊朗的内部权力结构发生了怎样的变化？改革派和强硬派对于危机的看法相同吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈格帕纳：保守派为政策辩护，认为这是国家生存的必要之举。他们认为，伊朗和美国、以色列之间的战争不可避免，即使我们不发动攻击，他们也会发动攻击。因此，我们必须付出这些代价，包括采取安全措施以及大力投资地区安全，即使这会导致一些内部问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革派则认为，如果我们不将追求发展当成首要任务，社会脆弱性将增强，国家生存将受到威胁，外交战略也就难以为继。当然，所有改革派领导人也都关心国家存亡。我想强调一点：伊朗社会及其精英阶层，无论其倾向如何，都关注国家生存、国家安全、应对外国干预和维护领土完整。在存在外部威胁的情况下，更是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，对于当前的局面，改革派和保守派有不同的理解。但在危机之中，安全机构占据主导地位是自然而然的。下一步，如果地区和国际局势进一步紧张，战争风险加剧，安全机构就会具有更大的话语权；反之，则民事机构和政府官僚会变得更加活跃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期来说，我认为目前的政治格局将会继续，改革派不会因为这次危机就获得更多机会。相反，现在是改革派内部存在两条路线之争。有些人认为原本改革派赖以生存的政治环境已经不复存在，他们的观点变得更加激进。另一些人，比如伊朗建设党等改革派政党，则变得更加务实，希望加强与保守派的互动，并积极参与即将在5月进行的地方选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国新闻周刊》：你认为，伊朗政府下一步应采取哪些措施复苏经济，提振士气？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈格帕纳：首先，虽然伊朗国内的安全形势已趋于平静，但这并不意味着危机已彻底结束。部分情况仍处于失控中，比如汇率依然下跌，部分原因在于人们担心美伊之间再次爆发战争，这加剧了经济人士的不安，并导致资本外流。人们还纷纷兑换外汇、黄金等资产以降低风险。我从一些经济领域人士那里了解到，目前可能有约200亿美元的资金被人们存放在家中作为应急储备。美国对伊朗的军事施压，正在加剧这种趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当务之急，政府必须采取切实措施来重建信任，恢复稳定。政府已经采取了一些措施，比如更换中央银行行长、向市场注入外汇，以防止汇率过度上涨。但这些措施只是暂时的，除了经济政策，政府也应该重新审视与社会各界的关系。当前，安抚民众至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，目前伊朗的国际互联网通信仍未完全恢复。伊朗国民生产总值中约有百分之十来自与互联网相关的就业岗位，官员们也承认，伊朗每天因互联网中断造成的经济损失高达5万亿土曼（官方汇率下约合2.77亿元人民币）。网络中断在社会、教育、政治、文化等领域也产生了深远影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我想指出，此次网络中断也存在其他因素，比如伊朗的网络基础设施遭到了一些破坏和外部攻击，特别是伊朗银行系统遭到了攻击，可能导致用户信息泄露。政府正在努力解决这些问题，以便能让公众安全地使用网络。我相信，在优先解决社会经济问题的逻辑下，网络问题将逐渐得到解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，鉴于当前问题的严重性，没有人指望事情会迅速好转。但与此同时，我也看到了社会上存在某种“克制”。所有政治势力都在关注政府的实际行动。如果政府能顺应社会需求、修复与社会的关系，至少可以减轻危机的严重程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：曹然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方请&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWftkgmmjo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWftkgmmjo</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:50:50 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>危机</category><category>民众</category><category>美国</category><category>中国新闻周刊</category><category>口号</category><category>哈格</category><category>社会</category><category>政府</category><category>经济</category></item><item><title>伊朗主管经济的副外长首次现身谈判会场，释放什么信号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8F6C76B2E15EF2E583118CC16CBC1DCD53A48CE6_size41_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，这次谈判仍然是采取间接谈判的形式，双方在很多话题上分歧还是比较大。出席伊美谈判的伊方人员，除了阿拉格齐外长之外，代表团的成员还包括了外交部政治事务副部长拉万奇和法律国际事务副部长加里巴巴迪，以及外交部发言人巴加埃等多名外交官，但是这次主管经济的一位副外长甘巴里也来到现场参加了会谈，这是在此前谈判中没有出现过的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析认为主管经济的官员能够参与这次谈判，或许会就减轻美国对于制裁有一些具体的讨论，这也让外界对谈判的预期增加了一些希望。这次会谈最有可能的结果就是达成一份脆弱的协议，让谈判能够继续以及减轻地区紧张军事对峙状态。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8F6C76B2E15EF2E583118CC16CBC1DCD53A48CE6_size41_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425485446869688584-102-183046.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWfjUTkhSK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWfjUTkhSK</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:50:41 GMT</pubDate><category>外长</category><category>副部长</category><category>外交部</category><category>外交部发言人</category><category>伊方</category><category>国际事务</category><category>外交官</category><category>代表团</category></item><item><title>特朗普自曝长途飞行从不睡觉，身边人：和他出行像被俘虏</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/491243C6A5F8452FC59BB7D4646DE001547C7B48_size581_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间2月5日，美国总统特朗普在华盛顿特区发表演讲时透露，自己在“空军一号”上从不睡觉，而是喜欢透过窗户“监视导弹和敌人”。他以轻松的语气讲述了这一习惯，引发现场一阵笑声。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6B83BB3C6FE28AE2174C871AD34FCCC6C834141F_size981_w1508_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 458px;&quot; alt=&quot;▲特朗普登上空军一号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲特朗普登上空军一号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在演讲中回忆了自己与现任参谋长联席会议主席丹·凯恩将军的初次会面。那是多年前，特朗普第一个任期内去伊拉克的一次长途飞行，飞行时间长达20小时。凯恩对特朗普说：“总统先生，如果您愿意，可以去休息一下。”特朗普当即回应：“不，不，我不需要睡觉。”他随后惊讶地补充道，“难道你喜欢在飞机上睡觉？”为了展现自己精力充沛，特朗普还要求军方在飞机上就进行简报，而无需等到他落地后到达基地再进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据白宫消息人士和多名美国政府官员此前描述，特朗普长期自称“从来就不是喜欢睡觉的人”。早在2016年竞选期间，他就公开表示自己每晚只需“三四个小时”睡眠。多名助手证实，特朗普在海外长途飞行中几乎不眠不休，常在机舱内巡视，看谁在打盹，并以此为乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国务卿鲁比奥此前在接受采访时就透露，自己在“空军一号”的长途飞行中会“把自己裹在毯子里，像木乃伊一样”藏起来，以免被特朗普发现自己在睡觉。鲁比奥边模仿裹毯子的动作边说：“我知道飞行途中某个时刻，他会从舱室出来，在走廊里巡视，看谁醒着。我不想让他看到国务卿在沙发上睡着，以为我软弱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的助手们私下表示，长途飞行中特朗普会让身边人都保持清醒，以便陪伴他讨论事务，甚至有人形容“和他一起出行就像被俘虏”。此前有照片显示特朗普在内阁会议上打盹，但他本人否认精力不佳，只称那是“闭目倾听”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 郑直&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWfiGXUD1s</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWfiGXUD1s</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:45:59 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>空军一号</category><category>鲁比奥</category><category>美国国务卿</category><category>伊拉克</category><category>助手</category><category>毯子</category><category>导弹</category><category>凯恩</category><category>红星</category></item><item><title>爱泼斯坦死亡当晚监控曝光：神秘“橙色人影”进入封锁区域，TA是谁？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7CD3CFB2CF03CC621B93C0228149F70102164568_size701_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国司法部上周最新解密爱泼斯坦档案后，舆论持续发酵。当地时间2月5日，一段监控录像首次曝光。在爱泼斯坦死亡当晚，监控录像记录下一个神秘的“橙色人影”进入了他所在的封锁区域。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/977E31037BE197FDF77F30E4EBA93EB2263BB588_size293_w687_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1006px;&quot; alt=&quot;▲监狱监控视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲监狱监控视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一发现反驳了此前官方“当晚无任何人进入”的说法。美国前司法部长巴尔等高官当时称，爱泼斯坦所在的特别监区当晚没有任何人进入。前FBI副局长丹·邦吉诺表示：“视频清晰得像白天一样，他是里面唯一的人，没人进出。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新解密的文件显示，调查人员在审查2019年8月9日晚的监控录像时，记录下了这样一段观察日志：“晚上10:39左右，一道橙色的闪光似乎正在走上L层（爱泼斯坦牢房所在层）的楼梯——可能是一名被押送至该层的囚犯。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;模糊的橙色人影到底是谁？美国两大执法机构给出了不同结论。FBI内部备忘录将该影像描述为“可能是一名囚犯”，因为美国联邦监狱囚犯通常身穿橙色制服。美国司法部监察长办公室则将其解释为一名拿着橙色“床单或寝具”的“身份不明的狱警”。出台的官方报告采纳了后一种说法，并未提及“囚犯”的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C0A5720D74B91EECA76AE8A7CBDAF55958A6B13E_size741_w893_h753.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 539px;&quot; alt=&quot;▲从爱泼斯坦身上剪下来的衣物&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲从爱泼斯坦身上剪下来的衣物&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国独立视频分析专家指出，该身影的移动方式更符合一名囚犯的特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，多名监狱员工证实，在那个时间点（晚上10点半）押送囚犯是“极不寻常的”。关于“狱警送床单”的解释，当晚值班的狱警托娃·诺埃尔在接受调查时予以否认。解密文件显示，诺埃尔告诉调查人员：“我从没发过床单。从来没有。 因为那是上一班的人做的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新文件还披露了发现爱泼斯坦尸体当天的离奇细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此前并未公开的采访笔录中，第一时间发现尸体的狱警迈克尔·托马斯对调查人员承认，他的记忆存在重大空白。当被问及那根导致爱泼斯坦死亡的“绳索”去向时，托马斯回答：“我不记得取下过绳索。真不记得。我不记得从他脖子上取下过那个东西。”当时在场的另一名狱警托娃·诺埃尔表示，她看到托马斯把爱泼斯坦的尸体放下来，但没有看到他脖子上有绳子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前官方报告称，现场收集的一根绳索，后来被鉴定并非导致爱泼斯坦死亡的工具。真正的“凶器”至今未被明确锁定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新文件还记录了爱泼斯坦死亡当晚监狱内部的混乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;负责该区域的狱警诺埃尔和邦霍姆承认伪造了巡查记录。邦霍姆承认自己在晚上10点到午夜之间一直在睡觉。多名同监区囚犯告诉调查人员，当晚他们在牢房里吸食大麻和K2（合成毒品）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记录显示，监区内的囚犯人数在当晚莫名其妙地从73人变成了72人，狱警对此无法解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 邓纾怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWg1aXF57N</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWg1aXF57N</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:45:38 GMT</pubDate><category>囚犯</category><category>狱警</category><category>爱泼斯坦</category><category>橙色</category><category>监区</category><category>尸体</category><category>监狱</category><category>诺埃尔</category><category>床单</category><category>托马斯</category></item><item><title>美军唯一“混动”军舰，出港一天就返航维修</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CDC3CA5140773E5616C70845EB786CC40D9A0369_size156_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 山猫】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国海军学会新闻网（USNI News，以下简称USNI新闻）当地时间2月5日报道，美国海军“阿利·伯克”级驱逐舰DDG-103“特鲁克斯顿”号在出港部署后因维护问题紧急返回，距离其出航仅一天。美国海军第二舰队发言人道恩·斯坦库斯中校告知USNI新闻称，“特鲁克斯顿”号于2月3日启航离开诺福克海军基地开始预定部署，但因需要紧急设备维修而在4日晚返回港口，该措施是确保舰艇“在继续执行任务前到达最佳战备状态”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/32B0DB953A9D0CFA605F3F3BC493302987E24B32_size923_w2560_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;2月3日“特鲁克斯顿”号从弗吉尼亚州诺福克海军基地启航出发部署&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2月3日“特鲁克斯顿”号从弗吉尼亚州诺福克海军基地启航出发部署&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯坦库斯表示，“特鲁克斯顿”号现已停靠在诺福克海军基地码头，但他并未具体说明紧急维修的原因，只表示维修仍在进行中，目前尚不清楚维修作业将使此次部署延迟多久。去年10月，“特鲁克斯顿”号刚刚结束为期七个月的长期部署，期间包括前往红海执行任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，美国海军启动了一项降低舰艇油耗的改装项目，即研发一种安装在FlightⅡA批次“阿利·伯克”级驱逐舰上的一种混合动力系统，改装驱逐舰齿轮箱轴套部分，让电机利用舰上冗余电力驱动舰艇，从而关闭推进主机节省燃料，据称这一系统的目标是仅靠电动机就可驱动军舰以13节速度航行。随后“特鲁克斯顿”号成为首艘安装这种混合动力装置进行测试的驱逐舰，但美国海军在2018年宣布取消在34艘驱逐舰上安装混动系统的试验计划，因此“特鲁克斯顿”号成为了美国海军唯一一艘安装了这种“混动装置”的舰艇。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/144E76ED75BEE5000131D32FFA69E6A592D10A21_size219_w1069_h796.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 476px;&quot; alt=&quot;舰艇用混合电力推进系统示意图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;舰艇用混合电力推进系统示意图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;USNI新闻网此前曾在2月2日报道了“特鲁克斯顿”即将出航部署的消息，美国第二舰队当天宣布“特鲁克斯顿”号将在上次部署结束后三个月时再次出海部署，公告显示，“特鲁克斯顿”号将于3日从弗吉尼亚诺福克海军基地出发进行“独立部署”（字面意思是不归入航母编队或某支任务部队活动）。美国海军当时没有透露该舰的航向，但当时报道猜测，其可能会加入美国南方司令部“打击毒品走私”名义的“南方之矛”行动，也有可能航向中东，加入美军在伊朗周边的兵力集结。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qWffTYg2Pj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qWffTYg2Pj</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:35:25 GMT</pubDate><category>美国海军</category><category>驱逐舰</category><category>舰艇</category><category>海军基地</category><category>诺福克</category><category>特鲁克斯顿号</category><category>混合动力</category><category>新闻网</category><category>航向</category><category>电力</category></item></channel></rss>