<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 08 Feb 2026 00:17:31 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>牵涉爱泼斯坦案，法国前文化部长辞去智库职务</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/62BDF422E0FB9AFADC9E3A32EB275F95DB25DA2B_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间7日，现年86岁的法国前文化部长雅克·朗因牵涉爱泼斯坦案，向外交部长巴罗提出辞去阿拉伯世界研究所所长一职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉伯世界研究所主要由法国外交部提供资金，雅克·朗2013年起担任其所长。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZLSvryEuZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZLSvryEuZ</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:43:20 GMT</pubDate><category>所长</category><category>外交部长</category><category>法国外交部</category><category>阿拉伯世界研究所</category></item><item><title>终于，美国要还联合国钱了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9AC550EB9DBB475F993E8BD7A436A2F1610C62E2_size487_w722_h406.png&quot; height=&quot;406&quot; width=&quot;722&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国常驻联合国代表迈克·沃尔茨6日告诉路透社，美国将在数周内向联合国支付一笔初始款项，用以偿还其拖欠的数十亿美元会费，同时强调联合国必须持续推进改革。沃尔茨是在与路透社的电话采访中作出上述表态的。两周前，联合国秘书长古特雷斯曾就联合国财政状况发出警报，警告联合国因会员国未缴会费而面临“迫在眉睫的财政崩溃”风险，其中大部分欠款来自美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们很快就会看到一笔初始资金到账，”沃尔茨表示，“这将是一笔可观的资金，最终金额尚未确定，但会在几周内完成支付。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合国官员表示，截至2月初，美国拖欠联合国常规预算的金额达21.9亿美元，占该未缴预算总额的95%以上。此外，美国还拖欠维和行动相关款项24亿美元，以及联合国各法庭费用4360万美元。2025年12月30日，联合国大会经过数周谈判，批准了2026年度34.5亿美元的常规预算，用于支付全球各地联合国办事处运营、纽约总部开支、员工薪资、会议以及发展和人权事务等费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前联合国正面临严重资金危机，与此同时，特朗普领导下的美国正从多个领域退出多边主义。在其任内，美国对联合国的欠款大幅增加。联合国官员指出，美国2025年未缴纳任何常规预算会费，其中2025年欠款为8.27亿美元，2026年欠款为7.67亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，特朗普签署了一项支出法案，其中包括31亿美元用于支付美国对联合国及其他国际组织的会费。当被问及这笔即将支付的资金将用于清偿2025年、2026年会费，还是两者兼有，沃尔茨回答：“总体而言，这笔钱将用于偿还积欠款项，同时也认可我们所看到的一些改革进展。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，古特雷斯警告称，若无新资金注入，联合国可能在7月耗尽现金。他还批评了一项“卡夫卡式”的规定：即使某些国家从未实际缴纳会费，联合国每年仍须将数亿美元“未使用”的会费退还给这些国家。对此，沃尔茨表示，成员国应修改这一规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于维和行动欠款问题，沃尔茨解释称，部分原因是“法律上的脱节”——即联合国评估的缴费额度与美国法律允许支付的金额不一致。他补充道：“这个问题将在下次重新谈判会费分摊比例时解决，我相信就在明年。”（陈葭）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 卢长银&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 徐璐明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对 | 向歆悦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZOVWCToZZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZOVWCToZZ</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:38:05 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>会费</category><category>欠款</category><category>沃尔茨</category><category>美国</category><category>款项</category><category>资金</category><category>预算</category><category>路透社</category><category>古特雷斯</category></item><item><title>一不小心，美国又创造了历史</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/861B1CA8748911F6EC85FA64B10A8E5D73A694EE_size79_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7B421C37EB845EB9F3FDB0F8A4625AA0E04C7A62_size84_w1080_h719.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史总在细微处显影，而奥运会的掌声与嘘声，无意间成了国际关系的生动注脚。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一不小心，美国又创造了历史。在意大利米兰冬奥会的历史，在世界奥运会开幕式上的历史。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照以往的剧本，奥运会开幕式，各国奥运选手出场，全场都会报以热烈掌声和欢呼声。这是尊重，是祝福，更是友善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但今年米兰冬奥会，最神奇的一幕，不是靓丽表演，更不是点火仪式，而是美国代表团出场，迎接他们的，却是一片嘘声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至可以说，这是美国人在奥运开幕式上获得的史无前例的响亮嘘声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正，很多西方媒体西方人都是这么说的，津津乐道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也有现场观众认为，更准确的说法，应该是：美国代表团出场，全场还是有不少掌声的；但当美国副总统万斯出现在大屏幕上，全场沸腾了，立刻转为响亮的嘘声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，《时代》周刊一篇文章就说：“当万斯出现在体育场大屏幕上，在65000名观众中爆发出明确无误的嘘声和嘲笑声。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以至于现场解说，都一度认为自己耳朵听错了，怎么回事？怎么回事？怎么回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场镜头，立刻果断地切换掉了万斯……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，久经考验的国际奥委会，对这一切早有预感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前，国际奥委会和冬奥会组委会，一遍又一遍恳请现场观众，“请展现体育精神，尊重所有代表团”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，从最后结果看，这届欧洲观众，觉悟都不太高啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人尴尬吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;似乎也不太尴尬，除了一些美国人痛心疾首，感叹：怎么只用了一年，我们就沦落到了俄罗斯的一样待遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多美国人认为，这不怪美国人，更与美国运动员无关，要怪就怪特朗普和万斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普可不这样认为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在空军一号上，有记者问特朗普：“你看到副总统万斯在奥运会上被嘘了吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普回答：“真的吗？这真令人惊讶，因为人们都喜欢他。那是在外国。他在美国从来没被嘘过……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要自己不尴尬，那尴尬的就是其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6F4A681A3F4F35CCECCFB0F92CFCF4F8467FC3FF_size29_w399_h501.jpg&quot; style=&quot; width: 399px; height: 501px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会这样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单，欧洲人对美国的愤怒，一桩桩一件件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对欧洲加关税，欧洲人很生气，这是铁杆盟友的做法吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国公开要吞并格陵兰岛，欧洲人很愤怒，美国你是敌人还是盟友？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，美国总统指责在阿富汗战争期间，北约盟友都躲在后面，气得很多欧洲国家破防了，我们很多士兵为美国战死在阿富汗，美国你在侮辱谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，美国大抓非法移民，甚至有美国公民都在街头被开枪打死，让欧洲人看傻了眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抓捕非法移民的美国执法部门，英文简写就是ICE（冰），为避免刺激欧洲人，美国代表团冰上项目冬奥会接待所，已经特意将名字从“冰屋（ICE HOUSE）”改成了“冬屋（WINTER HOUSE）”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这一切，还是没能阻止冬奥会开幕式上前所未有的嘘声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;国际奥委会呼吁无济于事！美国队亮相开幕式，现场观众一片嘘声&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1097B5CE88B7752AC462DCE3EBB9993BD89468E5_size97_w960_h664.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 442px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是粗浅三点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，欧洲人对美国一肚子气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据很残酷，但也很真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，2月6日一份最新民调数据就显示，越来越多欧洲人，不再将美国当成朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是在丹麦。别忘了，格陵兰岛现在属于丹麦。丹麦万万没想到，有一天丹麦最大的威胁，不是天天渲染的俄罗斯，而是美国老大哥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亏在阿富汗和伊拉克战役，丹麦为美国两肋插刀，还牺牲了40多个士兵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦人彻底破防了。现在，只有26%的丹麦人，还将美国视为盟友或友好国家；而2023年7月，这一比例达到80%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这也是史无前例的纪录吧。信任的建立需要多年，而崩塌往往只在一瞬。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦，荡开说一句，就在万斯被嘘的当天，加拿大和法国在格陵兰岛史无前例地开设了领事馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们这些西方人，是故意跟特朗普对着干啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D19517495485AA9AAF9DD88E4FB3B2400F5688B6_size53_w1000_h678.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 433px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，接下来最大的悬念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米兰冬奥会，万斯被嘘了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普没去参加，据说逃过了一劫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但今年还有美加墨足球世界杯，特朗普肯定会出席，到时候，会不会也有嘘声和倒彩？会不会比迎接万斯更响亮？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，特朗普可能会说：这怎么是嘘声，明明是欢呼声，美国再次赢得了世界的尊重……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也可能的，如果墨西哥和加拿大实在管不住自己的观众，特朗普发起飙来，会不会对这两个国家再加50%甚至100%的关税？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，特朗普很生气，后果很严重&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A0C600CE3B3406ED1073C812D75FDA64E425CEDD_size122_w985_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 831px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，还有不少新纪录呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，万斯也莫要焦虑，在今年冬奥会开幕式上，除了你被嘘外，以色列代表团也被嘘了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单，对于加沙的血流成河，西方政府可以保持沉默，但西方民众都看在眼里，他们很愤怒很无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体育和政治无关。但加沙惨剧如果是俄罗斯干的，是不是俄罗斯早就被西方禁赛了？但轮到以色列，一切都是例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但以色列也别高兴太早。别忘了，西方那句著名的谚语：“不偷不是意大利，不抢不是法兰西，又偷又抢英吉利，邦邦两枪是美帝。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然来到了意大利，米兰欢迎你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，以色列代表团7日已经报案了，说他们运动员在外面训练时，他们房间里的大量现金，以及很多人的护照，都被小偷一锅端了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZLRWXlKx6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZLRWXlKx6</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:29 GMT</pubDate><category>嘘声</category><category>万斯</category><category>美国</category><category>丹麦</category><category>米兰</category><category>以色列</category><category>阿富汗</category><category>格陵兰岛</category><category>意大利</category><category>加沙</category></item><item><title>浙江宣传：谨防层层签字沦为层层失守</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7ABD4599E941DFFBB3D9D7D2ED6BA377D46E0FA6_size54_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近来，各级纪委通报的一些案件涉及材料审核把关不严的问题。有的干部对下敷衍、对上应付，其经手的审批事项虽然层层签字，但最后却发现层层失守，致使国家财产和群众利益受损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不禁引人思考，如果“层层签字”被异化为推卸责任的“护身符”，就可能会稀释担当、滋生形式主义。那么，我们又该如何正确看待“层层签字”？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8D97589306C2D0E7C8E43D0BD38600CFED78F3A8_size41_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;图源：视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大到项目决策，小到合同审批，签字流程的设计初衷，本是为了构建一条严密、连贯的责任链条。每一环的签字，理论上都是对上一环工作的复核、对下一环工作的承诺，共同为最终结果托底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，制度设计的理想状态，有时在实际执行中走了样。在层层叠叠的签字流程中，一种风险分摊的心理在悄然蔓延。这种现象并不鲜见，面对一份厚厚的材料，有些签字者并非依据专业判断去审核内容，而是习惯性地先看“前面是谁签的”。既然基层经办人已经核过初稿，既然部门负责人已经看过……那么作为中间环节或最终环节的自己，似乎也就有了“随大流”的安全感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种心理暗示下，签字从一种审核行为被异化为一种“信任背书”的传递。每个人都默认“前一程序已经把过关了”，或者笃定“后面还有大领导把关”，自己只是一个“传球手”。殊不知，当链条上的每个人都怀揣着把责任推给上游或寄希望于下游的念头时，每个最该被严防死守的风险点，往往就在这一笔笔爽快的签名下溜了过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更深一层看，在一些干部的潜意识里，签字越多，意味着责任分母越大。一旦出了问题，法不责众，大家都签了字，也就意味着大家都没了大的责任。于是，签字不再是为了对事情负责，而异化为一种“集体避责”的行为。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BAE82CA1B34945E47041A7AD90C0309ABBC1C827_size273_w1080_h631.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 373px;&quot; alt=&quot;图源：“秘书工作”微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：“秘书工作”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;层层签字固然能带来程序上的形式完备，但若缺乏实质性的审核，虚假的“安全感”具有欺骗性，往往比没有签字更可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当签字沦为一种机械的形式，工作的重心便从“把事情办好”偏离为“把程序走完”。一份文件辗转数个部门、盖了多个章，表面看流程上的“锁”一把不落，实际上可能除了起草人之外，根本没人认真核对过数据真实性和内容准确度。这种“全票通过”的表象，极易掩盖真实的隐患。比如，某地低保审核宽松软，没有对低保对象开展定期核查，动态管理工作失守，但因为层层审核都没有查验，导致错报漏报，浪费公共财力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任的有效性在于清晰，而层层签字有时候恰恰导致责任模糊。当问题真正爆发时，面对长长的一串签名，问责的板子虽然高高举起，却找不到一个精准的落点。追究所有人，失之于宽，容易挫伤整体积极性；只追究经办人，又显失公平，毕竟经办人权力有限。最终，相关处置往往陷入“各打五十大板”的泛化问责泥潭，既没有打痛失职者，也未能警醒后来人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了规避担责，或是为了堵住审核漏洞，还可能会出现一种情形——进一步拉长审批名单，加入更多的签字环节。大家宁可慢一点、繁一点，也要拉更多人“入局”分担风险。这不仅让行政成本成倍增加，还容易在一次次推诿与犹豫中，消磨干事创业的锐气。近年来，很多工作都在简化审批环节，统筹好“有质量的数量”和“有数量的质量”的关系，就是用改革换效能、抗“通胀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟当签字不再代表责任，当流程不再服务于实效，这套看似严密的签字程序，不仅无法锁住风险，反而成了滋养形式主义的温床。原本应在各环节层层压实的责任被消解，最终损伤的既是公共利益和民生福祉，更是政府公信力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AA6A52B1BFE81948F8E34B9BB643DFBEAE2CADB0_size45_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图源：视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“机械签字”到“实质把关”，不是简单地多看两眼，而是既要有机制保障，也要有实事求是的态度。对此，笔者有几点思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多一些界定，厘清权责清单。当一项工作需要多人签字时，不能简单罗列，而要继续追问：每个人签这个字的意义是什么？比如，技术岗对技术参数负责，财务岗对预算合规负责，领导对政策方向负责。界定的过程，就是去伪存真的过程。一些“层层失守”的案例，究其根源，就是因为责任边界模糊。但通过清单式管理，明确“谁签字谁负责、签什么字负什么责”，“大锅饭”现象就能迎刃而解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有通过扎实的权责界定，才能避免将“层层签字”当作掩盖失职与能力不足的“万能借口”，找到流程优化的发力点。比如工程建设领域推行的“终身责任制”，通过法律法规建立永久性标牌，明确谁签字、谁负责，有助于减少工程质量问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多一些“减法”，推动流程瘦身。在强化把关时，也要防止流程通胀的倾向。做好任何工作，仅有层级不够，必须讲求效率和实效。就像行军打仗，不能层层设卡贻误战机，而要在控制风险的前提下扁平化管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多高效的审批模式都不是冗长的“接力赛”，而是并联审批、数据共享，砍掉那些只签字不审核的“中间商”，让数据多跑路，让责任更聚焦。比如浙江的“最多跑一次”、天津的“一枚印章管审批”改革，减少了无效的签字环节，提升了把关的精准度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多一些底气，敢于按下“暂停键”。把关的勇气，不仅来源于个人操守，还依赖支撑纠错、鼓励讲真话的制度环境。要破除“老好人、怕得罪人”的消极心态，就必须通过清晰的机制设计，给敢于“喊停”者底气。这需要组织层面挥好鲜明的“指挥棒”，在考核评价中破除“唯通过率论”，更加注重干部发现隐患、规避风险的实际能力和专业精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在其位、谋其政、尽其责”是干部的基本素质，每一次落笔前，不妨多想想签字的重量，只有让每一笔签名都经得起历史的倒查，经得起群众的审视，层层签字才能成为尽职履责的层层防线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文播音：魏巍&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZMaObisGx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZMaObisGx</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:30:56 GMT</pubDate><category>流程</category><category>干部</category><category>风险</category><category>责任</category><category>经办人</category><category>程序</category><category>通胀</category><category>视觉中国</category><category>权责</category><category>实效</category></item><item><title>一文看懂日本大选：如何决定政治走向？高市选情如何？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D464AF5A62FAC0B69E6FEFD10C3E814856E83D56_size18_w500_h281.webp&quot; height=&quot;281&quot; width=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本第51届众议院选举2月8日举行，应选席次465席，参选人数达1285人。这次众议院选举是影响日本政坛政治走向的关键选战，将决定最终的执政党与首相人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本众议院大选，又称“总选举”，所有众议员重新竞选，是日本政坛最具影响力的选举活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本实行“议院内阁制”，由众议院过半席次政党组阁，而这一政党的领袖将在选后“特别国会”的首相指名选举中当选新首相，这也意味着，众议院大选直接影响执政权归属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据日本宪法，众议院原则上每四年改选一次，但首相有权提前解散众议院，发起临时大选。二战以来，除1972年外，日本众议院从未实现任期届满自然改选，提前解散成为常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举方式上，日本众议院采用“小选举区比例代表并立制”，选民需投两票，一票投向单一选区候选人，一票投向支持的政党，两类选票分别对应不同议席，共同构成众议院465席的席位格局。自民党当前在参众两院单独席位均未过半，仅靠与日本维新会组成的执政联盟，以233席勉强守住众议院多数，参议院则处于绝对劣势。此次大选，若执政联盟保住过半席次，高市将扫清施政障碍，巩固其施政地位。若失利，她将被迫辞职，自民党执政根基也将彻底动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期民调显示，高市内阁支持率虽有小幅下滑，但整体仍处高位，反映出民众对其施政仍抱有期待，这也使得自民党内部虽对提前解散众议院存在分歧，却始终无法形成质疑高市地位的有效力量。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5388EDAE174E9C9F78A9DC87A92E8EB9AB69FCBD_size93_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/08/p7426040928378298605-102-072557.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZKjrq0vo2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZKjrq0vo2</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:22:16 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>首相</category><category>自民党</category><category>政党</category><category>高市</category><category>政坛</category><category>日本众议院</category><category>席位</category></item><item><title>“众院选举结果可能改变日本国家形态，进入相当危险阶段”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/038040FFBD75A987FDECF319AA23E20EA9F7970E_size67_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 陈沁涵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本第51届众议院选举即将于2月8日投开票，选举结果将直接影响接下来的政治格局和政策走向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本首相高市早苗在竞选期间强调“希望得到国民信任”，并重申如果执政联盟无法获得过半数席位，自己将辞去首相职务。在野党方面，由立宪民主党和公明党组建的新党“中道改革联合”集结中道势力对抗执政阵营，陷入苦战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗将此次众议院选举变为了“首相选择”选举，而非以政策为中心，寻求掌控众议院的主导权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这将是一场可能改变日本国家形态的选举。” 日本法政大学教授白鸟浩选举前夕接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）专访时表示，如果自民党在众议院单独过半数（233席），或者自民党和日本维新会的执政联盟能够取得所谓的“稳定多数”（243席），甚至“绝对稳定多数”（261席），那就意味政策和法案几乎都可以按照执政党的意愿顺利推进。日本政治将明显右倾、保守化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;日本首相高市早苗 视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D2222D8B9F32A1C76EBE8A02F55D9EBF1A4A423A_size413_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;日本首相高市早苗 视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;独断专行被误读为“领导力”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;日本首相高市早苗此次解散众议院举行大选，强调“希望得到国民信任”，并重申如果执政联盟无法获得过半数席位，将辞去首相职务。这似乎更像是针对首相的一次信任投票，首相此举的终极目的是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;从高市首相的政策取向来看，她最核心的目标之一是强化防卫能力。如果要推动相关政策，就必须在国会中拥有非常强势、稳定的政治基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本的宪政体制中，众议院的权力高于参议院。对高市来说，理想的状态是自民党在众议院单独取得过半数席位，而不是像现在这样，依赖维新会以及一些小规模会派来勉强维持多数。她希望通过选举掌握政策主导权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果自民党在众议院单独过半数，或者自维执政联盟能够取得所谓的“稳定多数”，甚至“绝对稳定多数”，那就意味着在众议院的各个常设委员会中，执政党都可以占据多数席位、担任委员长。这样一来，政策和法案几乎可以按照执政党的意愿顺利推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“绝对稳定多数”，在众议院是&lt;strong&gt;261席。一旦达到这一数字，执政党就能掌控所有委员会，几乎不受阻碍地通过各项法案。&lt;/strong&gt;即便执政党目前在参议院没有过半数，如果法案在众议院以压倒性优势通过，参议院要否决或阻挡也会变得非常困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此，高市解散众议院的一个重要目的，就是牢牢掌控众议院的主导权。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;此次从解散众议院到投票仅隔16天，创下二战结束以来最短纪录，堪称“奇袭”。此时解散不仅导致年度预算案无法按时审议，寒冬时节且很多地区下大雪，也给选民的投票增加了不少难度。高市为什么选择这个时机解散？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;一个非常现实的原因是，高市内阁自去年10月成立以来支持率一直维持在非常高的水平，大约六成，这在日本政坛是极其罕见的。对执政者来说，在这样的支持率下解散选举，显然对选情非常有利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，这个时间点本身也具有“出其不意”的效果。一般来说不会在2月解散众议院选举，因为年度预算通常3月底之前要在国会通过，一旦解散，审议时间非常紧张，甚至可能导致预算案无法顺利通过。那样的话，高市首相此前强调的“优先应对物价上涨”的承诺就沦为空话。正因如此，外界普遍认为这个时期不可能解散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市正是利用了这一点，在对手完全没有心理准备的情况下突然解散，从而在政治博弈中占据先手。这次解散的意义，很大程度就在于这种“无人预料的时机”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;如果奇袭解散的考虑之一是让竞争对手“措手不及”，至少执政党方面要做好充足准备。但是日媒报道显示，自民党内干事长、副总裁事先都不知道高市早苗要在这个时候解散，为什么会出现这种情况？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;这与高市的个人决策风格有很大关系。&lt;strong&gt;她是一个几乎不与他人商量、习惯独自做决定的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如此前有关“台湾有事”的发言，原本不在既定发言安排中，但她还是自行作出表态。这次解散也是一样，按理自民党干事长是负责统筹选举的核心人物，但她并未提前告知，甚至连作为副总裁、被视为高市政权“关键推手”和“造王者”的麻生太郎也没有事先得到通知。可以说，这次解散是高市完全单方面的拍板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她确实希望按照自己的想法推进几乎所有事情。在选举前被问及“为什么要举行这次选举”时，高市曾明确表示，这是要让国民选择“是否继续由高市早苗担任首相”。换句话说，她是在向国民提出一个选择：如果选择我，就请全面支持我所推动的一切政策。这在某种意义上，是一种非常明显的“one-man”领导风格，也体现出她不太倾听他人意见的一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，在当前日本长期处于政党碎片化、少数派执政的背景下，政府往往缺乏明确的领导力。与此前形成对比的是，高市的这种作风反而被部分民众解读为“有领导力”、“果断”。实际上，她不愿听取不同意见，选择独断专行。但&lt;strong&gt;在当前政治环境中，这种做法被包装、甚至误读为强势领导力，这正是她目前形象形成的一个关键原因。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓄意强化对中国的负面叙事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;高市早苗的较高支持率中是否存在中日关系的相关因素？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;高市或许是在有意识地在利用中日关系来争取支持，通过强化对中国的负面叙事，从而动员国内支持。因为中国目前是一个非常具有国际影响力的国家，日本社会中本身就存在一定的竞争意识。通过“打击对手、树立外部威胁”，可以反过来抬高自身的正当性和支持率，来巩固自身政权的支持基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;这种高支持率是可持续的吗？会对这次选举产生怎样的影响？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;在某个阶段，高市内阁的支持率存在失速下滑的可能性。不过，在这次选举中，这种高支持率仍然会发挥重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因之一在于，这是一场冬季举行的选举。天气寒冷、部分地区降雪严重，民众不太愿意走上街头听候选人演讲。在这种情况下，人们更多是通过手机和社交媒体获取政治信息。而目前日本的社交媒体几乎不受法律有效监管，内容传播极为自由，大量关于高市的短视频被重复剪辑、转发，播放量会为发布者带来广告收入。这种“注意力经济”机制在本次选举中将产生极大的影响。由于社交平台上高市相关视频数量极多，很多人会在潜移默化中产生一种“她说得似乎很有道理”的印象，尽管我个人并不认同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本社会中，大约有40%的选民属于无固定支持政党的无党派群体，这是规模最大的一个选民群体。高市正是通过社交媒体，向这一群体不断渗透影响。这些内容并不一定来自自民党的官方账号，而往往是被当作“娱乐”内容，甚至是“赚钱工具”来传播。短视频被不断拆解、转发，观看量越高，收益越多。在这样的结构下，高市的视频成为最容易被消费和传播的对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;在冬季选举这一特殊条件下，社交媒体的影响力被进一步放大，这很可能在此次选举中对高市形成明显的加成效应。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;日媒近期的民调显示，高市内阁的支持率大幅高于自民党的支持率，你如何看待这一现象？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;首先，这与日本舆论调查的提问方式有关，通常民调问的是“是否支持高市内阁”，而不是“是否支持自民党”。在表示支持高市内阁的人当中，当然有自民党支持者，但并不限于他们。一些原本支持其他政党的选民，例如立场比自民党更为强硬保守的参政党、保守党，或者国民民主党以及日本维新会的支持者，也认可高市内阁目前的做法。因此，在“是否支持高市首相”这个二选一的问题中，很多都会选择“支持”，从而推高了内阁支持率，但并没有转化为自民党的政党支持率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个原因是，高市是日本历史上第一位女性首相。日本社会长期以来是一个男性主导的社会，但人口中有一半是女性。很多女性认为，自己在这种社会结构中并没有得到应有的评价。在政治领域尤为如此，女性政治家本就不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当一位女性站上首相的位置时，一部分女性选民会对未来产生期待，觉得女性今后或许能在日本社会中获得更多认可。这部分“女性选票”，也是高市内阁支持率偏高的重要原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，与高市首相本人的个人风格和性格有关。她说话直率、立场鲜明，虽然这未必总是优点，但确实非常容易被理解。同时，她很善于展现情绪和个人感受。比如，她与特朗普会面时表现得非常兴奋，甚至跳起来；在决定解散众议院时，也直白表达了对公明党退出联合执政的“悲伤”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，自民党近年来受到“黑金丑闻”“与原统一教会关系”等负面形象的拖累，很多选民在心理上将“支持高市首相”和“支持自民党”区分开来。因此，出现了支持高市、却支持其他政党的现象，这正是内阁支持率与政党支持率之间产生差距的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“减税型民粹主义”支配政治，经济面临“三重下跌”风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;高市早苗在这次选举中设定了自民党与维新会执政联盟的席位过半数的目标，从当下的选情来看，能否预测选举结果？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;从目前的多项民调和社交媒体动向来看，自民党很可能会在选举中大胜。如果自民党与维新会合计拿到约300席，就将远远超过“绝对稳定多数”，日本政治将明显右倾、保守化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果自民党大胜，高市所主张的大幅增强防卫力、修宪，甚至重新讨论“非核三原则”，都有可能被提上议程。这将使日本成为亚洲地区一个高度军事化的国家，对包括朝鲜、中国等周边国家都会构成显著压力，我认为这不是一个理想的发展方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在当前的小选区制之下，政治力量容易快速向右集中，民粹主义更容易扩散。问题不只是政治人物，而是选举制度本身。在这种制度下，&lt;strong&gt;日本政治正进入一个相当危险的阶段。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;自民党在此次选举中单独获得过半数席位的可能性有多高？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;到现在这个阶段，我认为可能性相当高。这里存在一种非常典型的心理机制—— “从众效应”。简单来说，当人们不断听到“自民党这次会大胜”“自民党支持率很高”这样的信息时，就会开始产生一种认知：“既然大家都支持自民党，那它一定是被广泛认可的。”这种认知一旦形成，就会反过来影响投票行为，原本还在犹豫的人，会因为“别人都投自民党”，而转而选择支持自民党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;在目前的选战和政局之下，最大的不确定因素是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;我认为最重要的不确定因素是市场，具体来说，问题在于今后将采取怎样的经济政策。高市在选举期间曾表示“日元贬值未必是坏事”，实际上是允许日元持续贬值。正因为首相释放了这种信号，市场也闻风而动，导致日元汇率持续下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市正在推动 “高市经济学”，本质上是复制安倍经济学。如果这次自民党大胜，会发生什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前因“政治资金问题”被清洗出局的原安倍派议员很可能会全面回归。这样一来，高市的执政基础将更加稳固，而她本身正是依靠原安倍派支持上台的。这些人并不希望改变安倍时期的政策路线，因此，“高市经济学”就不可能偏离安倍经济学的框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍经济学的核心就是通过允许甚至推动日元贬值，让出口型大企业在海外获得更高利润，大量资金流入股市，推高股价。这也是为什么最近东京证券交易所的大企业平均股价创下历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，安倍时期可以承受这种政策，是因为当时处在通缩环境中，物价低。但现在的日本已经处在明显的通胀阶段。在物价不断上涨的情况下继续推行类似于安倍经济学的政策，只会导致日元进一步贬值，进口成本急剧上升。日元一旦持续贬值，国内物价就会不可避免地不断上涨，普通民众的生活压力会越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，现在各党纷纷高喊“减税”，却完全没有讨论替代财政来源。可以说，&lt;strong&gt;当前日本政治已经被一种 “减税型民粹主义”所支配。在这种情况下，日本经济的整体信用正在被逐渐侵蚀，国债价格下跌、长期国债受益率上升、日元贬值。如果接下来连股票价格也开始下跌，日本经济就会陷入“三重下跌”——货币下跌、国债下跌、股市下跌。一旦出现这种局面，日本经济将面临非常严峻的风险。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，日元贬值和由此引发的物价问题，可能会成为左右选举的重要变量。但由于这是一场超短期选举，很可能在多数选民真正意识到风险之前，选举就已经结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中道势力集结，“1+1≈0.5”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;由立宪民主党和公明党组建的新党“中道改革联合”目前在选战中较为艰难，结合民调情况可见，中道势力尚未形成一股强大的团结力量。你如何看待公明党和立宪民主党在极短时间内组建新党的决断？“中道改革联合”是否有可能成为改变选举格局的力量？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;首先需要从日本众议院选举制度——小选举区与比例代表并立制来理解。小选区制的特点是：每个选区只有得票最高的一人当选。在当前情况下，自民党是政党支持率最高的政党，其他党如果各自参选，那么在小选区中，几乎都会被自民党候选人击败。正因如此，立宪民主党和公明党试图通过联合，打造一个能够对抗自民党这座“大山”的“另一座大山”，从策略层面来看，这个判断本身并非完全没有道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是问题在于，在过去20多年里，公明党一直与自民党联合执政，而在这个过程中，公明党本身也越来越“自民党化”。长期以来，公明党将立宪民主党视为政治 “敌人”，直到去年夏天的参议院选举为止，双方仍然是明确的对立关系。在这样的历史背景下，突然宣布“我们是同一阵营了”，无论对支持者还是基层组织来说，都难以在短时间内接受。结果就是，两个组织并没有真正整合起来，出现了“1+1不等于2，反而接近0.5”的情况，组织动员能力反而被削弱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从比例代表制（由选民对各政党投票，各党按得票比例分配议席）的角度来看，在这次选举中，公明党主要通过比例代表制参选，而且其候选人在比例代表名单中排名靠前。只要比例代表票数达到一定规模，公明党的候选人基本可以确保当选。与此同时，公明党并没有在小选区推出候选人，而是由立宪民主党在小选区正面迎战自民党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就导致了一个现实问题，对公明党的支持者来说，即便不去投票，小选区的结果也不会影响本党候选人的当选。因为只要立宪民主党的支持者去投票、比例代表票数累积起来，公明党的候选人依然可以顺利当选。原本就将立宪民主党视为“对手”的公明党支持者，并没有强烈动机去支持立宪民主党候选人，甚至可能选择不投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能产生的结果是，在小选区中，立宪民主党或将落败，而公明党却可能相对“毫发无损”。这种选举结构事实上削弱了所谓“中道改革联合”的整体战斗力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;除了制度和组织问题之外，如何看待中道改革联合在政治形象上塑造？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;这也是非常关键的问题。那就是中道阵营完全看不到明确的首相候选人。当前选举的焦点是：“是否选择高市首相继续执政”。执政阵营非常清楚地给出了答案——高市首相本人承担责任、主导政策。但反观中道改革联合，谁将成为首相候选人，完全不清晰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然（立宪民主党党首）野田佳彦曾在被问及这个问题时表示“暂时可以被视为首相候选人”，但这更像是临时性的回应，而不是一个经过内部充分讨论、对外明确传达的决定。对选民来说，这种模糊状态很难形成吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中道势力宣称要进行“政治重组”，但我认为他们在这次选举中很可能遭遇惨败，与其说改变政治格局，结果可能反而是在野党势力整体进一步萎缩。如果这种趋势持续下去，日本政治整体将进一步向保守方向走。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;公明党在去年退出执政联盟后，在很短时间内就与立宪民主党展开了强力合作。您认为，促使公明党做出如此急剧路线转变的主要原因是什么？另外，这次选举对公明党来说具有怎样的意义？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;这背后与公明党的政党性质密切相关。公明党本质上是一个以“和平与福利”为核心理念的政党。但高市首相推动的政策方向，基本集中在强化防卫能力和修改宪法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于公明党来说，这是他们很难接受的政策方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个重要因素，是自民党始终无法摆脱“政治与金钱”的问题，黑金丑闻反复发生，而公明党作为执政联盟的一部分，长期被自民党的丑闻所拖累。实际上，公明党自己也强烈意识到，在2024年众议院选举以及2025年参议院选举中，由于与自民党联合执政，他们因黑金问题而遭遇了明显败绩。因此，他们内部应该已经形成了一种判断：如果继续和自民党联合执政，今后在选举中只会继续被拖后腿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公明党始终将保存和延续自身组织视为最核心目标，这次选举中与立宪民主党联手的出发点，也是为了维持自身组织。即便中道阵营在整体上失败，公明党的议员也很可能通过比例代表全部当选，而真正落选的主要会是立宪民主党的候选人。从公明党的角度看，这次选举几乎没有明显的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过如果最终选举结果很不理想，也可能会引发领导责任问题。在这种情况下，公明党代表齐藤铁夫可能不得不下台。一旦如此，公明党与立宪民主党之间的合作关系就将再次瓦解，随后公明党内部或许会重新出现“是否再次与自民党联合执政”的讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;这次选举被视为自民党与日本维新会组联合执政以来接受首次“国民审判”，但此次自民党与维新会明确表示不进行选区协调，这意味着两党的候选人会在80多个选区发生冲突，维新会的选情微妙。去年10月，维新会加入执政联盟时提出了包含12项的政策要求，但迄今几乎没有实质性进展。对维新会而言，和自民党执政的得与失各是什么？自维政权的稳定性如何？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;自维联合执政的一个重要特点是，维新会采取的是“阁外合作”形式——维新会成员不进入高市早苗组建的新内阁，仅在政策与国会运作上对自民党提供支持。这意味着他们随时可以退出政权，而不需要承担直接的执政责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维新会真正得到的是长期以来最想推动的议题之一——大阪都构想。其核心目标是将大阪打造成类似东京的行政体制，使知事掌握更集中的权力。而现任大阪府知事正是维新会党首吉村洋文。如果能在大阪实现权力高度集中，维新会的地方政治基础将进一步巩固。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题在于，大阪都构想此前已经两次在大阪居民投票中被否决，政治上很难再直接提出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在与高市政权联合后，维新会通过引入“副首都构想”的说法，将其包装为国家层面的政策，不仅可以获得中央财政支持，也避免了再次进行直接居民投票的政治风险。为推进这一构想，维新会甚至让大阪府知事和大阪市长辞职，借由选举向选民提出：“如果我们当选，就推进大阪都构想”，但严格来说，这种做法在逻辑上是明显偷换概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，大阪都构想和副首都构想在本质上并不相同。副首都完全可以设在福冈、札幌等地，但维新会却刻意将副首都等同于“大阪”，这是典型的政治话术操作。从这个意义上说，让大阪都构想起死回生，对维新会而言是一个加分项。不过，维新会过度执着于大阪都构想，使其在全国范围内逐渐被视为 “只代表大阪的地方性政党”， 一旦被贴上这种标签，维新会在其他地区就很难获得支持和议席，短期内或许能稳住基本盘，但从长期看，会严重限制其发展空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，联合执政中维新会受到的最大负面影响是，自民党的负面形象附着到了维新会身上，尤其是在政治资金问题上，维新会此前一直对自民党持强硬的批评立场，现在却与其共同执政，势必受到质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，高市政权的政策成果、政治功劳几乎全部归属于高市本人，而不是维新会。维新会既不显眼，也无法将政策成果转化为自身的政治资本，这是他们在联合执政中的又一大劣势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以我的个人判断，维新会在这次选举中很可能会减少议席。如果议席明显下降，自民党可能会重新考虑，继续与维新会联合是否还有足够的政治收益。届时，自民党可能会考虑其他选择。而维新会也会出现责任追究的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自民党主导的“一强多弱”格局或回归&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;在自民党成为少数执政党，而在野党方面也始终未能实现充分整合的情况下，有观点认为日本政治已经进入了“碎片化”或‘多党化’的时代。您如何评价当前日本政治形势？目前急需解决的课题是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白鸟浩：&lt;/strong&gt;我认为，从选举制度的角度来看，自民党主导的“一强多弱”格局很可能会再次回归。即便如此，自民党在参议院依然无法单独取得过半数，因此仍然必须与其他政党组成联合政权，才能在参议院掌握多数。可能的选项包括再次与公明党合作，或者引入参政党。我个人认为，参政党加入联合的可能性相对较高，也不能排除日本维新会参与的可能性。如果形成“自民党＋维新会＋参政党”这样的联合体，那么在参议院取得过半数是完全有可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果出现这种局面，日本政权的整体意识形态将明显向右倾，形成一个保守色彩极强的政权。在这样的背景下，日本政治很可能重新回到以自民党为核心主导的体制，过去那种多党化、少数执政的状态将发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，在多党并立的情况下，自民党政权究竟想做什么其实并不清晰，为了推动法案通过，不得不全面接受在野党的主张，政策方向左右摇摆，缺乏一贯性。民众对这种缺乏主体性的政策决策方式，多少已经感到厌倦。在这样的背景下，强势领导人的出现，使不少选民产生了“干脆跟着走”的心理，这也是自民党再次走向“一强多弱”的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于最迫切需要解决的课题，毫无疑问是物价上涨，但并不能在短期内得到解决，甚至很可能无法得到根本性缓解。原因是高市仍然选择复刻安倍经济学的基本路线，即长期维持低利率，这就导致日美之间的利率差无法缩小。只要这一差距存在，日元贬值就会持续，而日元持续贬值就意味着物价上涨会长期存在。&lt;strong&gt;结果很可能是，日本将进入一种长期、慢性的通胀状态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国际层面，日本面临的挑战同样严峻。高市首相倾向于以个人判断决定重大政策，缺乏与国际社会的协调能力，尤其是在亚洲地区，&lt;strong&gt;日本与中国的关系明显恶化，这种恶化最终将对日本国民造成实际损害。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，日美关系同样并不稳定。特朗普不断向日本提出购买美国产品、武器和导弹的要求，美国正在逐步弱化对盟友的安全承诺，转而强调“各国自行负责防卫”。在这种情况下，日本被迫不断提升自身防卫能力。然而，日本防卫能力的提升必然会刺激周边国家同步加强军备，从而破坏亚洲地区的安全平衡，增加偶发性冲突的风险。这是非常危险的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人担忧的是，&lt;strong&gt;日本似乎正在追随美国，逐渐偏离现有国际秩序，如果持续推进防卫扩张、加强情报管制、收紧外国人签证与居留政策，日本很可能在国际社会中逐渐走向孤立。&lt;/strong&gt;美国或许能够承受这种孤立，但日本如果照搬美国的做法，很可能会被国际社会边缘化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，日本真正需要恢复的，是“人类命运共同体”式的国际合作理念。但在高市首相的政策构想中，我几乎看不到这种视角，她倾向于将所有决策集中于个人之手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市将此次众议院选举变成了“首相选择选举”，完全不是以政策为中心，而是“选我（高市），或者不选我”的选举。如果自民党获得胜利，可能就会被解读为“因为高市在，所以自民党赢了”，那么无论是党内还是国会，都将几乎无人能够制衡她。野党可能被彻底边缘化，自民党内部也难以形成有效牵制。所以，这场选举将是一场可能改变日本国家形态的选举。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZOVWCTobr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZOVWCTobr</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:17:11 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>高市</category><category>支持率</category><category>众议院</category><category>首相</category><category>内阁</category><category>政党</category><category>日元</category><category>选民</category><category>白鸟浩</category></item><item><title>伊朗划“红线”、美官员登航母，两国对峙风险仍未解除</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/59648CA20246552EDC3E9F9FF9751C8D8B00E1A7_size176_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;伊朗和美国6日在阿曼举行间接谈判。7日，伊朗外长阿拉格齐就伊美谈判划出两条“红线”，并表示第二轮谈判可能在未来几天内进行。同一天，美国对伊谈判代表登上部署在阿拉伯海的美军“林肯”号航空母舰，并与此前击落伊朗无人机的美军飞行员交谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从各方表态来看，伊美在伊朗核计划、美国对伊制裁等关键问题上的深层分歧仍难以突破，中东地区的“战争警报”并未解除。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;伊朗外长为谈判划“红线”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F8E77BA75084FA427D9450DEEB2AD66AD7DEB97B_size289_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/08/p7426049225433038848-102-074824.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;伊朗外长阿拉格齐7日表示，伊朗在伊美谈判中有两条“红线”：&lt;strong&gt;伊朗不会放弃铀浓缩，也不会就本国导弹事宜进行谈判。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐表示，伊美谈判是一个良好的开端，但双方建立互信仍有很长的路要走。伊朗核问题只能通过谈判解决。目前，伊美新一轮谈判具体日期尚未确定，但双方认为谈判应尽快举行。他表示，&lt;strong&gt;第二轮谈判有望在未来几天内举行&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗准备降低铀浓缩丰度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E0389D7BFCD3173EF5E46AE53F98C3EE4D46859E_size63_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△当地时间2月7日，阿拉格齐在卡塔尔多哈发表讲话。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间2月7日，阿拉格齐在卡塔尔多哈发表讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐强调，禁止铀浓缩不是可谈判的选项。铀浓缩是伊朗的合法权利，必须继续推进。伊朗已准备好就铀浓缩达成一项可靠的协议。他表示，&lt;strong&gt;伊朗的主要立场是反对将铀转移出境，但伊朗准备降低铀浓缩丰度&lt;/strong&gt;。此外，无论现在还是将来，伊朗都不可能就导弹事宜进行谈判，这属于伊朗国防范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐还说，战争始终存在发生的可能性，伊朗已做好准备。如果美国攻击伊朗，伊朗无法攻击美国本土，但伊朗会打击美国在中东地区的军事基地。阿拉格齐称，此前一天，他已向美国谈判代表明确指出，美方只有两种选择：战争或外交，&lt;strong&gt;而伊朗的选择是外交&lt;/strong&gt;。但他同时强调，伊朗对这两种选项都比以往准备得更加充分，并希望美方选择外交途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗决定继续以间接谈判的形式推进会谈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐表示，第二轮伊美谈判的举行地点可能发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DD550782EDE39777FA06B6AC792D1DCC586D3294_size71_w800_h586.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 468px;&quot; alt=&quot;△当地时间2月6日，阿曼马斯喀特，伊朗外长阿拉格齐抵达伊美谈判现场。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间2月6日，阿曼马斯喀特，伊朗外长阿拉格齐抵达伊美谈判现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐说，谈判采取何种形式并非关键，关键在于谈判的内容以及双方达成协议的意愿。他还表示，间接谈判在外交关系中并不罕见，&lt;strong&gt;目前决定继续以这种方式推进&lt;/strong&gt;。但如果谈判取得进展并看到对方的诚意，伊方不排除重新评估是否继续采用间接谈判方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗军队始终保持高度戒备状态&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CEBFA6CFF0BD4540479443A401FD3BCFD46DA80D_size985_w840_h500.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 380px;&quot; alt=&quot;△伊朗武装部队总参谋长穆萨维（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△伊朗武装部队总参谋长穆萨维（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗方面7日消息，伊朗武装部队总参谋长穆萨维表示，伊朗军队始终保持高度戒备状态，任何针对伊朗的威胁、侵略或误判，都将遭到果断、迅速回应。穆萨维指出，&lt;strong&gt;伊朗空军目前已处于最高战备水平&lt;/strong&gt;，并与其他武装力量保持全面协调，随时准备应对任何安全挑战。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美持续对伊军事施压并加码经济制裁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美谈判代表赴航母劳军&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F3CBF181F41DC7D7722F1A5A3A4A24F411A9ADDC_size423_w2048_h1366.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△7日，威特科夫发布访问“林肯”号航母照片。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△7日，威特科夫发布访问“林肯”号航母照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美军中央司令部7日在社交媒体上发布消息说，&lt;strong&gt;美国总统特朗普的特使威特科夫、女婿库什纳及中央司令部司令布拉德·库珀当天登上部署在阿拉伯海的美军“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰&lt;/strong&gt;。威特科夫、库什纳和库珀6日曾参加在阿曼首都马斯喀特举行的美伊间接谈判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FF5784E2B8D587E365A479A73224D2AC895CEA2F_size254_w2048_h1366.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△7日，威特科夫发布访问“林肯”号航母照片。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△7日，威特科夫发布访问“林肯”号航母照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威特科夫在社交媒体上发布他和库什纳在“林肯”号航母访问的多张照片，称访问时向美军水兵和海军陆战队员表示感谢，观摩飞行作业，并与击落一架伊朗无人机的美军飞行员交谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美军称，本月3日，一架从“林肯”号航母起飞的F-35C型隐形战斗机击落一架靠近该航母的伊朗无人机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国近期持续向伊朗施压，在中东地区部署包括“林肯”号在内多艘军舰，威胁军事干涉。分析指出，威特科夫一行登上航母，清楚地表明，尽管美国和伊朗已重新展开谈判，&lt;strong&gt;但特朗普政府仍在继续加强在中东的军事部署&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美对伊朗进行经济施压&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于6日的会谈，美国也释放一定积极信号，但施压意味更浓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示，双方进行了“非常好的会谈”，下周美国将与伊朗再次谈判。但他重申伊朗不能拥有核武器，并警告称，如果伊朗不达成协议，“后果将非常严重”。他还签署行政令，威胁对与伊朗有贸易往来的国家加征关税。美国国务院也宣布对多个与伊朗石油贸易有关的实体、个人和油轮实施制裁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;以总理将提前赴美讨论对伊谈判&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B96F497B7EF7E8E7171787A58F83F0AA5BE9FE24_size281_w640_h400.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; alt=&quot;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列总理办公室当地时间7日发布消息称，&lt;strong&gt;以总理内塔尼亚胡将于11日前往华盛顿，与美国总统特朗普举行会晤&lt;/strong&gt;，双方将重点讨论伊朗核谈判问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡在声明中重申，任何针对伊朗的谈判都必须包括对伊朗弹道导弹的限制条款，并要求伊朗停止对其地区代理人武装的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前消息，内塔尼亚胡原计划2月18日至22日访问华盛顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，以色列曾在美国官员的会谈中提出针对伊朗的“三不”强硬要求，即在任何美国与伊朗可能达成的协议中，伊朗必须同意以下三条“红线”：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不发展核计划；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不发展弹道导弹计划；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不向包括威胁以色列的所谓“恐怖组织”在内的武装“代理人”提供支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家分析指出，以色列作为美国中东政策的支点和力保的盟友，也是未来美伊谈判的一个重要不确定因素。以色列的核心关切往往会直接体现在美国对伊朗的相关谈判要求当中。以色列的“三不”政策，实际上是为当前美伊谈判划定了一个比较明确的框架。 而伊朗接受以色列所谓“三不”要求是非常困难的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美伊对峙风险仍未解除&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管本次谈判各方都展现出相对积极的态度，但这并不代表美伊对峙风险的解除。伊朗舆论指出，美伊之间多年来没有信任基础，且双方暂未就核心问题进行谈判，因此目前还无法判断最终谈判结果。另外，也有舆论担忧，即便美伊达成协议，但协议的执行以及伊朗和以色列长期以来的敌对状态，都会给地区局势的走向带来不确定因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿曼记协主席穆罕默德·阿莱米表示，当前的美伊会谈更像是用于降低误判风险的“安全阀”，无法解决深层结构性矛盾。只要双方围绕伊朗核能力、美国对伊制裁以及地区安全架构的核心分歧仍然存在，美伊关系的紧张态势就难以真正缓解，战争警报也难以解除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总监制丨唐怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨文凡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者丨李曌 王寅 梁慧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨潘晨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZMaObisER</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZMaObisER</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:16:28 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>以色列</category><category>阿拉格齐</category><category>内塔尼亚胡</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>威特科夫</category><category>中东地区</category><category>穆萨维</category><category>美国总统</category></item><item><title>那个随时接住我情绪的人，是租的</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FFC893BBCA806098227DC4A75B6012E94881C185_size88_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;28岁的陈默是典型的“沪漂”，在互联网企业做运营。去年12月某天晚上11点，他刚结束一个三小时的跨部门会议，回到出租屋躺在床上，突然有一股想找人说话的强烈冲动。“不是讨论问题，不是寻求共鸣，只是想吐槽客户有多让人无语，或者聊聊有多想去一家新开的咖啡店。”陈默告诉《中国新闻周刊》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;购买秒回服务的念头，通常萌发在这样一些非常具体的时刻。手机通讯录这时是“失效”的。父母？深夜早睡了，而且年轻人喜欢报喜不报忧。好友？大家在不同的城市奔波，群聊里最后一条消息是三天前。那一刻，陈默清晰地感受到，在最想发出信号的一刻，似乎没有一个能随时接住它的端口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在那天夜里，陈默在社交平台上看到了关于“秒回师”的讨论。花钱购买一个陌生人为自己秒回信息，评论区有人嘲讽是“情商税”“孤独税”，也有人分享体验：像是租了一个永远不会烦你的朋友。最初陈默是抗拒的，“这不就是找陪聊吗”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，最近一个月，陈默用于秒回服务的开销已超过800元。这种新型“陪聊”很可能要价不菲。去年12月，某杭州“00后”女性月薪9000元，却每月花费5000元购买秒回服务的案例登上热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了私下交易，在松果倾诉等主流线上倾诉平台上，提供这类服务的人自称为倾听师。所有服务者的共同点是，在付费换来的时间里，为客户提供秒回等定制情绪价值。许多受访者把秒回形容为一种“情绪代餐”，同时，他们也知道，自己真正渴求的是一顿“正餐”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/631F546EB65B66136DF2947FDDF0A57B9E2BEC7D_size55_w1080_h657.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 389px;&quot; alt=&quot;AI插画/adan&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;AI插画/adan&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;集体孤独&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈默将生活形容为一张Excel表：通勤1.5小时，工作10小时，算上加班和睡觉，每天的可自由支配时间不超过3小时。他的通讯录联系人超过800个，但他已记不清上一次有人问“你今天过得怎么样”，并认真期待一个答案，是什么时候了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秒回师却能轻易满足这一点。在约定时间段内，陈默给秒回师发完消息，就立刻能看到“对方正在输入”的提示，这让他特别安心。“再也不用考虑对方忙不忙、情绪如何，10秒内必有回应。”今年最近一次秒回服务中，陈默和对方探讨了自己多年恋情分手的原因。秒回师很快回复：“听上去彼此在恋爱中都累了”“累了就歇歇，然后挺直腰板”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了陈默这类深度用户，像文琪这样的一次性用户也不少。她在北京某高校攻读材料化学的博士学位。每个走出实验室的深夜，想起今天“又没做出理想的数据”，成为她一天中最脆弱的时刻。去年11月的一个夜晚，她花了98元，在社交平台上购买了1小时的文字秒回服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“付款后的瞬间我心跳很快，仿佛进行了一场隐秘且尴尬的交易。”文琪告诉《中国新闻周刊》，她几乎立刻后悔了，害怕是骗局，直到对方发来了第一条消息：“你好，接下来的一个小时，我完全属于你。想从哪里开始聊都可以。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文琪踌躇地告诉对方，只是有点累，没什么大事。对方立刻回复：“没关系，小事往往最耗人。今天天气怎么样？下班路上有看到什么吗？”一个个无关紧要的细节，像推开了一扇虚掩的门，文琪忽然就松弛下来，开始抱怨离谱的实验，以及食堂难吃的午餐。对方全程只做出“那确实很让人泄气”这类安抚回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种奇怪的感觉。文琪知道自己在购买对方的“共情”，却又感受到一种久违的、全神贯注的接纳。一小时过去，对方发来一句“时间到了哦，希望你今晚能睡个好觉”，礼貌而有边界感。文琪将这次经历类比为“吃了一颗安眠药”，她当晚入睡得很快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林溪遇到过很多这样的客户。她是河南某高校的一名行政人员，从去年1月开始从事线上秒回和陪伴服务，半年后加入松果倾诉，从“散户”变成了倾听师。该平台成立于2015年，目前已有超过67000名注册倾听师。据她观察，疫情以来，人们愈发依赖线上陪伴。陪聊等陪伴服务并非新事物，秒回师的出现意味着人们开始在陪聊中寻求更细分的增值服务，也就是即时回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对即时回应的需求普遍而正当。中国心理学会注册心理师魏冉告诉《中国新闻周刊》，人对秒回的需求始于婴儿时期，本质上是对母亲或者养育者角色的一种依恋。现代人情感普遍处于长期饥渴的状态，在工作与生活中更多处理现实事务。情感积攒到一定程度，或自己感受到情绪的那一刻，就会产生对回应的强烈渴求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国抗癌协会肿瘤心理学专业委员会青年委员会委员唐婧也是资深心理咨询师，她向《中国新闻周刊》分析，秒回服务的涌现反映了社会层面的集体孤独。随着经济大环境变化与AI等技术快速发展，人们越来越难以应对未来的不确定性。这种焦虑会削弱安全感，而彼此倾诉会更加唤起对方的焦虑，谁也不愿意接收他人的负能量，因此现实中可用的“情绪垃圾桶”是稀缺的。此外，社会对独立强大个体的普遍崇拜阻碍了脆弱感的展露，许多人开始找寻其他表达脆弱的途径。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6C8623BDC5B146E8FAB11CCAEE0C7A076D9A8F02_size161_w1080_h1617.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 958px;&quot; alt=&quot;陈默在松果倾诉平台与倾听师的聊天记录 图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈默在松果倾诉平台与倾听师的聊天记录 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;移情风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚开始服务时，林溪还会手心发汗、尴尬紧张。如今，她在秒回多个客户的同时，还能做家务、写报告、化妆等。林溪在松果倾诉上每个月的服务时长可达100个小时，与平台分成后，最高一个月拿到过6000多元的收入。当然，收入受客量和声誉影响很大，老倾听师能做到单客包月上万元，新人则很可能数周都接不到客户。对“散户”秒回师而言，通常会写明每个时间段的价格，白天每小时30—50元的价位很常见，深夜一般会上浮200％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为心理咨询师，魏冉希望人们在遇到情绪问题时尽量寻求专业帮助。她指出，若秒回服务方获得过系统的心理学教育，拥有完善的伦理规范和督导机制，作为一种“前哨站”，秒回服务对心理咨询行业是一个很好的补充。但目前，秒回师被商品化、工具化，供需双方是不对等的服务关系。这是一个危险的信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多位受访者看来，缺乏伦理规范是秒回行业的一大问题。唐婧举例，心理咨询要避免移情，也就是避免来访者爱上心理咨询师。心理咨询师只会在单位时间内提供爱和陪伴，来访者一旦把这种陪伴当作爱情就会非常痛苦，会给咨询关系带来伤害。经过专业训练的心理咨询师都难以杜绝移情风险，秒回师群体更甚。不对等关系导致秒回师必须为这种移情给出正面反馈，很可能将加剧客户的依恋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，秒回服务仍缺乏具体的服务标准，购买方获得的福祉有多大，界定是模糊的。林溪指出，绝大多数秒回师包括她都不具备心理学背景。秒回师在工作时通常遵循某种自己摸索的套路，比如提取“焦虑”“emo”“分手”这类关键词，然后快速给出相应领域的话术回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缺乏专业性将带来潜在风险。一位在北京工作的秒回师告诉《中国新闻周刊》，她去年初刚入行时曾接待过一位包天客户，白天聊天时她没察觉到对方任何过激情绪，只是对工作和社交受挫的吐槽。但次日凌晨两点多，对方给她打来了语音电话。“话筒里风声呼啸，他说他站在天台的那一刻，我心都揪紧了。还好对方只是焦虑睡不着想要透气。”这件事让她非常后怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏冉指出，心理咨询师与来访者同处于稳定的环境里，能让宣泄更有安全感。秒回服务中，客户可能正身处天台、无人的街巷，如果秒回师本身没有心理干预经验，挂掉电话后，后果将无法预料。在对方出现惊恐障碍、呼吸急促等躯体化反应时，心理咨询师还需引导其进行呼吸训练，帮助其标定现实，比如“你有没有看到一棵树”“身旁有哪些事物、有什么触感”等。套路秒回则很难做到相应的干预效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在基础心理学知识和理论技能的基础上，想通过聊天助人，首先要有助人的内在动力。”海军总医院原心理科主任郭勇对《中国新闻周刊》说，传统心理咨询师应具备超强的观察、接纳、理解和表达能力，这些都是基于对工作的热忱不断打磨而来的品质。如果秒回师不设置行业门槛，服务必然会流于形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但秒回师行业的出现，也是对市场空白的自然填补。据魏冉观察，近年来，由于市场逐渐饱和，新生代心理咨询师正积极寻找快速入场的通道，秒回师所代表的陪聊服务便是其中之一。在这里，心理咨询师的资质能让他们脱颖而出。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“营养均衡”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈默一个月接触了6个不同的秒回师。多位受访倾诉者告诉《中国新闻周刊》，私下交易的秒回师时常不靠谱，服务质量仿佛“开盲盒”，有的在深夜时间段干脆睡着了。“最离谱的是有一次对方收了钱，直接把我拉黑了。”陈默说。秒回师服务前，不论价位，都会加上这句话：转账请备注自愿赠与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，服务前付费让秒回师有了跑路空间。而让客户标注赠与的行为是否合理？北京盈科（深圳）律师事务所律师郭志浩向《中国新闻周刊》解释，服务双方无论是否签订书面协议，本质上建立的都是服务合同，而非赠与合同，并非备注了“自愿赠与”就是赠与行为。面对跑路，若服务方是公司等经营主体，消费者可依据《中华人民共和国消费者权益保护法》维权；若服务方是个人，则只能通过民事诉讼来主张权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了跑路，秒回师与客户关于“是否做到秒回”的纠纷也很常见。陈默就遇到过一位秒回师，说是秒回，却在服务期间以有事为由希望修改服务时间，被拒绝后直接消失几小时。况且，10秒内或是30秒内回复，是不是都算秒回，也没有一个统一界定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭志浩的建议是，应尽量在服务协议中量化服务标准，如响应时间不能超过1分钟等，避免主观判断。若未达标，服务方即构成《中华人民共和国民法典》第577条违约，违约方需按约定承担责任，如减免费用等。避免纠纷的核心是“将秒回等主观感受转化为可衡量的客观条款”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秒回若要成为合格的行业，标准缺位必须得到填补。松果倾诉等平台公开倾听师的资质、服务小时数与客户评价等信息，并以此为标准进行了差别定价。然而，这些平台对倾听师的心理学资质没有硬性要求。郭志浩建议，平台除了需核验倾听师真实身份外，还应对其资质审核备案，建立准入标准，并衔接《中华人民共和国个人信息保护法》监管体系，由网信部门统筹执法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“秒回师及其所代表的陪伴服务仍处于野蛮生长期。”上海社会科学院应用经济研究所研究员曹祎遐对《中国新闻周刊》称，近年来，陪诊、陪玩服务热度走高，行业初期符合聚集化发展特征，也就是把有需求的人聚集起来，推出单一平台产品。秒回师行业虽然有少量像松果倾诉这样的平台，但仍处于以“散户”为主的“幼年期”，可以预见很快将产生低价竞争。至于秒回师未来是走向平台化，或是被更具附加价值的复合服务例如“运动+陪伴”替代，还很难预测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在曹祎遐看来，情绪是一个巨大的潜在市场，总有分支会向着专业方向努力。平台可以开发相应模型为不同情感需求的人做匹配，关键是看客群需求，以及影响营收的核心指标。“单纯的陪伴服务现在已很‘卷’了，接下来要开拓细分市场实现利益最大化，产生新产品。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位受访者提醒，秒回作为一种“情绪代餐”，摄入时要注意“营养均衡”，就像人不可能永远吃炸鸡汉堡一样。满足依恋的最重要路径仍是走进现实、建立长期的真实关系。魏冉指出，建立真实关系，就要耐受一些不顺心和不被理解。“在冲突和痛苦当中，我们才能探索‘我是谁’，从而发展出理解别人的能力。如果对秒回上瘾，会让人离真实关系更远。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈默不认为自己“有瘾”，他仍能在家人朋友那里获得延迟的情绪满足，只是秒回加入了他的“情绪食谱”。有朋友问他，为什么不用免费的AI陪聊大模型。他的回答很简单：“一旦我知道对话的另一端是经过训练的聊天AI，我就会立刻失去倾诉的欲望。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时常有倾诉者向林溪抱怨，不知如何构建一段真实关系。她很想告诉对方放下手机，去生活。但她知道，这样的回答有多空泛。“况且，这也只会把对方推向其他秒回师的怀抱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中陈默、文琪、林溪为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;插画/闫皓白&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：周游&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZKjrq0vrm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZKjrq0vrm</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:01:16 GMT</pubDate><category>回师</category><category>中国新闻周刊</category><category>心理咨询师</category><category>陈默</category><category>客户</category><category>陪聊</category><category>林溪</category><category>平台</category><category>松果</category><category>散户</category></item><item><title>苏翊鸣：已倾尽全力，对得起4年努力</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AC120580875C3A8A93FC23AC2C15033EB5A24157_size47_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社意大利利维尼奥2月7日电（记者卢星吉、王君宝）7日在米兰冬奥会单板滑雪男子大跳台比赛中摘得铜牌后，苏翊鸣说，他已倾尽全力准备这场决战，因为毫无保留地拼搏过，所以不言遗憾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我觉得今天值得为自己骄傲，在所谓‘卫冕冠军’的压力下，还能发挥出自己应有的水平。虽说还有可能做得更好，但我觉得已完全对得起这四年间的努力。”苏翊鸣说，“能够身披国旗站在领奖台上，对我来说就是一切的一切了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加过北京冬奥会该项目决赛的选手中，只有苏翊鸣站上了本届赛事的决赛场。他直言，这是一件非常“疯狂”的事情。“一群年轻人不断超越自己，推动着极限的边界，我很开心能够参与其中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“虽然我还想把自己当成一个很年轻的小孩子，很开心地去享受奥运氛围，但现在突然发现身边大部分人都比我小。”苏翊鸣笑着说，自己已经是“比较老”的运动员了，“我只有尝试跟上他们、超越他们。但我对自己还是很有信心的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏翊鸣表示，再度登上奥运会领奖台的他，身上已肩负着更大的责任。“现在我不仅代表着自己，也不仅由着自己的热爱去滑雪。而是代表着中国冰雪的最高竞技水平去为国征战。我身上肩负了祖国的信任。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以我必须付出自己的全部，可以说我也做到了，没有任何保留，也没有任何遗憾。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在决赛分数最终落定后，苏翊鸣的表情有些沮丧。但他很快平静了下来，并大度地向获得冠军的日本选手木村葵来表示祝贺。苏翊鸣在赛后讲述了当时的心态转变：“我想，现在终于集齐冬奥会的金、银、铜牌了，压力终于给到了其他人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏翊鸣说，这意味着他又完全回到了挑战者——这个他最看重的身份上。他将用这个身份冲击接下来进行的坡面障碍技巧比赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在北京冬奥会的坡障比赛中，我没有拿到金牌，从这个角度来看，我完全没有压力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在，我只想去享受好接下来一周中每一天的训练，然后在比赛中挑战我的对手们。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZDaPsxgla</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZDaPsxgla</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 22:51:41 GMT</pubDate><category>苏翊鸣</category><category>铜牌</category><category>领奖台</category><category>冬奥会</category><category>北京冬奥会</category><category>选手</category><category>米兰</category><category>奥运</category><category>奥运会</category><category>新华社</category></item><item><title>日本众议院选举开始投票</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AD6595B54339D457CBEB3B4E162B918118AF4D9F_size105_w817_h460.jpg&quot; height=&quot;460&quot; width=&quot;817&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本众议院选举投票在当地2月8日7时（北京时间6时）正式开始。1284名候选人参与争夺众议院465个议席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本全国超过44600个投票站开始投票，到当地晚上8时结束，但由于日本多地持续降雪，部分地区为确保选民和工作人员的安全，会推迟投票开始时间或提前关闭票站。点票工作会在投票结束后随即展开，预计结果会于2月9日凌晨公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本总务省日前公布，根据统计，已有超过两千万选民提前投票，占整体选民近五分之一，与上次众议院选举相比，增加了436万人。外界关注由自民党和日本维新会组成的执政联盟能否获得过半数议席。日本首相、自民党总裁高市早苗此前表示，如果执政联盟未能获得过半数议席，她将立刻辞职。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZ3ZpOEMQh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZ3ZpOEMQh</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 22:00:00 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>议席</category><category>日本国会</category><category>选区</category><category>总台</category></item><item><title>朝鲜劳动党第九次代表大会定于2月下旬召开</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AF097E1E9DED057639BA78DC0CAA36359ED5DBF3_size11_w606_h341.webp&quot; height=&quot;341&quot; width=&quot;606&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间2月7日，朝鲜劳动党第八届中央委员会政治局第二十七次会议在劳动党中央委员会本部举行。朝鲜劳动党总书记金正恩指导会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议决定于2月下旬在平壤召开朝鲜劳动党第九次代表大会。（总台记者 董海涛）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZ79a5CZFe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZ79a5CZFe</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 21:03:27 GMT</pubDate><category>朝鲜劳动党</category><category>平壤</category><category>总台</category><category>金正恩</category></item><item><title>金价高波动时代来了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3720C51061E55FFBDD3326ED375E01B3C1B9D4F8_size38_w568_h320.jpg&quot; height=&quot;320&quot; width=&quot;568&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A980ACB3BEF21FA2864A43613FD22D92FA9D8BEF_size155_w640_h320.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 320px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日早上8点，在上海徐家汇天钥桥路的一家金店里，店主赵乐已早早守候。他正在等待一批特殊的“回头客”——2月2日，他以1095元/克的价格向这些客户出售300克投资金条。随着金价在史诗级大跌后迅猛反弹，这批金条在短短两天内账面“升值”约4万元。惊喜之下，客户们毫不犹豫地决定：再追投300克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从业多年的赵乐还从未经历过当下这般疯狂的黄金行情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年以来，黄金市场演绎出过山车般的轨迹：COMEX黄金期货价格持续凌厉上涨，1月29日一度触及5626美元/盎司历史新高，月内最高涨幅近30%；次日金价却掉头向下，恐慌性暴跌9.25%；2月2日，黄金期货价格继续下挫1.35%。国内黄金期货价格、黄金概念股票和基金品种全线大跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场在金价巨震中分化：有人获利离场，有人却逆势加仓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵乐发现，1月30日以来，希望购买金条的回头客明显增多了，而且是越跌越买。2月3日，黄金价格上演“V型”反转，涨幅达到6.83%。2月5日，COMEX黄金期货价格从5060美元/盎司快速跌至4800美元/盎司后，又有四名老客户表明第二天要来上门买投资金条，其中两名客户担心“抢不到”金条，提前支付了10%购金款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北京菜市口百货，挤满抢购金条、金饰的人和排长队卖出实物黄金的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在商业银行网点，民众的黄金投资需求也热度不减。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一家国有大型银行营业网点的理财经理，秦浩添格外忙碌。2月以来，他每天接待逾30名客户，其中有约3/4的客户咨询黄金理财产品与积存金投资业务。随着定期存款和低风险银行理财产品的收益率逐渐走低，有多名客户权衡之下，将刚到期的固收类理财产品的资金悉数投向黄金理财产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“1月30日黄金的史诗级大跌，成为民众黄金理财热的导火索。”他感慨地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狂热的背后，是一个被多数人忽略的巨变：黄金，已从印象中稳健的“避风港”，转变为一场高波动的“风险游戏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一家华尔街大型资管机构交易员，于皓有着逾20年COMEX黄金期货的投资经历。他发现，10年前，金价在1000美元—1500美元/盎司徘徊，只要单日波幅超过3%，整个市场就会“大惊小怪”，交易员四处询问“是不是发生了大事件”；如今，随着金价站上5000美元/盎司关口，市场对单日振幅超5%的波动已司空见惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据更具说服力。自2025年起，黄金价格就奔跑在迭创新高的征途上，日均波动超过5%的交易日超过50天，远超以往任何一个年份。最近4个月内，金价出现三次单日暴跌超5%的情形，更是历史罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;节节攀升的价格，令黄金从稳健的避险资产向高波动性避险资产变迁，每一个市场参与者，都在亲身步入一个全球资本重构、风险重估下的财富战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金价跳水，投资升温&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵乐特别“感谢”1月30日的金价暴跌——这让金店生意格外火热。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去4天，赵乐几乎每小时都会接待3—4位顾客，几乎所有顾客都是冲着抄底黄金而来。他们出手大方，动辄购买50克到100克投资金条。短短几日，赵乐发现20克、50克的投资金条几乎售罄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日，他紧急致电金饰加工企业补货，却被告知金饰加工企业也没库存——原先滞销的投资金条在过去4天内被下游金店悉数抢购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，赵乐决定做一笔“亏损”的买卖——将部分金饰拿回金饰加工企业熔炼，制成投资金条出售给新老顾客。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“肯定会损失些许金饰加工费，但只要能赢得他们的信赖与复购频率，生意就会越来越好。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦浩添也有切身体会。过去，只有不到一成的客户会主动询问黄金理财产品，多数客户会“嫌弃”金价太高。1月30日金价大跌后，一些中老年客户在银行网点营业前就蹲守在门口，等着认购黄金理财产品；年轻客户会在中午时间段来咨询“哪些黄金理财产品值得投资”。此间，向他咨询积存金投资业务的客户也较以往增加逾四成。尽管2月2日起，银行将个人黄金积存业务定期积存起点金额（包括日均积存及自选日积存）调高至1500元，但仍有客户直接用理财到期的数十万元全额认购积存金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“为此我们还闹出一些不愉快。”秦浩添说。他提醒客户需关注金价剧烈波动所衍生的投资风险，建议可以采取定投方式参与，没想到多位客户觉得他在“触霉头”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他们眼里，金价高波动仅仅是“插曲”，迭创新高才是“主旋律”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国投资者的购金热，已经进入大洋彼岸投资机构的视野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张刚是美国华尔街一家资产规模逾2亿美元的多策略对冲基金基金经理。其在两年前发起了一只6000万美元的贵金属投资基金，主要投向黄金ETF（交易型开放式指数基金）、COMEX黄金和白银期货以及期权等衍生品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，他发现多名华尔街基金经理在社交平台贴出深圳水贝市场、北京菜市口百货等国内黄金交易市场人头攒动、民众争相抢购金饰、金条的视频或照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初张刚并不在意，但当晚COMEX黄金期货价格一度收复5000美元/盎司时，他突然意识到这些对冲基金经理此举的“深意”——中国黄金需求尤其强劲，金价岂有不涨之理？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着2月以来金价一度快速“V型”反弹，张刚发现，很多华尔街基金经理对黄金投资的讨论关键词由“止损、爆仓”迅速切换成“抄底、加仓”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去两天，张刚反复冒出加仓黄金的念头，但一个顾虑让他迟迟不敢出手——在金价大波动的当下，史诗级大跌或将“周而复始”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日，在芝加哥期货交易所继续调高COMEX黄金期货交易保证金的情况下，金价从5000美元/盎司快速回落至4800美元/盎司下方，张刚不由得感慨：“金价大波动再度来袭，大家都要系好安全带。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谁在推动金价“过山车”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张刚不喜欢金价“大波动”。“感觉挺讽刺的。黄金突然兼顾价格大波动与避险属性，等于是自相矛盾。避险意味着投资安全，但价格大波动往往与高投资风险画上等号。”张刚说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他承认，底层投资逻辑的显著变化，让黄金价格大波动趋势难以阻挡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年之前，在经济全球化持续推进、美元全球地位稳固、大国博弈尚未加剧的大环境下，全球投资机构将黄金视为纯避险资产，作为资产配置组合中的安全垫，但配置比例不会超过5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年之后，在美国债务规模快速膨胀、国际地缘政治风险持续升级、西方国家冻结俄罗斯外汇储备加剧美元全球地位动摇、全球货币体系变革进程加快、全球贸易保护主义抬头等因素的共振下，黄金在资产配置方面的重要性显著上升——它的角色不仅是避险资产，更是应对不确定性与分散投资的关键工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球央行、主权财富基金、大型资管机构与各路基金纷纷大举加仓黄金资产，直接将黄金配置比例提升至15%—20%，甚至部分家族办公室拿出逾30%资金配置黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月，欧洲央行发布《欧元的国际地位》年度报告指出，黄金在各国外汇储备的占比明显上升，2024年全球储备资产里的黄金占比达到20%，已超过欧元（16%），仅低于美元（46%），成为全球第二大储备资产。截至2024年底，全球央行持有的黄金储备已经达到3.6万吨，接近二战后布雷顿森林体系时期的历史最高水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球央行等大量级资金的增持，被金融市场视为金价节节攀升的关键推手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高盛认为，全球央行从美元转向贵金属的配置转变，已经实质性地改变黄金市场需求结构。与股票或固定收益市场不同，黄金市场规模相对较小，这意味着全球央行黄金配置需求出现适度调升，也会对黄金价格产生巨大影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金价底层投资逻辑骤变所带来的黄金配置需求旺盛与金价节节攀升，无形间推动黄金价格波动性持续扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于皓说，10年前，金价年平均涨幅不到7%，对应的价格年化波动幅度不到12%，但在2023—2025年，大量资本涌入黄金市场并推动金价迭创新高，令黄金的年涨幅分别达到13.2%、26%与62.7%同时，也带动金价年化波动幅度超过30%、60%与95%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其在黄金价格站上4000美元/盎司后，金价单日振幅超过5%的交易日数量较10年前翻倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月30日，“最具鹰派气息”的凯文·沃什被提名担任下一任美联储主席，金融市场对未来美联储货币政策不确定性担忧加剧，导致黄金价格遭遇史诗级大跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;狂热下的暗流&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华尔街已然感受到金价大波动带来的负面冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，张刚投入数百万美元加仓二倍做多黄金ETF-ProShares(UGL)，原本打算借助金价持续迭创新高，通过投资杠杆博取超额高回报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日，COMEX黄金期货盘中最大跌幅达12.2%，张刚的这笔投资巨亏，拖累其管理的贵金属投资基金单日净值跌幅超过8%。之后，他迅速将二倍做多黄金ETF剔除出投资范围，不想重蹈金价剧烈下跌—基金净值超预期回撤的覆辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内，不少投资者正以另一种方式体验金价大波动的“残酷”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月份，深圳水贝市场深圳市杰我睿珠宝有限公司（下称“杰我睿珠宝”）的贵金属平台遭遇提现困难。这也让深圳水贝市场长期流行的定价交易模式开始“浮出水面”。该模式即投资者投入20到30元保证金，就能通过押注1克黄金（对应1000元/克）涨跌获利，其实质是一种杠杆率极高的地下黄金对手盘交易。一旦金价出现剧烈波动，就能在极短时间内让错判金价走势的投资者血本无归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名水贝地区黄金料商向记者透露，在杰我睿珠宝出现经营风波前，这类定价交易模式在水贝地区风靡，众多投资者与中小黄金回收商抱着“一夜暴富”的梦想参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每当金价单日涨跌幅超过3%，他总能听到不少投资者的爆仓故事。自己也时常会提醒准备入场的朋友——“高杠杆+金价高波动，爆仓出局没悬念”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日金价大跌后，他听到更多投资者的爆仓故事。他们的共同特点，是在1月下旬通过地下定价交易，动用30到50倍资金杠杆押注黄金价格在短期内突破5800美元/盎司，然而，金价的暴跌吞噬了他们所有本金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;系好安全带&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月初，张刚决心解决一个棘手的问题——如何在金价大波动的当下，提前预判下一次大跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他找出过去10年间金价四次单日最大跌幅逾5%的景象——2020年8月19日、2025年10月21日、2025年12月29日、2026年1月30日，单日盘中最大跌幅分别为 6.17%、6.42%、5.39%、12.2%，收盘跌幅分别为5.67%、5.38%、4.65%、8.35%。他发现，在这四次金价大跌的前一个交易日，金价都创下当时的历史新高，而且黄金投资市场均呈现高度泡沫化的投资氛围，比如COMEX黄金期货市场的未平仓合约数量、黄金买涨期权购买量、投资机构追涨黄金的资金杠杆倍数均创下当时最高峰值；美银的基金经理调查显示买涨黄金成为当时金融市场最拥挤的一项交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他将这些洞察内容纳入黄金投资的风控模型——只要风控模型通过梳理这些市场信息发现未来黄金投资市场再次呈现高度泡沫化投资氛围，就会发出预警信号。收到信号后，张刚会迅速减仓50%黄金买涨持仓避险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，仅靠投资工具的取舍应对黄金价格高波动性风险，是不够的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着众多金融机构继续看涨黄金价格，未来黄金或将迎来更大的波动性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月2日，瑞银财富管理投资总监办公室（CIO）表示，尽管1月底黄金价格出现大跌，但对美联储独立性的担忧、地缘政治紧张形势以及政策不稳定，或将继续利好黄金后续走势。瑞银财富管理将2026年前三个季度的黄金目标价上调至6200美元/盎司，较原目标价5000美元/盎司大幅调高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，摩根大通基本金属和贵金属策略研究主管 GregoryC.Shearer预计，今年央行和投资者的多元化配置需求将持续坚挺，足以推动金价在2026年底前升至6300美元/盎司，并在2027年进一步上涨至6600美元/盎司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于皓直言，一旦黄金价格突破6000美元/盎司，势必会吸引更多资本涌入黄金市场，导致黄金波动性进一步升高。当黄金的高波动性强于避险属性时，黄金或许将变成“穿着避险外衣”的风险资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，投资者若要在金价高波动性环境下行稳致远，关键在于克制内心的贪婪与冲动，不要盲目追涨与使用高杠杆投资，以及做好必要的仓位控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分华尔街大型投资机构已改变黄金配置策略。10年前，他们在加仓黄金资产时，几乎不考虑通过黄金期货、期权等衍生品对冲金价剧烈波动风险。但在今年黄金价格上涨突破5000美元/盎司并遭遇史诗级大跌后，他们每增加1个百分点的黄金配置比例，就会要求对新增黄金持仓先做好价格风险对冲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为金店店主，赵乐则发现，绝大多数投资金条的人没有杠杆，只是关心金价在大波动过程中能否持续上涨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去两天，在赵乐的金店里，将前些年购买金饰拿出来换成现金的人也明显增多。这或许也是金价大波动的当下，一部分人最朴素的一种避险方式。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qY30eQMAKy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qY30eQMAKy</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 21:02:56 GMT</pubDate><category>金价</category><category>黄金</category><category>黄金价格</category><category>黄金期货</category><category>张刚</category><category>comex</category><category>投资金条</category><category>金饰</category><category>华尔街</category><category>赵乐</category></item><item><title>美国拟举行“和平委员会”首次领导人会议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/BF7657D331CC367C459B63551692015ADC911B51_size715_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CEBCCB3F414AD979C4490363EC27E68520507C3F_size2720_w2422_h1534.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 405px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;央视记者&lt;/strong&gt;当地时间2月7日获悉，美国计划于2月19日在首都华盛顿举行所谓“和平委员会”首次领导人会议，讨论加沙地带重建问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，白宫希望利用这次会议推动加沙停火第二阶段协议的实施，并为加沙重建筹集资金。会议计划在位于华盛顿的美国和平研究所举行。美国政府已于6日开始联系相关国家，以确认哪些领导人能够出席。峰会筹备工作尚处于初期阶段，计划仍有可能发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普1月22日同10余个国家和地区代表在瑞士达沃斯签署文件，启动所谓“和平委员会”，由他本人担任主席，并称“和平委员会”将首先处理加沙问题，然后延伸处理“其他冲突”。有舆论认为，美方欲打造一个平行于联合国的机构，这将进一步破坏联合国权威和工作机制。（央视记者 吴汉婴）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZ79a5CZCe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZ79a5CZCe</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 19:13:26 GMT</pubDate><category>加沙</category><category>特朗普</category><category>达沃斯</category><category>和平</category><category>联合国</category><category>华盛顿</category><category>美国总统</category><category>委员会</category></item><item><title>意外长：意大利无法加入“和平委员会”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5C54F9650FBB2EE32A1E3BE84B2757CF1B5C3E6D_size63_w798_h449.jpg&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;798&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97836ECD448FBBF45D6A0BE5C4FEF6EF30727B41_size122_w800_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△意大利外交部长安东尼奥·塔亚尼（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△意大利外交部长安东尼奥·塔亚尼（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利外交部长安东尼奥·塔亚尼当地时间7日表示，由于宪法限制，&lt;strong&gt;意大利无法参与美国发起的所谓“和平委员会”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔亚尼说，意大利无法参与“和平委员会”，因为存在宪法层面的限制。意大利宪法与“和平委员会”章程存在冲突，“从法律角度看，这是一个不可逾越的障碍”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔亚尼表示，意大利始终愿意就和平相关的倡议展开讨论，也准备在加沙问题上发挥积极作用，包括以培训巴勒斯坦警察的方式进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔亚尼说，6日与前来出席米兰-科尔蒂纳冬奥会的美国副总统万斯、国务卿鲁比奥会晤时，意方再次阐明立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普1月22日同10余个国家和地区代表在瑞士达沃斯签署文件，启动所谓“和平委员会”，由他本人担任主席，并称“和平委员会”将首先处理加沙问题，然后延伸处理“其他冲突”。有舆论认为，美方欲打造一个平行于联合国的机构，这将进一步破坏联合国权威和工作机制。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qYvXlfXCRr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qYvXlfXCRr</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 18:35:10 GMT</pubDate><category>意大利</category><category>和平</category><category>宪法</category><category>外交部长</category><category>加沙</category><category>联合国</category><category>委员会</category><category>达沃斯</category></item><item><title>以总理将访问美国，讨论伊朗核谈判问题</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AB6FECFFA480DE6EAC63B6BB574DE77D861867EE_size107_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D34E95D8268432C766344405DA906186B3C9423D_size1348_w5257_h3412.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 415px;&quot; alt=&quot;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列总理办公室当地时间7日发布消息称，以总理内塔尼亚胡将于11日前往华盛顿，与美国总统特朗普举行会晤，双方将重点讨论伊朗核谈判问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡在声明中表示，任何针对伊朗的谈判都必须包括对伊朗弹道导弹的限制条款，并要求伊朗停止对其地区代理人武装的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗和美国6日在阿曼首都马斯喀特举行间接谈判。伊朗外长阿拉格齐在谈判结束后曾表示，谈判开局良好，双方已就继续谈判达成共识，但避免威胁与施压是任何对话的必要前提。（总台记者 梁慧）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZ2EdOb20R</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZ2EdOb20R</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 18:34:59 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>内塔尼亚胡</category><category>总理</category><category>弹道导弹</category><category>阿曼</category><category>华盛顿</category><category>中东</category><category>背靠背</category></item><item><title>内塔尼亚胡将提前访美，讨论对伊朗问题</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E51A59C3BC0004C817736DB69D9C7D8B1751CD86_size136_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D34E95D8268432C766344405DA906186B3C9423D_size1348_w5257_h3412.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 415px;&quot; alt=&quot;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列总理办公室当地时间7日发布消息称，以总理内塔尼亚胡将于11日前往华盛顿，与美国总统特朗普举行会晤，双方将重点讨论伊朗核谈判问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡在声明中表示，任何针对伊朗的谈判都必须包括对伊朗弹道导弹的限制条款，并要求伊朗停止对其地区代理人武装的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，内塔尼亚胡原计划2月18日至22日访问华盛顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗和美国6日在阿曼首都马斯喀特举行核问题间接谈判。伊朗外交部长阿拉格齐在谈判结束后表示，谈判开局良好，双方已就继续谈判达成共识。特朗普说，美伊下周早些时候将继续谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐7日说，伊朗在伊美谈判中有两条“红线”：伊朗不会放弃铀浓缩，也不会就本国导弹事宜进行谈判。（总台记者 梁慧）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZJ0riqqhV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZJ0riqqhV</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 18:34:59 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>内塔尼亚胡</category><category>华盛顿</category><category>总理</category><category>弹道导弹</category><category>阿曼</category><category>中东</category><category>导弹</category></item><item><title>金晨交通肇事逃逸被罚1500元，顶包助理为何未受罚？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5F93E0C53A99EBF0BFF567CC8CAE696D1CD83C17_size303_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据新京报报道，女星金晨交通肇事逃逸事件有了新进展。浙江政务服务网显示，1月30日，绍兴柯桥交警对该事件作出行政处罚，决定给予金晨罚款1500元，并判定其不构成犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从警情通报看，所公布的内容与之前金晨本人的微博发文大致相同。可以得到确认的事实是，当时车祸发生后，受伤的金晨离开了现场。这一行为被定性为行政违法，而不构成犯罪，意味着金晨只需要承担罚款的行政处罚，不用担心被追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3A64A4468C164C902360549C8B13846204FD02CB_size112_w1237_h845.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 437px;&quot; alt=&quot;金晨3.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个颇有知名度的明星，因为交通肇事逃逸被罚款，尽管数额并不大，但有关部门的果断介入处理，释放出鲜明的讯号：&lt;strong&gt;法律面前人人平等，即便是明星，也没有游离于法律之外的特权，同样需要依法承担责任。&lt;/strong&gt;对于明星本人，经过这场舆论风波的“洗礼”，接受法律的制裁，无异于一记警钟。对于其他明星，也不啻为一堂法治教育课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果仅仅是处罚明星，给予若干罚款了事，那么这场“顶包风波”，尚未抵达正义的终点。众所周知，金晨交通肇事逃逸，本人固然有受伤需从速求医的客观原因，而停留在现场的助理，则有“谎称自己系驾驶员”的过错行为，误导了警方依法处理。如今，金晨已经为自己的错误付出了被处罚的代价，那么“顶包”的助理，也应当被纳入依法处罚的链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观来说，“顶包”助理也有免罚的“盾牌”。治安管理处罚法明确规定，对“伪造、隐匿、毁灭证据或者提供虚假证言、谎报案情，影响行政执法机关依法办案”的行为，视情况作出拘留、罚款等处罚。但法律也规定，违反治安管理行为在六个月以内没有被公安机关发现的，不再处罚。金晨助理的“顶包”行为发生在去年3月16日，距有关部门发现超出了半年之久，不再处罚也算于法有据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于那名“顶包”助理，故意欺骗和误导执法工作人员，这是确凿无疑的违法，却因为超过追究时效，有关部门不再处罚，固然是一种“幸运”，但并没有因此免除其“违法者”的身份。对于这种违法行为，公安机关会将调查、处理情况记录在案，一般情况下不对外公开查询，但特定情形下可能被调阅，产生不利的后果。‌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正义不会缺席。在网上，也有人不无担心，这种明星出事后助理“顶包”的做法，会不会被一些人效仿。不可否认，因为种种原因，不排除这种可能，但金晨事件却折射出一个道理：&lt;strong&gt;纸是包不住火的。就算能侥幸遮掩一时，却捂不住一世，曝光是迟早的事情，无论是明星还是“顶包者”，都要付出比隐瞒真相更为昂贵、更为惨痛的代价。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金晨被罚款1500元，“顶包”助理被记录在案，还有舆论和市场的双重反噬，恐怕早就后悔不已了。那些想要效仿者，难道还看不到这个天大的教训吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻特约评论员 柳宇霆（法律学者）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qYdLhzcqTJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qYdLhzcqTJ</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 18:20:20 GMT</pubDate><category>金晨</category><category>助理</category><category>交通肇事</category><category>明星</category><category>链条</category><category>正义</category><category>风波</category><category>公安机关</category><category>行政</category><category>红星</category></item><item><title>美总统特使与中央司令部司令登上“林肯”号航母</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F2BC06F8D1788F4F10520B0B10F2C69C9E68F4E0_size156_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/44284BC0E681F8E676C632AD39DFF648ABEEA745_size493_w2048_h1366.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月7日，美国总统特朗普的特使威特科夫表示，当天，他与美军中央司令部司令布拉德·库珀、特朗普的女婿库什纳一同登上“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰，并与舰上水兵和海军陆战队员会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威特科夫称，他们观摩了航母上的实飞作业，并与美军飞行员进行交流。这些飞行员此前曾击落一架“接近航母的伊朗无人机”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军学会网站3日称，根据美国中央司令部发布的声明，一架伊朗无人机当天试图接近美国“林肯”号航母，从该航母起飞的一架F-35C隐形战斗机随后将其击落。伊朗方面承认一架执行常规侦察任务的无人机“失去联系”，但强调该机已将拍摄的数据回传给地面指挥中心。（央视记者 吴汉婴）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qZ3ZpOEMCX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qZ3ZpOEMCX</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 18:05:38 GMT</pubDate><category>航母</category><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>飞行员</category><category>美军</category><category>无人机</category><category>威特科夫</category><category>美国总统</category></item><item><title>男子在静音车厢打呼被乘务员提醒，12306回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/86BA5BE5D69E8F5925CEFFBE67981918F444E10D_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 满达 见习记者 毕若雪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，有网友发帖反映，自己在动车静音车厢打呼时被乘务员提醒。此外，也有不少网友发帖咨询，在静音车厢遇到旁边的乘客打呼声音过大该如何处理？2月7日，极目新闻记者联系12306平台，对方回复称，乘客若在静音车厢内打呼声音过大，列车工作人员在巡检中听到并判断影响其他乘客，就会适当提醒；若接到其他乘客投诉，也会核实情况后进行处理。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2180D902F25D52899310B606EF4713129DE8C831_size166_w1208_h980.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 519px;&quot; alt=&quot;qq_pic_merged_1770453363550.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友发帖截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该网友发帖称，他在动车静音车厢睡觉时打呼，乘务员让他起来接着睡，引发评论区不少网友共鸣：“打呼确实会影响到别人”，也有网友质疑：“真的会被喊醒吗？”。7日上午，该网友告诉极目新闻记者，当时他正在车上睡觉，后来被旁边乘客喊醒。“当时乘务员就在我前面，估计是她提醒我没起来，就让旁边乘客喊醒我。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者注意到，2025年3月，还有网友发视频称，他在静音车厢内遇到一名乘客打呼噜声音过大，片刻后，一名乘务员上前将该乘客轻轻拍醒（如下图）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7703C9897D1A3E216369F5F2EBDCFC467FFE09E6_size832_w1016_h1620.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1020px;&quot; alt=&quot;网友视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者注意到，不少网友发帖咨询，如果在静音车厢遇到乘客打呼噜声音过大该如何处理？有人建议可向列车员投诉，还称自己亲测有效。“乘警去劝阻打呼的人了，也没有当面找我，保护我的隐私，下车以后打电话跟我确认是不是没打呼了，还蛮好。”一名乘客告诉极目新闻记者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12306平台一名人工客服告诉极目新闻记者，乘客若在静音车厢内打呼声音过大，列车工作人员在巡检中听到并判断影响其他乘客，就会适当提醒；若有乘客因身旁旅客打呼受到影响，可直接向列车员反映，也可扫描座椅旁的“铁路畅行”二维码，在相关页面选择“铁路不文明反馈”入口，填写信息反映问题，工作人员核实后会进行处理。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qYP0BbaKRe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qYP0BbaKRe</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 17:26:42 GMT</pubDate><category>乘客</category><category>车厢</category><category>新闻记者</category><category>极目</category><category>乘务员</category><category>网友</category><category>列车</category><category>列车员</category></item><item><title>选前最后一夜，高市早苗在干什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B81750DE614CA553EC8D5C8E29634674F9ADC027_size72_w949_h534.jpg&quot; height=&quot;534&quot; width=&quot;949&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本众议院选举在2月8日举行投票，朝野各党2月7日在日本全国各地展开最后一日造势行程。首相高市早苗明确表示，如果执政阵营无法获取过半数的233席，她愿意辞去首相职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周六，日本众议院选举进入投票前夜，朝野各党党首在全国各地展开最后拉票。这次选举被视为对高市早苗政权的一次民意检验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗在东京进行最后助选演说时表示，将通过对中低收入族群提供税负减免补助，刺激消费，带动企业投资，推动经济形成正向循环。高市将选举的胜负标准设定为执政阵营能否获取过半数的233席。高市早苗明确表示，若无法实现这一目标，她愿意辞去首相职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本众议院选举将在2月8日周日投票、即日开票。众议院有465个议席，小选区289席、比例代表176席，1284人报名参选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受到降雪影响，日本全国将有约1万8千多处投票站提前结束投票。8日投票当天，日本海一侧恐出现大雪天气，投票率存在变数。另外，截至2月6日，提前投票人数超过两千万人，比上一次众议院选举增加约26%。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F702C1E29D3CAEEA9082328946D8FAA8C0C2732C_size75_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/08/p7425943040113512549-102-005243.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qYtaDExmOW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qYtaDExmOW</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 17:18:01 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>首相</category><category>朝野</category><category>党首</category><category>议席</category><category>日本众议院</category><category>日本海</category><category>众议院</category></item></channel></rss>