<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 07:13:26 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>求是网：什么是“新门罗主义”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4B7D986EA9661DE3254B1B9E295E87A0054A8B92_size941_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月3日，美国对委内瑞拉采取军事行动，并将马杜罗总统夫妇强行带离出境。多国媒体指出，这是美国自1989年入侵巴拿马以来在拉美地区开展的规模最大的军事行动。美国领导人宣称此举“远超‘门罗主义’”，目的是确保“美国在西半球的主导地位永远不再受到质疑”。该事件彻底扯掉了美国霸权遮羞布，被国际社会视为“新门罗主义”的标志性事件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AB0B0C4A160DE776DF4BCA03AD78A336D8AB5A7D_size806_w800_h539.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 431px;&quot; alt=&quot;现任美国政府多次以所谓“国家安全”为由扬言要得到格陵兰岛，并声称不排除动用武力的可能性。图为当地时间2026年1月17日，丹麦民众在首都哥本哈根的市政厅广场游行示威，抗议美国企图控制格陵兰岛的行径。 新华社记者 张玉亮/摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;现任美国政府多次以所谓“国家安全”为由扬言要得到格陵兰岛，并声称不排除动用武力的可能性。图为当地时间2026年1月17日，丹麦民众在首都哥本哈根的市政厅广场游行示威，抗议美国企图控制格陵兰岛的行径。 新华社记者 张玉亮/摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“新门罗主义”，是美国传统“门罗主义”政策在当代的延续和升级。1823年12月2日，时任美国总统詹姆斯·门罗在国情咨文中提出对拉美的外交政策，史称“门罗主义”，其核心内容是宣称“美洲是美洲人的美洲”，美国不干涉欧洲国家事务，同时欧洲国家不得干预美洲国家事务，不允许欧洲国家在美洲的任何地区进行殖民和扩张活动。“门罗主义”揭示了美国图谋成为地区大国的勃勃野心。1904年，时任美国总统西奥多·罗斯福在“门罗主义”基础上提出“罗斯福推论”，宣称“美国为了奉行‘门罗主义’，不得不行使国际警察的权力”。根据这一推论，即便其他美洲国家并未受到域外国家干涉，美国也能以所谓自身“安全”为借口，随意剥夺这些国家的安全与独立，其霸权野心昭然若揭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自“门罗主义”问世以来，美国一直将拉美视为自家“地缘后院”和“战略屏障”，肆意对拉美国家进行领土扩张、资源掠夺、军事干预，给拉美人民造成沉重灾难。美国通过发动战争抢占墨西哥约230万平方公里领土，鼓动巴拿马从哥伦比亚分裂出去，进而控制巴拿马运河近一个世纪，等等。美国把拉美当作“提款机”，掌控其经济命脉，源源不断把当地老百姓的血汗钱放进美国公司的腰包。在中美洲国家攫取大片土地，全面主导热带农作物的生产与贸易，并把持关键的铁路、港口等运输命脉；控制古巴的制糖业、墨西哥的石油、圭亚那的铝土、玻利维亚的锡、智利的铜……美国打着各种幌子，策动一系列军事干涉和政变，锁定对拉美政治的绝对主导。1898年至1994年近百年间，美国在拉美地区策划实施了至少41次政变。许多拉美国家经济社会发展进程屡次被打断，乌拉圭著名作家加莱亚诺1971年在《拉丁美洲被切开的血管》中的泣血控诉，“拉丁美洲的不发达来自他人的发达，现在它还在养活他人的发达”，时至今日依然振聋发聩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入21世纪，美国曾一度宣称“门罗主义”的时代已经结束。然而，随着美国为自身霸权地位不稳而焦虑不安，对外战略又频频受挫，美国对全球战略布局作出所谓“以退为进”的重大调整，重新祭出“门罗主义”大旗。2025年末，美国政府发布新版国家安全战略报告，明确提出“门罗主义”的“特朗普推论”，主要包含三大目标：界定西半球为美国“核心利益区”，宣称“美国将重申并推行‘门罗主义’，重塑美国在西半球的主导地位”；将干预目标明确为夺取战略资产等，授权政府直接动用军事力量等手段介入拉美事务；将域外大国列为主要防范对手，明确要求“阻止域外竞争者在美国所属半球拥有或控制具有重大战略意义的资产”。“特朗普推论”也被称为“新门罗主义”或“唐罗主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策划：盛玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编：徐辉冠&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：李艳玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgToGxS2VY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgToGxS2VY</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 06:31:05 GMT</pubDate><category>美国</category><category>美洲</category><category>特朗普</category><category>墨西哥</category><category>格陵兰岛</category><category>乌拉圭</category><category>巴拿马</category><category>委内瑞拉</category><category>马杜罗</category><category>古巴</category></item><item><title>央视网：抢完红包就卸载？AI的终极考题从不是流量</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A292049A772D51DAB795C352019B0D57F30CB22E_size15_w971_h546.webp&quot; height=&quot;546&quot; width=&quot;971&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;马年春节将到，年味里的AI气息渐浓。腾讯元宝、阿里千问、字节豆包、百度文心等多款AI产品，开启“撒钱模式”，数十亿红包席卷网络平台。聊天领红包、AI创作兑好礼，送奶茶、优惠券、实物好礼等玩法层出不穷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场声势浩大、“烧钱拉新”的操作，实则是对AI时代流量入口的激烈争夺。然而，热闹背后，也伴随着用户体验“打折”：分享链接遭群友反感或屏蔽、“最高XX元”成营销噱头、系统因订单过多崩溃……从此前的移动支付、共享出行到外卖电商，“补贴换市场”的逻辑曾被反复验证，如今被复制到AI赛道，难免让用户审美疲劳，令“抢完红包就卸载”的现象屡见不鲜，一些用户还对部分“伪智能”表示失望。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/665E00399BF28174C5C56B3F1A63B927EB8856F9_size127_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比去年春节前，DeepSeek的出现以技术创新引发震动，让全行业意识到大模型时代的到来，今年春节的AI战场尚没有复现“DeepSeek时刻”，更多依赖是“钞能力”跑马圈地。当红包成为AI战场的主角，人们需警惕AI偏离发展的核心——技术落地与真实需求。红包大战终会散场，AI能否真正走入大众生活，才是衡量成败的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有用户直言：“薅完羊毛，我还是去用最喜欢的那个App”，这道出了 AI 产品的留存逻辑：留住用户的从来不是红包，而是产品是否真正有用、好用、常用。当老人借助AI能够更便捷地融入数字社会，当孩子因AI激发对科学探索兴趣，当普通人习惯向AI发出“点一杯咖啡”“做一份攻略”的指令，AI或许才算是赢得普及之战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步看，AI的价值远不止于消费端轻应用，其更大潜力在于赋能产业端。例如，红包大战中被验证的自然语言处理、图像识别、智能推荐等 AI 通用技术，未来能否结合各实体行业的需求做定制化适配与深度开发，打通消费与产业的价值循环？若此，它所带来的经济与社会效益，将远超一场红包大战的想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放眼全球，中美两国科技企业的AI发展路径，向来是行业热议的话题。美国AI产业将重心聚焦于基础模型能力的突破。不过，近期它也暴露出正面临技术商业化转化的巨大瓶颈。在中国，我们则依托庞大市场与复杂场景，以 “小步快跑” 的迭代模式，推动应用落地与市场份额渗透，加速AI实现能力与场景的深度融合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应用创新与底层创新并非对立，而是呈 “螺旋上升” 的共生格局。春节是国内 AI 产业的绝佳试练场：海量用户、多元需求与实时反馈，将为大模型优化提供珍贵的真实数据养料，能否适配中文语境、多圈层用户与细分场景，是技术落地的关键考验。而如何对数据进行深度挖掘与转化，正是本轮 AI 红包大战区别于历次互联网红包战的核心所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI企业需把握春节窗口期，守牢数据安全底线，将数据反哺模型训练，形成 “场景驱动—模型优化—技术升级” 的闭环，并助推更多底层技术突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监 制丨李绍飞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编 丨朱家顺&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编 辑丨应凰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审 校丨孟夏&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgTY88fPKv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgTY88fPKv</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 06:21:01 GMT</pubDate><category>ai</category><category>红包</category><category>模型</category><category>用户</category><category>产业</category><category>底层</category><category>技术</category><category>逻辑</category><category>场景</category><category>图像识别</category></item><item><title>干俊被免去海南省民营企业家协会副会长职务并予以除名</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8335BAFCCB790ECE72958BAECC319B4DC3504214_size111_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;编辑丨余晖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南省民营企业家协会微信公众号2月10日晚发布《关于对干俊副会长予以除名的严正声明》：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南省民营企业家协会经专门会议研究，鉴于原副会长干俊（海南关免跨境电商有限公司总经理）涉嫌严重违法犯罪，本会高度重视，依据本会章程规定，决定停止其会员资格，免去干俊副会长职务并予以除名，列入违法人员警示名单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明提到，海南省民营企业家协会将举一反三，加强会员入会的资格严格审查，确保会员队伍的纯洁与自律，维护行业秩序和企业家的形象。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7AAF4887CD2B6F7DA307F1EFCF129DF6A781CF63_size739_w1080_h1526.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 904px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgSw12LwLO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgSw12LwLO</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 06:11:56 GMT</pubDate><category>海南省</category><category>会员</category><category>企业家协会</category><category>副会长</category><category>资格</category><category>章程</category></item><item><title>韩国前行政安全部长李祥敏一审获刑7年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B9AFFBC0EC1BEB5EE290B36041FAB8D8B9C0D813_size82_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间12日，总台记者获悉，韩国前行政安全部长李祥敏因参与尹锡悦戒严事件，一审获刑7年。（总台记者 唐鑫）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgSZBouzlp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgSZBouzlp</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 06:03:55 GMT</pubDate><category>总台</category><category>广播电视</category><category>行政</category><category>韩国</category></item><item><title>官方启动清朗行动：整治数字泔水等垃圾信息</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9D78CDB655D0214AA9238CDE8AED0F8BD1200596_size27_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了营造喜庆祥和、积极向上的春节网络氛围，中央网信办决定即日起开展为期1个月的“清朗·2026年营造喜庆祥和春节网络环境”专项行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、工作目标&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步聚焦春节期间网民常用的平台环节和服务类型，大力整治人民群众反映强烈的网络生态问题，为广大网民营造良好的春节网络环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、工作任务&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专项行动着力整治以下4方面突出问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;恶意挑动负面情绪&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一是&lt;/strong&gt;宣扬鼓吹不婚不育、反婚反育等不良价值观，挑动男女性别对立，渲染“婚姻恐惧”“生育焦虑”。&lt;strong&gt;二是&lt;/strong&gt;以“年货采购”“春节风俗比拼”等名义炫富斗富，恶意挑动攀比对立。&lt;strong&gt;三是&lt;/strong&gt;借春节晚会、春节档影视作品、热门体育赛事等，组织参与网上“饭圈”活动，挑起拉踩互撕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;生成传播“数字泔水”等垃圾信息。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一是&lt;/strong&gt;利用AI等新技术新应用批量生成逻辑混乱、信息空洞、高度雷同的低质内容。&lt;strong&gt;二是&lt;/strong&gt;滥用AI技术对经典动画、影视作品等植入低俗暴力内容，进行戏谑恶搞。&lt;strong&gt;三是&lt;/strong&gt;对文学名著、历史典故等进行“魔改”，歪曲解构优秀传统文化。&lt;strong&gt;四是&lt;/strong&gt;批量炮制“父母偏心”“婆媳矛盾”“姐弟互殴”等渲染家庭矛盾、代际冲突文案和剧情，营销炒作博取流量。&lt;strong&gt;五是&lt;/strong&gt;利用AI批量生成所谓“鸡汤网文”“霸总爽剧”“专家科普”等图文、短视频内容，影响网民认知判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（三）炮制传播不实信息。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;是&lt;/strong&gt;编造涉春运保障、节日市场供应、社会公共安全领域突发事件等方面谣言，伪造发布“春节政策”“事故通报”等权威公告，甚至传播所谓“阴谋论”。&lt;strong&gt;二是&lt;/strong&gt;以“震惊”“惊爆”等耸人听闻的“标题党”，或者借同名同姓的“人名梗”吸引眼球，炮制与春节假期社会热点事件相关的谣言信息。&lt;strong&gt;三是&lt;/strong&gt;假冒仿冒公众人物蹭炒热点发声，借机误导网民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;四&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;）为违法活动引流。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一是&lt;/strong&gt;进行赌球活动引流，以“赛事竞彩分析”“预测球赛结果”等为由，为赌球提供付费咨询。变相组织“新春线上棋牌游戏技巧”“家庭红包互动新玩法”等网络赌博活动。&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;是&lt;/strong&gt;通过“同城交友”“过年搭子”等话题发布暗示性图文信息，进行色情引流。&lt;strong&gt;三是&lt;/strong&gt;打着改命转运、破除太岁等旗号，提供网上算命占卜服务，宣扬封建迷信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、工作要求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）及时传达部署。&lt;/strong&gt;结合属地实际，细化实施方案，第一时间组织部署落实，督促网站平台深入开展整治，推动取得实效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）压实平台责任。&lt;/strong&gt;督促重点平台成立工作专班，加强春节期间值班值守，加大对首页首屏、热搜榜单、热点推荐、PUSH弹窗、信息流、评论等巡查力度，主动清理处置违法违规信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（三）强化处置曝光。&lt;/strong&gt;严肃查处问题突出的违法违规网站平台、账号及MCN机构，及时公布典型案例查处情况和治理成效，形成有力震慑。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgSZBouzmw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgSZBouzmw</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 06:00:02 GMT</pubDate><category>网民</category><category>ai</category><category>太岁</category><category>平台</category><category>信息</category><category>恶意</category><category>图文</category><category>影视作品</category><category>网络</category><category>赛事</category></item><item><title>断网与战争阴霾之下：在伊朗，普通人的生活如何继续</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/ABA1981E5714ED40C508A88EDFAA3488DD5ED823_size126_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62D446D23835E678918AE4555A6F9A297E03D4BA_size109_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;德黑兰的黄昏与傍晚&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;德黑兰的黄昏与傍晚&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;文｜&lt;/strong&gt;李知默&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月9日，伊朗全国断网。与此同时，围绕动荡的视频、图像与消息通过不同渠道不断传播。由于通信受限与信息来源复杂，相关内容真伪难以核实，关于伤亡人数与局势发展的说法在不同阶段亦存在较大差异，外界对伊朗局势的认知呈现出高度不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在真假难辨的信息与影像持续流传之中，1月21日，伊朗断网近两周后，我从亚美尼亚首都埃里温出发，乘坐大巴，逆行进入伊朗。18个小时后，大巴到达大不里士。又在风雪中辗转11个小时后，我抵达德黑兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;恢复的表象&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我到达德黑兰时，这里已经恢复了往日那种无序的平静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在几乎见不到红绿灯的马路上，灰头土脸的轿车、总是载着至少两人的摩托车、造型奇特的小货车挤成一团，缓慢而顽固地向前蠕动。十字路口的汽车混乱地随意插入和掉头，摩托逆行穿梭其间，烦躁的喇叭声层层迭起，司机几乎不会为过马路的行人减速。这种拥堵、混乱、无序，本就是德黑兰的日常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾不止被一位伊朗人严肃地提醒过，夜晚的德黑兰是全伊朗最危险的地方，尤其是对于我这样的独行女性。在德黑兰迎面走来的行人脸上总是笼罩着淡漠与麻木的平静。暮色降临后，这些被阴影遮蔽、难以辨认的神色，就更添一份阴郁和审视。这或许与不久前的动荡不无干系，但事实上，在动荡发生之前，这座城市给我的感觉就是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严格来说，伊朗人的网络生活并算不上是完全的切断，Eitaa、Bale、Soroush等本土应用仍可以使用，但所有的功能都类似于局域网。拥有一个小门面的中年男人百无聊赖地坐在门口，在他看来，断网后的生活没有受到太大影响，他向我展示本土打车、订票、转账等APP使用一切如常。但高校中的科研几乎彻底停摆，年轻人在本土应用中交流信息时如履薄冰。对依赖跨境业务的群体而言，断网的影响更为直接。在亚美尼亚，我遇到了不少断网几天后就仓皇“逃离德黑兰”的伊朗生意人。由于无法从境外拨通伊朗的电话，这些人聚集在青旅，交换着真假莫辨的信息，等候着家人每日报平安的长途电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，断网两周后，网络在深夜悄然恢复，但运行极不稳定，网页加载缓慢、消息发送迟滞。国外的数据漫游，则从始至终没有一点信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连接的恢复，并没有带来确定性的回归，信息的流动变得缓慢而断裂，人们变得谨慎、沉默。网络重新亮起，却不再意味着通达，更像是一种被容许但同时是被限制的、间歇性的开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切都像是恢复了，以一种“不得不”的方式。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/345BB6604F5122B292C71F83271B52CA0C5B4674_size189_w1035_h739.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 456px;&quot; alt=&quot;德黑兰混乱的交通状况&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;德黑兰混乱的交通状况&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生存的重量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来到德黑兰的第一天晚上，会说一些英语的出租车司机主动与我攀谈。当提及我来自中国时，他突然激动地拔高声音：“中国很漂亮，伊朗也很漂亮，伊朗有很多的金子，但是人们却在挨饿！人们在挨饿！”他情绪激动地高声重复着。而在此后与更多人的接触中，我才真正体会到“挨饿”这个词，对于普通伊朗百姓的生活意味着难以承受之重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，许多家庭需要夫妻两人同时不停地工作，甚至兼做多份职业，每天工作时间超过12小时，才能勉强维持最基本的生计。普通伊朗家庭几乎所有的收入都花在了最基本生活物资上——租房、食品、药品。作为最典型的民生物资，这里最普通的鸡蛋价格大概为20个鸡蛋3美元（约21人民币），而普通人月平均工资，只有180美元（约1250人民币）。平均工资与物价之间的比例已经严重失衡，而且据本地人所言，物价还在日益上涨。“食物的价格在上涨，药品的价格在上涨。”谈及物价，所有人的脸上都露出愁云惨淡的绝望神色。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DA9C9AA2CC3F47CD1B56DF1E90C7A79E027F7287_size37_w597_h813.jpg&quot; style=&quot; width: 597px; height: 813px;&quot; alt=&quot;20个鸡蛋的价格为420000土曼（4200000里亚尔，约21元人民币）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;20个鸡蛋的价格为420000土曼（4200000里亚尔，约21元人民币）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在伊朗最初居住的旅店，老板拥有从父母处继承的房子，因此即便断网与内外形势的紧张让客房几乎全部空置，但他的生活状态相较而言还算稳定。在此前的伊朗的抗议活动中，不少人呐喊着表达对旧时代的怀念。谈到近年来的生活，他反复使用的词则是unclear（不清晰）、vague（模糊）、uncertain（不确定）。真正让人焦虑的，并不是当前的辛苦与艰难的处境，而是这种对未来长久而持续的强烈不确定感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他回忆到，在自己童年时代，大巴扎里的老人们脸上常常洋溢着笑容，而这种笑容的确已经很少在现在大巴扎商家的脸上看到了，取而代之的，是被生活蹉跎的沧桑与无可奈何的平静。而那时，每天工作大概八小时就足以养活一家人，除生活必需品之外，仍能留出相当一部分收入用于娱乐。说到这里时，他还半开玩笑式地援引了罗伯特·欧文的“八小时工作，八小时休息，八小时给自己”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，人们更常谈论的，不再是如何变得更好，而是不更快地滑落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你知道吗？现在伊朗人之间都流传着这样的话，如果你是富人，你明天会更富；如果你是穷人，你明天会更穷。”在小咖啡厅里做着兼职年轻女孩脸上露出与年龄不符的沉静与成熟，在每一个没有客人的空档，她都伏在狭小的前台桌上复习功课，准备即将到来的考试。“我知道我不可能变得有钱，努力工作只是为了不让自己滑落到越来越穷的境地。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许是因为拥有稳定的房产和一定的积蓄，那位旅店老板是我交谈过的众多伊朗人中最乐观的一位。他提到，那些学习地毯编织的年轻人，他们知道伊朗的地毯拥有全世界最好的品质，他们相信当未来形势变好的那一天，伊朗的地毯一定会在全世界畅销。相比之下，计算机专业的学生则更为清醒地意识到，自己国家在这一领域似乎永远追赶不上美国和中国，于是便想方设法离开自己的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但是”，他强调说，“所有的人都觉得无论现状如何，未来一定会变好。”“所有？”我问。他迟疑片刻，还是点了点头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在德黑兰，我遇到的却是很多刚刚二十岁出头就需要想方设法独自谋生的年轻男孩女孩。我在快餐店结识的了一名穿着时髦的在校大学生，他需要自己赚取全部的生活费。“我是做设计的，平时会在网上接单，断网的那两周我没有任何的收入来源”，他眼中带着冷静的恨意，“伊朗变得越来越糟，我已经记不清伊朗人陷入这种糟糕的境况有多久了。我和我的朋友们都在准备移民，未来我一定要去亚美尼亚或者欧洲生活。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚过了22岁生日、只身来到德黑兰工作的女孩画着精致的浓妆，正在为找到租金更便宜的房子而发愁。察觉出我因低血糖而身体不适时，她慷慨地分了我一半刚买的烤肉饭。她得不到家里的任何经济支持，还要惦记着两个正在读中学的弟弟。而据她所说，在伊朗，约有80%的二十来岁年轻人都需要离开家庭，自行想办法赚钱维持生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问她，你对自己五年以后的生活有什么畅想吗？“五年？”她的表情陷入迟滞与茫然，像是在试图理解一个过于遥远的时间单位。“不知道，但我找到了一个非常便宜的房子，可以让我住两个月，这是我今天最开心的事了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对她而言，未来不再是向前展开的时间，而是变成被不断压缩、反复计算的生存周期。时间被切分成可以负担的房租、可以维持的收入以及下一个尚未到来的不确定的节点。所谓“以后”，不再指向某个清晰的远方，而只是被推迟的下一段现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无法确认的数字&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在伊斯法罕，夜晚降临时，步行街两侧的店铺如常亮起温暖的灯光，入口处换钱的马仔们三三两两凑在一起，双手塞进外套的口袋，晃晃悠悠地东张西望着；昏暗的步行道上，年轻的男孩们穿着旱冰鞋吹着口哨划过我身边，再也看不到动荡后哪怕一丝狼藉的踪影。而只有走到步行街尽头，看见阴影处聚集着的全副武装待命的警察时，一些后知后觉的、仍未散尽的紧张感才重新显现。此时距离那场骚动发生之时，恰好过去了整一个月。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1AE451CB3444DDA1ECCA5EEA3A7E93818FE91740_size320_w1072_h765.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 456px;&quot; alt=&quot;伊斯法罕步行街尽头，全副武装的警察仍聚集待命&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;伊斯法罕步行街尽头，全副武装的警察仍聚集待命&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这场全国范围的抗议与动荡，一些伊朗人与我慢慢熟稔起来后，总会忽然神秘兮兮地凑近问我：“你知道在这次的抗议中有多少人死去吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些天，关于这次动荡的死亡人数，从不同的人口中，我甚至没有听到两个完全相同的数字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出租车司机在纸片上写下一个数字；那个独自前来德黑兰工作的女孩，则有些茫然地说出另一个数字；旅店老板最为中立，但强调着某几日在德黑兰的伤亡尤其严重；在长途大巴上，相邻座位的男大学生抱着电脑，全程和身边的朋友低声研究着如何连上外网，偶尔开着玩笑。在谈及抗议中死去的人时，平静地向我讲出“我的表兄弟和两个朋友，都死了”，仿佛在讲述一个已经遥远的普通午后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，我的伊朗手机号收到一条官方短信，称将公布此次事件中所有遇难者的姓名及基本信息，以回应所谓的“捏造事实和虚假统计数据”。但我周围的人们只是匆匆扫过这条信息……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我向一位伊朗的中产求证这些天差地别的数字，他疲惫地笑笑，没有再给出任何确切的数字。“或许都不对吧。”他说，“没有人知道……”他英语流利、条件优越，是看上去最有可能移民的那一类人。但那天傍晚，他开着车，在夜幕降临后的拥堵车流中缓缓前行。街灯一盏盏亮起，车灯在前方高低起伏。他的目光黯然且坚定地落在那些缓慢移动的灯光上，“我爱伊朗，我爱我的国家，我希望可以看着它变得越来越好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同一现实之下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与不同阶层、不同年龄的人持续接触中，一种并不显性的割裂逐渐浮现。普通人对现实的理解，对外部世界的判断，以及对未来的想象，也并不沿着同一条轨道展开。它不像公开的争论那样激烈，却在日常交谈中反复显现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位须发皆白、开车横冲直撞的出租车司机，一路情绪激动地高喊：“We love America! We love Israel! Go die Khamenei！”而在我遇见的另一个最寻常的家庭中，情形却截然不同。他们住在伊斯法罕远郊，这家的男主人必须长时间开车维持生计。尽管生活拮据，他们仍热情地邀请我去家中做客，把蔬菜汤里唯一的一块肉放在了我的碗里。他们不会说任何英语，在翻译软件上缓慢地打字给我看：“美国和以色列给了我们巨大的外部压力，是我们的敌人让我们的食物变得如此之贵，让我们的药品变得如此之贵。”但当提及可能与美国发生的战争时，他们充满自豪，对此毫不畏惧。每个人都坚信着伊朗有着强大的军事实力，足以给予美国沉重的打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，在我所接触到的伊朗人中，许多人对可能到来的战争或许感到焦虑，但几乎没有人真正害怕战争，更没有人认为会输掉战争。不少接受过高等教育的年轻人甚至期待这场战争，他们更不信任来自外部国家及其领导人所谓的“解放”会真的让生活变得更好。但在他们的叙述中，战争已经不只成为了灾难的象征，而是一种可能打破停滞的力量。他们已经厌倦了现状，虽然没有人知道战争是否会让现实变得更好，还是更糟，但与其在缓慢而无声的困境中消耗，他们更愿意面对一次剧烈而明确的变化。没有人能够确定战争会带来改善，还是进一步的恶化，但战争所象征的对既有秩序的中断，在长期看不到出口的现实之中，那种不可避免的巨大的“改变”本身，已经被赋予了接近希望的意义。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F2983EDB739F3359EB354863BF0BF1E419A66240_size138_w903_h677.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; alt=&quot;德黑兰市中心革命广场，高悬的“纵火者终将自焚”巨幅海报占据街景，画面中美国军舰被击沉于海浪之中&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;德黑兰市中心革命广场，高悬的“纵火者终将自焚”巨幅海报占据街景，画面中美国军舰被击沉于海浪之中&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无声的消耗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“平静？”当我问及目前的平静更像是一场暂停，还是恢复的时候，几乎每个人都难以置信地高声反问着，“我不认为现在恢复了平静，我们平静，而是因为我们不得不平静。因为我们仍然需要工作、赚钱和生活。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，在经历了规模如此大的全国性动乱后，人们仍要回归最基本的生存，疲惫且麻木地工作着、生活着、挣扎着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于年轻人来说，如果父母没有留下房产，他们或许只能一辈子租房。关于房价，旅店老板曾在计算器上敲出一个350美元（1平方米）的数字，在德黑兰这样的城市，价格还会更高。我在伊朗期间经常联系的一名网约车司机，因平日需要在德黑兰市区接单而在德黑兰远郊租了一间小房子，供一家三口居住。他总是沉默寡言，除了确认行程外几乎不与我交谈。而在我即将离开伊朗前，他忽然发来数条长长的短信，没头没尾地反复表达自己的羞愧和歉意——他无法凑齐房租，想向我借当中四分之一的金额、5000万里亚尔（约230人民币）。我难以想象，是怎样的困境才会让他向一个陌生的外国旅客开口借钱。他是一个有着极强自尊的人，有时四五小时长途后，我在结算时偷偷多塞些钱，他数过后会把多出的钱尽数抽出来还给我。我无比希望，2亿里亚尔是一个季度的房租，而后他告诉我，这只是一个月的价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生活的重担之外，许多年轻人试图抓住的，还有离开当下生活的可能性，去另一个城市，去另一个国家，或者只是去往某种尚未被现实耗尽的生活。但对他们而言，这样的可能性，仍然在不断收窄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在伊朗境内网络看似恢复的一周后，我在旅店前台碰见了用中文叫住我的女孩子。她已经考过了HSK（汉语水平考试）4级，正在准备5级，希望有朝一日能够到中国留学。“可是我没有钱，这是我的兼职，但只能够维持我的日常生活。”或许是已经习惯，或许是无力改变，伊朗人们谈及自己生活的窘境时，总是表现出令人震惊的平静。我很想要帮助她，帮她查询可能争取到的奖学金，起初她兴致高涨，从前台拿来纸笔，盯着我的电脑屏幕想要记录些有用的信息。但因为极其糟糕的网络环境，我们不停尝试着旅店的WiFi和数据热点才勉强打开一个网页，而她手机屏幕上加我微信好友的界面，还在不停地加载转动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她忽然把笔丢在桌子上，一瞬间心气全无地垮下了背，“而我甚至连上网都做不到，怎么可能去留学呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月1日，黑市伊朗里亚尔与欧元的汇率已经飙到了惊人的180万里亚尔兑1欧元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起来糟糕的经济现状和维持基本温饱的艰辛，在日复一日的挣扎中被看不到尽头的不确定感蚕食，才更像是真正的无望，这是无数伊朗普通人们如慢性病一样长久而痛苦的折磨。他们不知道明天的汇率，甚至不知道明天的物价，不知道战争是否就会发生在下一秒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改变什么时候会到来呢？也许是一年、一个月、一天，人们等待着，就像断网期间反复刷新屏幕，期待某一次突如其来的网络恢复，期待下一条信息毫无预兆地出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拥有着灿烂且古老文明的民族，在抗争时充满血性，在面对长久艰难的生活困境时，又充满了韧性。然而，“韧性”不应当成为对苦难的称颂，苦难的一切意义即是苦难本身。人们承受，并非因为认同承受的价值，而是因为别无选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在德黑兰的暮色里，人们依旧走向工作、回到家中、缩紧开支，继续生活。这种对“活下去”的坚持，那不是出于希望，而更像是一种庞大、漫长，而无声的消耗。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgQycI89kM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgQycI89kM</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 05:45:40 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>德黑兰</category><category>伊朗人</category><category>战争</category><category>旅店</category><category>亚美尼亚</category><category>物价</category><category>步行街</category><category>房租</category><category>地毯</category></item><item><title>比“新闻女王”还硬核！香港女记者转身成总督察，曾专门打击电诈</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C314CE1046323168DA1258FA4F59E02C89008C7B_size111_w971_h546.jpg&quot; height=&quot;546&quot; width=&quot;971&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/29A342C5B27F8B0286A745C8D571C0FFDFB67B8B_size45_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/12/p7427590080820166656-102-135113.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，香港一起1989年的谋杀悬案告破，嫌犯潜逃37年后落网。案情简报会上，女总督察邬凯宁却意外走红。一张20年前旧照曝光：邬凯宁当时还是TVB的实习记者，手持话筒，面带些许青涩，在镜头前做现场报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邬凯宁早期任新闻记者、主播。加入警队后，成为科技罪案专家，曾任东九龙总区科技及财富罪案组总督察，专门打击电诈，如今调任东九龙总区重案组担任总督察。这一堪比港剧的真实经历，让网友直呼“人生真的有无限可能！”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgQnQ9VYba</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgQnQ9VYba</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 05:43:11 GMT</pubDate><category>邬凯宁</category><category>总督察</category><category>重案组</category><category>旧照</category><category>嫌犯</category><category>港剧</category><category>简报</category><category>案情</category></item><item><title>周瑜开的“猪葛亮食品公司”，已更名</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EA130C342F10A345DD5AAAECE2C6C9D06F2FC082_size96_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/43B5708171E0DA834D351D599DDD88B8EBF03302_size51_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;封图｜《三国演义》1994版周瑜扮演者剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;封图｜《三国演义》1994版周瑜扮演者剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱企查App显示，2026年2月10日，东莞市猪葛亮食品有限公司已更名为东莞市亿亮食品有限公司。该公司成立于2020年4月，法定代表人为周瑜，注册资本是200万元人民币，经营范围包括农业专业及辅助性活动、智能农业管理、初级农产品收购等，由周瑜全资持股。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4DB75072598AB42D5BC9F3CE8062FD30FB87A960_size142_w1080_h1100.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 651px;&quot; alt=&quot;周瑜开的“猪葛亮食品公司”，已更名&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;据报道，此前，广东东莞一家名为“东莞市猪葛亮食品有限公司”的企业引起关注，其法定代表人、大股东名为周瑜，被网友笑称“‘周瑜’开了一家‘猪葛亮’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网传相关照片、视频显示，该公司的门店招牌上，有三个红色大字“猪葛亮”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司法定代表人、大股东周女士对此回应称，公司名系自主构思，在合法合规的前提下注册，并非恶搞或蹭热度。她同时表示，公司节后将不再经营，会按规定办理注销手续，并对网友的调侃表示理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，在全国各地，公司名、商标使用“猪葛亮”的公司不少，多和食品、餐饮等行业有关。早前，网传一则声明显示，自称诸葛亮后裔的人士指出，利用“猪”与“诸”谐音注册“猪葛亮”为商标或企业名称，属于攀附历史名人、恶意营销的行为，伤害诸葛后裔及敬仰诸葛亮的人们的感情。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/166BEA49FB57FE7AE32CC405A689265E97C3DBEE_size94_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;周瑜开的“猪葛亮食品公司”，已更名&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgQkN7nK9R</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgQkN7nK9R</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 05:42:59 GMT</pubDate><category>周瑜</category><category>公司</category><category>法定代表</category><category>商标</category><category>大股东</category><category>后裔</category><category>农业</category><category>猪葛亮</category><category>三国演义</category><category>东莞</category></item><item><title>“爱泼斯坦阶层掌控国家”，昭示了美国政治新图景</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5E4D3862D7830E24C5B0925E49AF7B9170E6566C_size172_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》专栏作家大卫·华莱士-威尔斯2月11日撰写题为《可负担性和“爱泼斯坦阶层”将定义美国政治》，文章谈到，美国正进入“极端财富政治”新时代，亿万富翁影响力空前膨胀，被讽刺为“爱泼斯坦阶层”掌控国家。科技寡头与特朗普式MAGA结盟的同时，公众对贫富差距、可负担性危机及AI失业威胁日益不满，加州财富税提案等举措象征反击开始。作者认为，民主与寡头统治的较量将成为21世纪美国政治的核心战场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/895E681C166D73F497055E4AEDE39478B960B1F8_size263_w718_h692.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 616px;&quot; alt=&quot;报道截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;报道截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下为凤凰网“天下事”全文编译：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旧金山湾区至少拥有整个美国股市总市值的三分之一。去年年底，你几乎无法避开一家人工智能初创公司发起的一场令人不寒而栗、却自以为俏皮的广告牌宣传：“停止雇佣人类。”而就在周六，有人试图在市内策划一场“草根动员”的“亿万富翁游行”，为硅谷21世纪的“强盗大亨”辩护，带着明显的挑衅意味。但最终只有几十人到场，还一路遭到路人嘲讽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亿万富翁们似乎也在行动。近几个月来，马克·扎克伯格、拉里·佩奇和谢尔盖·布林都在加州以外购置房产，可能把他们数千亿美元的财富一并带走。还有一些人过去几个月一直在愤怒抨击该州“阶级斗争新政治”的不公。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因何在？加州一项提案拟对该州亿万富翁征收一次性5%的财富税。自疫情以来，他们的财富大幅飙升。这项提案得到了当地国会议员罗·卡纳支持，但未获州长纽森支持，目前作为可能在秋季举行公投的倡议案悬而未决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这还远称不上街头挥舞草叉的场面——那是历代贵族与寡头在自我陶醉式的地位焦虑中所幻想的噩梦。但至少在象征意义上，那些惊恐的亿万富翁基本是对的。在美国，从未有过如此严肃考虑的税种，这项政策将标志着美国“极端财富政治”进入一个真正的新阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者说，这个新阶段其实已经到来？政客们如今随口提及“爱泼斯坦阶层”，谈论“可负担性”的频率也超过以往竞选时提到的“平等”议题。&lt;strong&gt;知名富豪更加公开地为巨额财富辩护，公开反对政府监管与干预；而左翼人士也更加坦率地表达对极端财富的不满。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D92CC88D275A3AAAFF4F7A08041C8AAEA4BA9BF4_size160_w1200_h800.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;美国司法部公布更多爱泼斯坦案文件。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国司法部公布更多爱泼斯坦案文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年可谓“阶级战争”的两端呼应：1月，当科技右翼与总统的“MAGA”阵营一道参加其在华盛顿的就职典礼时，世界首富马斯克几乎获得对政府机器的单方面控制权，部分原因是他捐出了近3亿美元政治献金。11月，一位民主社会主义者当选世界金融之都（纽约）的市长，依靠公共配捐资金对抗反对他的数百万美元投入，并几乎面对银行界的普遍敌意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个重大问题是，这种反弹是否会超越口头表态——在特朗普总统时代看似稳固的两党联盟，是否会因对亿万富翁的敌意及其反应而被重塑，尤其是在特朗普长期统治逐渐落幕之际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“摘下面具——这个说法很贴切。”加州大学伯克利分校经济学家加布里埃尔·祖克曼说。他曾参与设计加州的财富税提案及国际上类似方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普第二任期一年下来，已明显成为美国历史上最肆无忌惮、规模空前的腐败政府，&lt;/strong&gt;包括加密“梗币”和总统对国税局提起的个人诉讼。科技寡头对特朗普的表面恭顺似乎比年轻人、黑人和拉美裔选民的“氛围转向”更为持久——这些选民后来大多抛弃了他。亿万富翁对交易式、逐利型MAGA政治的适应，也印证了卡纳所说的“硅谷社会契约的破裂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三年多前马斯克收购推特，如今回看及其被模仿的程度，都显得更具政治后果——他希望自上而下塑造信息如何传播，正被他人效仿。拉里·埃里森的甲骨文持有TikTok股份，其子大卫·埃里森拥有CBS新闻并竞逐CNN控制权。杰夫·贝索斯刚刚削弱了美国第二或第三重要的报纸（华盛顿邮报）——大约一年前，他接管其评论版并明显将其引向右翼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，最近公布的爱泼斯坦调查文件也引发大量丑闻。迄今尚未使任何知名美国人明显面临刑事风险，但它们恰好契合一种有毒的“精英免责与特权”图景。佐治亚州民主党参议员乔恩·奥索夫上周末在演讲中说：&lt;strong&gt;“我们被告知MAGA是为工薪阶层服务的，但这是一个由超级富豪组成、为超级富豪服务的政府。这是历史上最富有的内阁。这是‘爱泼斯坦阶层’在统治我们的国家。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上算是某种铺垫。前方则是人工智能可能带来的激进社会与经济转型——其最终影响仍然难以预料，最初被宣传为“存在性危机”，如今则被形容为“时代性变革”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种说法的一个后果，是提醒人们：&lt;strong&gt;在大科技和生活成本危机时代，他们早已感觉对自己的人生失去控制。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;人工智能似乎会进一步加剧这一趋势——将人类未来的大量社会控制权交给更少的公司、更少的高管，甚至更少的算法，而民主监督却可能比“放任式社交媒体时代”更为薄弱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守派评论员马特·沃尔什去年12月宣称：“未来五到十年内，人工智能将抹去至少2500万个工作岗位。”这一言论甚至赢得了跨意识形态的掌声。上周，MS NOW主持人克里斯·海耶斯警告：&lt;strong&gt;“我认为大家最好明白，亿万富翁当前的统一阶级项目，是要对白领做当年全球化和新自由主义对蓝领所做的事情。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还记得“占领运动”和托马斯·皮凯蒂吗？还记得“茶党”吗？还记得伯尼·桑德斯几乎凭借不断提及“99%”而赢得民主党总统候选人提名吗？还记得特朗普在2016年大会上对“被抛弃的美国人”说“我是你们的声音”吗？某种程度上，美国从未真正抛弃这些政治议题——只是看着它们被特朗普主义的引力扭曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010年“公民联合”裁决前，亿万富翁在2000年总统选举中花费1800万美元，2004年1300万，2008年1600万。随后资金如洪水般涌入。2012年总额达2.31亿美元，之后三次选举周期几乎翻倍：2016年6.82亿，2020年12亿，2024年26亿。同期亿万富翁人数大约翻倍，但他们的政治支出增长超过150倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若非特朗普，这种转变的党派意义或许更清晰。政治学家保罗·皮尔森和奥马尔·瓦索夫称其为&lt;strong&gt;“富豪民粹主义”——表面反精英与赤裸裸的裙带交易相结合。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自疫情以来，右翼富豪愈发高调倡导不受监管的企业主义，为社会不平等辩护，并猛烈抨击任何旨在“拉平赛场”的自由派努力。科技右翼尤为显眼：有人将任何监管努力等同于“极权式安全主义”，甚至有人暗示应“炸掉共产主义者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芝加哥大学政治学家苏珊·斯托克斯在《倒退者》一书中指出，全球民主衰退的驱动力是收入不平等——既催生怨恨型民粹主义，也在超级富豪中滋生对制度的不信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祖克曼说：“美国确实存在明显的民主倒退。如今有人说，对某些群体——超级富豪——应适用不同的法律。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最引人注目的是，这些抱怨出现在一个超级富豪并未被真正遏制的时期。基尼系数接近历史高点。1989至2022年间，最富1%增加的财富是全国中位数的100倍；1982至2022年间，最富0.00001%所占国民财富份额增长近10倍。乐施会数据显示，如今美国最富0.0001%掌握的财富比例超过镀金时代。历史课本告诉我们，这段历史最清楚地展现了当富人掌控民主社会时会是什么样子。（编者注：镀金时代处于美国历史中南北战争和进步时代之间，大概是从1870年代到1900年。这个名字取自马克·吐温第一部长篇小说，作品主题是讽刺南北战争之后的充满贪婪和政治腐败的美国政府。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公众并未忽视这一切。YouGov调查显示，84%的美国人认为富人拥有过多政治权力——独立选民为87%，共和党人为68%。81%的人认为贫富差距至少是“相当严重的问题”，超过半数支持政府减少财富不平等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一次性亿万富翁税无法解决所有问题，甚至可能改变有限——在加州，其预期收入更像财政补充而非颠覆性改革，也可能引发资本外流及更激烈的政治支出。但祖克曼强调，这将是全球首例实施的此类政策。若发生在加州，也颇具象征意义——1978年该州限税运动预示了里根革命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主党是否正走向类似“左翼茶党”的道路？斯托克斯说：“现在要恢复完整的食品券和可负担医疗都已很难。”教育分化、对捐款者依赖、对反弹的恐惧等因素，都限制着民主党的阶级政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但回看2024年选举，斯托克斯认为真正的教训是生活成本问题确实影响选民。未来，政党可能被迫推进更多再分配政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祖克曼则更直言：“我认为民主与寡头政治将成为21世纪的战场。我不知道民主党要多久才能真正明白这一点。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;“爱泼斯坦阶层掌控国家”，昭示了美国政治新图景&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgMjRG0ew8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgMjRG0ew8</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 05:21:31 GMT</pubDate><category>财富</category><category>寡头</category><category>政治</category><category>亿万富翁</category><category>选民</category><category>加州</category><category>右翼</category><category>总统</category><category>特朗普</category><category>美国</category></item><item><title>受学龄人口变化影响，多地严控教育类专业招生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/552E726832684F8B8DA1223AA0B23F229823980C_size60_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DA60F9D7232C3B8CC73B063784C1F55B28435266_size108_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 林靖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，教育行业受到学龄人口变化的影响明显，师范类高校加快转型调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月7日，安徽师范大学宣布成立智能信息与先进制造学院、智能材料与未来能源学院、人工智能学院等3个新工科学院，同时成立的还有旨在培养“懂科技、懂产业、懂资本、懂市场、懂管理”的复合型科技产业组织人才的科技商学院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;揭牌仪式上，该校与奇瑞控股集团有限公司签署战略合作框架协议。未来，新工科学院学生将深度参与企业研发和应用场景，在智能网联汽车、先进制造、新能源材料等领域实现“学业-产业-就业”无缝衔接，打造校企共建学院的“奇瑞标准”和“师大样板”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安徽师范大学党委书记蒋家平表示，新工科学院的成立，将为学校注入新的发展动能，促进该校从师范教育为主向“师范底蕴+工科硬核”双轮驱动的深度转型，也将有助于破解师范院校在服务国家战略、支撑地方发展与坚守师范主业之间可能出现的“两张皮”问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在高校专业结构优化调整的进程中，多地提出严格控制教育类专业的布点增设和招生规模，多所师范类院校加快了新工科人才培养的布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，2025年9月4日，淮北师范大学人工智能学院、能源科学与工程学院举行揭牌仪式。该校校长张焕明指出，两所学院的成立，是学校响应教育强国建设和教育强省建设关于“深化新工科、实施新工科建设行动”部署的重要举措，也是落实学校第三次党代会“优化学科布局、推进传统专业改造升级、实施学科领校战略”部署的关键行动，更是学校构建“师范+工科”协同发展格局、提升教育质量与科研创新能力、打造办学品牌的有力抓手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦可思研究院近期发布的《中国-世界高等教育趋势报告（2026）》（下称“报告”）显示，在专业结构方面，师范院校正在打破传统的人才培养格局，向多学科发展。麦可思研究统计发现，近1/4的师范本科院校在过去的3年里新增了3个及以上工科专业（不包括“二学位”）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据报告，师范院校新增的工科专业，以人工智能专业居多，其后是新能源材料与器件、材料科学与工程、机器人工程、网络空间安全、智能建造等。这些专业普遍具有学科交叉性强、紧跟科技发展前沿、注重实践与应用，并且与当前社会发展的热点领域相关的特点，有助于培养新工科人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此间的一大背景是，随着学龄人口的变化，幼儿园和小学教师过剩问题已经显现。当前，教师减少主要集中在幼儿园和小学阶段。2023年和2024年，小学和幼儿园专任教师总计减少了45.16万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一财经记者梳理《中国统计年鉴2025》数据发现，2024年我国幼儿园专任教师减少24.18万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在学前教育方面，学前教育阶段专任教师从2022年的324.42万降至2024年的283.19万，两年内减少了41.23万人，降幅达12.7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年底，衡阳幼儿师范高等专科学校正式设立计量检测与自动化系，组建系领导班子及专业教师团队，全面启动系部建设工作。这是该校响应湖南省“高等院校布局优化”“学科专业优化”两优方案、向计量职业技术学院转型的核心举措，标志着学校将精准对接先进制造业需求，为区域计量产业输送高素质技术技能人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月4日，湖南幼儿师范高等专科学校召开2025年上学期休学教职工大会。围绕办学理念、培养模式、教师能力等方面，会议提出转型实施路径，为转型发展明晰方向，找准突破口。该校提出推动专业建设向下延伸、向上拓展、向外融合，打造“师范+专业群”协同发展。在巩固师范教育传统地位基础上，聚焦民生需求，开设新专业新课程，构建覆盖全生命周期的专业人才培养体系。积极拓展赛道，开辟数字产业、健康产业、文化旅游产业、艺体科教产业等行业领域新阵地，填补区域人才缺口。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgOK0sBrX9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgOK0sBrX9</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 05:17:57 GMT</pubDate><category>工科</category><category>师范</category><category>学科</category><category>师范院校</category><category>幼儿园</category><category>专任教师</category><category>产业</category><category>安徽师范大学</category><category>工科专业</category><category>教师</category></item><item><title>内蒙古自治区原主席王莉霞被“双开”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/BF489233F046293CB555A8EFC25EB78FBC1EF3ED_size72_w967_h544.jpg&quot; height=&quot;544&quot; width=&quot;967&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;经中共中央批准，中央纪委国家监委对第二十届中央委员，内蒙古自治区党委原副书记、自治区政府原主席王莉霞严重违纪违法问题进行了立案审查调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，王莉霞丧失理想信念，背弃初心使命，严重背离“两个维护”，落实党中央决策部署阳奉阴违、自行其是；违反中央八项规定精神，违规出入私人会所，接受可能影响公正执行公务的宴请和旅游活动安排，违规借用管理和服务对象车辆，贪慕虚荣、追求享乐；违反组织原则，不按规定报告个人有关事项，在组织函询时不如实说明问题，在干部选拔任用等工作中为他人谋利并收受财物；廉洁底线失守，违规收受礼金，由他人支付应当由本人支付的费用；违规干预、插手司法活动；家风不正，对家属失管失教；利用职务便利为他人在项目审批、工程承揽等方面谋利，并非法收受巨额财物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王莉霞严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经中央纪委常委会会议研究并报中央政治局会议审议，决定给予王莉霞开除党籍处分；由国家监委给予其开除公职处分；终止其党的二十大代表、内蒙古自治区第十一次党代会代表资格；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。给予其开除党籍的处分，待召开中央委员会全体会议时予以追认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 陈雷 宋琎）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgNtAjOck1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgNtAjOck1</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 05:15:26 GMT</pubDate><category>副书记</category><category>自治区</category><category>公职</category></item><item><title>高市选后即欲修宪，值得警惕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A54E68E1844CAAA531F10A8F6B19B88EDAB88406_size74_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社东京2月12日电（记者李子越 陈泽安） 在国会众议院选举之后，日本首相、自民党总裁高市早苗迅速释放出修宪的信号，声称“将为尽早举行修宪国民投票创造条件”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家指出，日本自民党获得众议院超过三分之二议席，已达到在众议院发起修宪动议的法定门槛，高市政府或借此加快推动修改和平宪法，只是要真正实现修宪还面临一些现实制约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，日本右翼势力一直利用各种手段架空和平宪法，企图一步步为日本扩军备武松绑。一系列动向给日本自身和地区带来巨大风险，对战后国际秩序构成严重挑战，国际社会应高度警惕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EB81CD6734D4CA8D4B2AA7EF7FFF7B24EF513C9A_size65_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;这是1月19日在日本东京拍摄的国会外景。新华社记者贾浩成摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这是1月19日在日本东京拍摄的国会外景。新华社记者贾浩成摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;意欲加速修宪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市在众议院选举后迅速释放出修宪信号。她9日晚在记者会上称，她作为首相期待各党派和国民深化有关修宪的讨论，作为自民党总裁将大力推进包括修宪在内的竞选承诺，为尽早举行修宪国民投票创造条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本媒体报道，高市此前在选战期间还声称，应将自卫队写入宪法，通过修宪将自卫队定位为“有实力的组织”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党的执政伙伴日本维新会作出了呼应。该党党首吉村洋文10日对媒体说，应加快推进相关讨论，正面处理宪法第九条中有关自卫队定位的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本宪法第九条规定，日本永远放弃作为国家权利发动的战争，永远放弃将威胁使用或使用武力作为解决国际争端的手段；日本不保持陆海空军及其他战争力量，不承认国家的交战权。这是日本宪法的核心条款，也是其被称为“和平宪法”的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本右翼势力长期以来企图修改宪法特别是第九条。在自民党2012年公布的修宪草案中，不仅明确写入了自卫队，还提出要保持以首相为最高指挥官的国防军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家指出，高市及日本右翼势力执意要修改宪法第九条，其本质是要掏空“和平宪法”的根基，为日本“再军事化”扫除法理障碍。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2F9630DDAE540479B7667D36C53F48954F7BEFE9_size54_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月27日，日本首相、自民党总裁高市早苗（前右）和日本维新会党首吉村洋文（前左）在东京秋叶原车站附近出席街头演讲活动。新华社记者贾浩成摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月27日，日本首相、自民党总裁高市早苗（前右）和日本维新会党首吉村洋文（前左）在东京秋叶原车站附近出席街头演讲活动。新华社记者贾浩成摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仍存不少制约&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市及日本右翼势力虽然通过这次选举获得了修宪图谋的“利好”因素，但实际推进仍面临制约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在制度层面，修宪方案需要分别在众参两院获得三分之二以上赞成票，并在随后举行的国民投票中获得过半数支持。自民党在众议院议席已经“达标”，但由自民党和日本维新会组成的执政联盟在参议院议席还未过半。《日本经济新闻》认为，即便将对修宪持相对积极态度的在野党计算在内，执政联盟在参议院仍凑不够数，“通往修宪的门槛仍然较高”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本媒体指出，即便能在众参两院发起修宪动议，能否通过国民投票也是问题。如果高市政府主导推动的修宪案在国民投票中被否决，不仅她本人和自民党将遭到沉重打击，而且今后也很难就同一议题再次提起修宪动议。当前日本民众对修宪的态度仍未完全统一，具体修宪条文也可能让民众态度发生不小的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分日本媒体对高市政府强推修宪发出警告。《朝日新闻》社论说，宪法作为国家根本，其修改必须建立在广泛共识之上，执政党不能凭借众议院的优势强行推进。《每日新闻》指出，当前并不存在修宪的迫切性，修宪讨论不应以既设结论为前提。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E59254883A5E40045C59095ECCB0E77DE6C1A64A_size61_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月29日，在日本东京，日本学者在集会上发言，批评高市早苗军事扩张路线。新华社记者贾浩成摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月29日，在日本东京，日本学者在集会上发言，批评高市早苗军事扩张路线。新华社记者贾浩成摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;值得充分警惕&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家指出，长期以来日本右翼势力处心积虑从舆论和法律等方面入手，图谋摆脱二战结束以来在军事上受到的约束、挑战战后国际秩序。为突破修宪门槛，他们夸大周边威胁，向民众灌输所谓“修宪必要论”，同时想方设法一步步掏空宪法和平理念，推动“实质上的修宪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前首相安倍晋三执政期间推翻禁止行使集体自卫权的宪法解释，强行推动国会通过新安保法，解禁集体自卫权。岸田文雄内阁通过新版“安保三文件”，提出拥有所谓“反击能力”，即此前所称“对敌基地攻击能力”，完全背离“专守防卫”原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市自去年10月上台以来，大力推进增加防卫费、修改“安保三文件”、放宽武器出口限制等一系列扩军政策，既是为日本进一步军事松绑，也是为修宪铺路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些动向引发国际社会和日本有识之士的深切忧虑和高度警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《西班牙人报》网站文章评论，高市政府为了修宪和打破战后秩序，或将采取渐进式招数，包括持续增加防务开支和扩大自卫队地区活动等。韩国媒体认为，日本正迈出实质上成为“能战之国”的第一步，日本安保政策的大幅调整将引发韩国社会高度警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本律师联合会直言，日本政府的一系列政策明显背离宪法第九条所确立的基本原则，使日本陷入战争的危险显著上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本学习院大学教授青井未帆等多名日本学者指出，日本宪法基于二战惨痛教训确立了“不应通过行使武力来解决纷争”的原则，但当前日本的国家形态正面临“脱轨”的风险。高市和自民党种种修宪和扩军的借口均站不住脚，通过渲染威胁来扩军备武将把日本引向深渊，日本真正需要的是基于宪法理念的和平政策。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgOK0sBrTZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgOK0sBrTZ</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 05:06:20 GMT</pubDate><category>宪法</category><category>自民党</category><category>自卫队</category><category>高市</category><category>日本右翼</category><category>日本</category><category>日本宪法</category><category>新华社</category><category>高市政府</category><category>日本首相</category></item><item><title>特朗普否认了，仅拒邀两人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/42BFF8ED122E9F59A982C886D5AC6A0616A60CE5_size41_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿2月11日电（记者杨伶　熊茂伶） 在美国全国州长协会宣布抵制今年白宫年度州长会后，美国总统特朗普11日否认只邀请共和党籍州长出席该活动，称除了两名他认为“不配出席”的民主党籍州长外，白宫邀请了“所有州长”与会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在社交媒体上发帖抨击全国州长协会主席、俄克拉何马州共和党籍州长凯文·斯蒂特，称斯蒂特“错误解读”他对白宫年度州长会和晚宴的立场。“‘白宫打算将定于2月20日举行的年度商务会议的邀请范围限制在共和党籍州长。’这是假消息！除了两名我认为不配出席的州长，所有州长都收到了邀请。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，未收到邀请的是科罗拉多州州长和马里兰州州长，“邀请函已发给所有其他州长，包括民主党人和共和党人。我期待见到共和党籍州长们以及一些值得邀请的民主党籍州长，但民主党籍州长中的大多数恐怕不会出席”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美联社报道，斯蒂特11日通过电子邮件告知其他州长，经与白宫沟通，特朗普邀请所有人参加在白宫的会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯蒂特9日在一封致其他州长的信中表示，白宫计划将年度商务会议邀请范围限制在共和党籍州长之内。由于全国州长协会的使命是代表所有州长和美属领地总督，协会不再担任该会议的组织方、也不再将其列入官方日程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫新闻秘书莱维特10日在新闻发布会上说，特朗普“可以邀请任何他想邀请的人来白宫共进晚餐或参加活动”，“他欢迎所有受邀的人，如果他们不想来，那是他们的损失”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年2月在白宫举行的全国州长协会与特朗普的会议上，两党紧张关系凸显。特朗普当时点名批评缅因州州长、民主党人珍妮特·米尔斯试图阻挠他的一项行政令实施，并威胁将扣留缅因州的联邦拨款。米尔斯则回应道：“法庭见。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国全国州长协会计划于2月19日至21日在华盛顿召开会议。据其官网介绍，该协会成立于1908年，是“两党合作寻求政策解决方案的重要平台”，成员包括美国50个州的州长和5个属地的总督。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgMtgtYs0u</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgMtgtYs0u</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 05:04:57 GMT</pubDate><category>州长</category><category>白宫</category><category>共和党籍</category><category>华盛顿</category><category>缅因州</category><category>民主党籍</category><category>俄克拉何马州</category><category>总督</category><category>美联社</category><category>全国州长协会</category></item><item><title>日本大选落幕，印度竟自认为是“最大赢家”…</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3344D70F3EAF03ED101C780D4ED2164A938A395E_size55_w958_h539.jpg&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;958&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本大选落幕，高市早苗大获全胜，自民党在众院获得三分之二绝对多数席位，刷新二战后单一政党得票最高纪录。印度对此也高度关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对“赢学”一直深有研究、把中国视为最主要战略对手的印度媒体认为，这项结果预料将“重塑东京在对中国吓阻、与美国同盟协调，以及与印度战略合作之间的平衡方式”，从而让印度成为”亚洲最大赢家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《印度时报》在日本选举后报导，高市早苗所提前举行的选举本身就是一场政治赌注。选举结果公布后，日本股市升至历史高点，投资人押注政治稳定性回升。而这个结果也创造出一个中国、印度与美国都无法忽视的战略现实：日本现在拥有一位政治空间充足的领导人，能更快速推动国防政策、产业政策与同盟管理，同时较少受到国内政治限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报导认为，选举结果可以让自民党与高市早苗大显身手，更有力推进内外各项政治日程，摆脱在野党掣肘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报导说，对中国而言，这可能意味着东京将强化吓阻姿态，并在中国最关切的相关情境上（即军事介入台海冲突）减少自我克制，即使仍维持外交沟通管道以避免情势升高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道认为，对印度而言，这是一项机会。一个更具自信的日本，将成为“四方安全对话”（Quad）以及降低对中国供应链依赖的科技与产业合作中，更强而有力的伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而印度和日本都是美日印澳“四方安全对话”成员，且都视中国为最主要战略对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报导指出，印度在日本选举报导中并非最受关注的一方，但可能是最安静的受益者。政治稳定、决策果断的日本，将更符合新德里长期战略需求，包括建立具韧性的供应链、扩大高科技制造能力，以及在不建立正式同盟的情况下平衡中国影响力。这在战略上对印度非常有利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报导还说，高市早苗的政治风格同样对印度具有吸引力。新德里一向重视可预测、由领导人主导的战略合作模式。高市取得的大规模授权，降低了联合政府不稳或领导层频繁更替对多年期合作计划造成中断的风险，无论是在互联互通、海上合作，或与四方安全对话（Quad）伙伴的科技合作框架上，都让未来更具可预测性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时也存在防卫层面的逻辑：日本对台海情势与东海安全的更高关注，使印度在亚洲安全架构中不必承担主要前线压力。只要日本与美国能在西太平洋建立可信吓阻，印度便能将更多资源集中于边境压力与印度洋战略，同时仍参与共同倡议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印媒显然认为，在高市早苗领导下，日本会从东部增加对中国的安全压力，从而减少印度面临的战略压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过印度媒体也指出，日本的政治变化也有一项潜在限制。高市的民族主义倾向与对传统价值的强调，可能在长期内收紧日本的移民与劳动政策，进而限制经济成长与产业扩张，间接影响日本对外经济承诺的规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从整体来说，印媒认为，高市早苗获胜对印度而言方向仍偏正面，包括印日战略趋同加深、产业合作增加，以及Quad架构更加稳固等。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgM6Kw15n3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgM6Kw15n3</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 04:59:04 GMT</pubDate><category>印度</category><category>高市早苗</category><category>日本</category><category>政治</category><category>同盟</category><category>战略</category><category>自民党</category><category>新德里</category><category>台海</category><category>高市</category></item><item><title>给日本松链子，这是美国在第一岛链“包藏祸心”之处</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3D35A28EAD57247A417562DE2E7C0EFE01CF5AB1_size38_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月8日，日本举行众议院大选，高市早苗赌赢了；自民党赢下众议院316席，跨过众议院2/3席位的门槛，与维新会组成的执政联盟更是狂揽众议院350席。一赢下选举，高市便蠢蠢欲动，在电视节目中称“正努力营造一个‘有利于参拜靖国神社’的环境”，为军国主义招魂的狼子野心昭然若揭。同时，在选举前后，高市与特朗普“互动”，营造美日同盟紧密的氛围，搅动地区局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但过去一段时间以来，特朗普对高市早苗的出格言行反应冷淡，同时持续推进与中方的沟通，为其4月访华铺路。特朗普分别于2025年11月底、2026年2月初两度与中国领导人通话，展现出值得玩味的战略取舍。特朗普接连对华通话的考量是什么？美日同盟在现实利益面前是否会出现裂痕？亚太地缘格局又将迎来怎样的新变化？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【观学院直播厅·思想者说】第21期，上海春秋发展战略研究院研究员李波与上海外国语大学杰出教授黄靖展开对话，围绕上述议题，层层剖析国家博弈背后的利益逻辑与未来走向，为读懂当前中美日俄博弈中的亚太局势提供锐利视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【对话/李波、黄靖，整理/观察者网 潘天行】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;岛链不能丢，成本盟友掏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;美国对待亚太，是把它当作一个必须参与、且要影响其经济发展的区域。包括你刚才提到的在美国最新版《国家安全战略》里，虽然它对欧洲的态度非常清晰——甚至对欧洲的意识形态做了否定，说欧洲是一个“危险的意识形态”，跟美国不一致，都已经在切割了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在亚洲，它好像是一种“两面政策”：还是要保住第一岛链，甚至要更多地让台湾和日本去扮演所谓“防御性”角色；在这样的安排下，日本又进一步扩大军费开支。甚至，最近高市早苗的很多表态异乎寻常，支持率也非常高——能不能修宪当然还要看具体进程，但修宪的呼声已经非常高了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我想问的是，美国这样的做法，对于中美关系，如你刚才所讲两国元首通话是为了避免误判，但在日本问题上，美国这个牌到底会怎么打？是打明牌，还是有些其他招数？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;现在我觉得尽管大家说特朗普像“霸凌者”，是个“bully”，看起来比较疯狂，但实际上，我们仔细看他的国防战略和国家安全战略，他很精明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精明在哪里？第一，他不想打仗。你看整个国家安全战略、国防战略，他始终说的是要“prevent war”，不打仗。为什么？因为美国现在跟伊朗、委内瑞拉这种国家可能还能打一打，但跟俄罗斯、中国这种重量级大国，它是打不起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在华盛顿访问时见了很多美国朋友，包括国防部、国务院的一些人——因为大家以前都是布鲁金斯学会的同事。大家私下都说，现在在亚太地区，如果美国跟中国发生军事冲突，会是单边压制的局面——除非美国用核武器。常规武器肯定打不赢。我引用一位美国副部级官员——我不好透露他的名字——原话非常直白：在那个地区，在那片水域，PLA（解放军）“totally outgun”，火力太猛，完全压制美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以他不想打仗，根本原因是他知道打不过。你再看美国现在的安全战略、国防战略，我觉得大体就三个原则：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，现在不能发生大的战争。因为美国的工业能力跟不上、军队能力也跟不上，现在造个航母要十几年才能造出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，不能在经济上输给中国。特朗普这一点看得非常清楚：只有在经济上站得住，美国才有实力跟中国竞争和对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，就是要抑制中国产业链的发展，同时发展美国自己的产业链。为了做到这一点，美国要管控关键矿产资源，因为所有产业链的起点都是资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以特朗普的重点其实放在跟中国的经济竞争上。他谈中美关系时，已经完全不从安全角度、军事角度去谈了，完全从经济竞争角度谈。这是特朗普和以前历届政府的安全战略最大的不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到第一岛链，我认为第一岛链是他最包藏祸心的一个地方。你去仔细读它的原文，国防安全报告里是这么说的：“第一岛链对美国至关重要。”国防战略也是这么说的。顺便说一句，安全战略和国防战略是好几组人写的，各写一部分，第一岛链肯定是国防部写的。为什么第一岛链对美国至关重要？因为失去第一岛链，美国本土安全就会受到直接威胁——美国在二战是有血的教训的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战的时候南海第一岛链被日本占领，日本占领马尼拉的第二天就袭击了珍珠港。之后，美国和日本的战斗不是直接打日本本土，而是一个岛一个岛地打过去，那是二战最血腥、最残酷的战场之一。所以美国非常清楚第一岛链的重要性，而第一岛链最重要的就是台湾——台湾是“铆钉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那特朗普怎么做呢？他说只有让美国的盟友——主要就是日本，当然还有韩国、澳大利亚——大幅提高国防预算、提高军事实力，美国才能在第一岛链维持一种理想的、对美国有利的军事压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果盟友不提高预算、不提高军事实力，他说，那这个“Balance will be lost（失去了战略平衡）”，会形成一个“Unfavorable balance（对美国不利的战争平衡）”。一旦形成这种局面，他说，“That island will be lost（就会失去台湾）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，他实际上是把压力转移给日本。这就是他的“包藏祸心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，他把负担甩给日本；第二，他知道日本一旦提高军事实力，日本周边国家都不满意。日本其实很悲催，环顾四周，没有一个是对它友好的。现在日本的安全环境是“有史以来最恶劣的”，这是安倍自己说的。因为日本同时与中俄为敌，这是非常恶劣的国际环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本一提高军事实力，就会引发周边反感；一引发反感，可能就会发生冲突；一旦发生冲突，美国就有机可乘，浑水摸鱼。这是美国的安全战略包藏祸心的地方。表面上说第一岛链很重要，但实际上它的做法是非常阴毒的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;要在中国家门口找一个“乌克兰式”的代理人，只有日本&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;所以美国现在虽然不想直接冲突，但它可以挑动日本。此前有一种评论说，台湾太小了，起不了乌克兰那样的作用；只有把日本卷进来，才可能起到“乌克兰的作用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么日本国内的因素，高市早苗的选举，好像特朗普对她表示了支持。这个因素能不能控制？就是说，在中美首脑交往中，能不能给日本画下一条线呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;这个问题，我们要仔细地回顾整个历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先看大势。第一，日本对中国犯下了滔天的战争罪行，这个罪行到现在还没有被完全清算。如果真正像德国那样被彻底清算了，日本今天就不会那么猖狂。清算战争罪行的重要部分，就是对罪行进行深刻反省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;日本没有被清算，美国也有责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;美国当然有责任。当年为了打冷战，它放纵了日本，这是一个最大的隐患：一个犯下重大罪行的人，如果不对他进行完全清算，他很可能会再来。所以我们牢记历史不是为了报仇，而是为了防止悲剧重演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，从中国周边来看，尽管中国现在是亚太地区当之无愧的第一强国，日本早就被抛在后面了，但是如果有人想在中国家门口找一个有资格、有能力、有意愿的“代理人”来继续牵制中国，日本是唯一的选择。你看中国周边的国家里，有能力、有这个本事，也愿意去做这件事的，只有日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以想象，如果有一天某个大国——不管是美国还是别的国家——想跟中国对抗，要在中国家门口找一个“乌克兰式”的代理人，这个代理人只可能是日本。台湾根本没有资格，也没有能力。有意愿、有能力、有资格，并且愿意打的，就是日本右翼这股力量，包括高市早苗这种。这也是中国一定要把日本右翼思潮压下去的根本原因——我们不允许在自己的家门口有一颗随时可以引爆的定时炸弹。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DB5D0E1A6C121EF44C9AB97DC02B97C89274E1C0_size40_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;2025年4月，时为日本众议院议员的高市早苗窜访台湾，与赖清德碰面&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2025年4月，时为日本众议院议员的高市早苗窜访台湾，与赖清德碰面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，我们知道，“台独”的根子在日本。所有“台独”力量是在“日据时期”被培养起来的。从李登辉、陈水扁，到蔡英文，再到今天的赖清德，凡是搞“台独”的，最看重的就是日本支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在特朗普对台湾已经有点想“放手”的样子了，那日本就成了“台独”唯一的大腿。所以为了彻底铲除“台独”，也一定要把日本的问题清算好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于这三个原因，我们对高市早苗这种右翼路线不能容忍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的问题是，这次高市早苗右翼集团对中国的挑衅，绝不是因为高市早苗的不成熟，更不是由于她说漏嘴，而是日本右翼集团精心策划的一次动作，因此一定要压下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我从头说：美国发布国家安全战略、国防战略后，日本右翼就出现了一种恐惧与焦虑，这种焦虑来自三个方面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，安全战略明显在说日本要自己靠自己了；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，他们看到美国对欧洲盟友的做法，也有焦虑：你连欧洲都能切割，那对日本会不会也这样；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，他们看到特朗普跟中国的关系似乎在往好的方向走。大家想一想，去年4月2号特朗普发动关税战时，所有国家尤其是日本，都认为中国顶不住；日本媒体一片欢天喜地，觉得中国会被美国压垮。结果中国不仅顶住了关税战，还给特朗普打出一个绰号叫“TACO”——“Trump always chickens out（特朗普总是怂）”。日本就更恐惧了，于是就想做点事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候机会来了：去年10月31号，特朗普要去釜山跟习近平总书记会晤前，放出风声说要“先访问日本，再和习主席会见”。这就给了日本、甚至西方，也包括美国国内一个印象：特朗普可能要跟日本先谈点什么事，再拿这个事来压中国。高市早苗就兴奋起来，准备了“两道菜”给特朗普：一个是台湾问题，一个是日美安保条约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对日本右翼来说，确实是“台湾有事就是日本有事”，因为日美安保条约的构架很大程度建立在台湾这个“铆钉”上。铆钉一拔，日美安保条约就被拦腰切断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国要收紧缰绳，日本欲争取自主&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我刚才说过，日本环顾四周都是敌人，出了事不会有人救它，不踩它一脚就不错了。唯一能救它的就是美国。而美国怎么救？必须跨太平洋过来救，而在跨过太平洋的过程当中，台湾是一个必然的据点。如果台湾没了，美国是过不来的。这是日本非常恐惧的，所以日本最反对中国统一台湾。这是第一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点，在日美安保条约里涉及“集体自卫权”的条目，日本和美国是有不同主张的。对日本而言，所谓的“集体自卫权”指的是，一旦日本受攻击，美国必须来援救，就像是“一个脑袋、两个身子”，日本做什么，美国就必须做什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可美国不一样，仔细看日美安保条约，美国是战略模糊的：具体怎么来救日本？到底是直接下场对抗，还是像援助乌克兰那样给武器、后勤保障？这一点美国没说清楚，日本想让美国说清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但更大的矛盾是一个结构性矛盾：2008年以来，美国在亚太的力量不断下降，这是事实。力量越下降，它就越要加大对日本的依赖。美国的想法是这样：我对日本的依赖越高，就越要把日本管得更紧——这是合乎道理的，不然日本“跑掉”怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/882EB32E4C9A246AA2AAB3DA483D91D7E1FCFF77_size12_w600_h399.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 399px;&quot; alt=&quot;2025年12月10日，日本航空自卫队的F-15战斗机与美国空军的B-52轰炸机在日本海上空进行联合演习，以回应当时刚刚结束的中俄联合军演 美联社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2025年12月10日，日本航空自卫队的F-15战斗机与美国空军的B-52轰炸机在日本海上空进行联合演习，以回应当时刚刚结束的中俄联合军演 美联社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可日本的想法恰恰相反。日本认为，你对我的依赖度提高，就要给我权利，给我更大自由。于是从小泉纯一郎首相任内开始，日本就正式提出“国家正常化”的诉求。什么叫“国家正常化”？实际上就是跟美国“正常化”。日本“国家不正常”就因为它是美国的半殖民地。从小泉到安倍、菅义伟、岸田，包括石破茂都提过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日美安保条约理论上每10年要重修一次。上一次重修是1997年，那一年在重修的时候把台湾写了进去，我们当时还提了抗议。按理说，接下来一次重修就应该是2007、2008年，但实际上1997年到现在日美安保条约一直没有重修。关键原因之一就是：美国要加紧对日本的控制，而日本想要美国放松控制，所以一直谈不拢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次，高市早苗想要重修日美安保条约。有个很重要的细节：高市早苗只字不提国家正常化，一次都没提过。为什么不提？她的算盘是：让美国把对日本的合作“清晰化”——日本有事你必须下场，要清晰化，不要搞战略模糊。作为交换，我就不搞国家正常化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6CDB1898EC46147EAE6B492F2B2FB47A4B8F92CD_size27_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;2025年10月28日，特朗普到访日本，盛赞日本首相高市早苗，并称日美为“最强盟友” 纽约时报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2025年10月28日，特朗普到访日本，盛赞日本首相高市早苗，并称日美为“最强盟友” 纽约时报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果特朗普访问日本，去年10月28日到，30日离开，待了两天，只字不提台湾，只字不提日美安保同盟，连国防部长也没去；只谈一件事：给我钱、给我钱、给我钱。这对高市早苗是巨大的沮丧和压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗随后也到釜山参加APEC峰会，亲眼目睹特朗普和习近平的会谈。这让高市早苗看了一定心里不开心。为什么？特朗普面对习主席，完全没有了霸凌的气势，在一个小时四十分钟的双边会谈里，特朗普一个负面词都没提：他没有谈中国威胁、没有谈台湾问题、没有谈产能过剩，更没有谈人权、新疆、西藏之类——对中国负面评价一个都没提。他谈的就是与中国合作，甚至提出“G2”。你说日本右翼心里能舒服吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候高市早苗就开始挑衅。因为日本是一个岛国，岛国在危机中往往更愿意冒险，因为他们没有资源，战略空间小——而大国，比如中国、俄罗斯，也包括美国，遇到危机往往想的是先稳一下，先稳住局面，因为他们有资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对日本，要把二战以来的账一点一点算清楚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;在釜山期间，高市早苗就做了非常出格的事。本来她与习主席的会面，据我了解还是不错的。但之后她又跟台当局代表进行双边会谈——39个国家里，日本是唯一一个。会谈也就罢了，会后她又发了推特，甚至用了所谓“总统资政”的称呼。这就是跨过了红线，违背1972年中日联合声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到日本后，她在国会讲话时趁机提出，存亡危机事态之下，日本要启动集体自卫权，公然挑衅中国。中国当然要压下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;是的。我也相信中方对日本提出军民两用物资的制裁等措施，都是有战略上的深远意义的。像你刚才讲的，日本必须对二战中的战争罪行进行反省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我认为更重要的是态度的转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;不仅仅是“态度”，我们也要给日本“算账”，把二战以来的账算清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;对。我们都知道，1972年田中角荣来北京，中日关系正常化。1972年以来，中国在官方文件里其实是给日本尽力留面子的，不会老提“战败国”的概念，也不会刻意强调“战后秩序”——是俄罗斯经常提及这些概念来敲打日本。中国为的就是给日本留面子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但高市早苗出来以后，我们就提及了“战败国”这三个字，甚至提到《联合国宪章》里关于战败国、战后秩序的内容，也包括联合国宪章里的“敌国条款”（注：针对德意日等法西斯或军国主义国家中的任何一国，如果有再次实施侵略政策的任何步骤，中法苏英美等联合国创始成员国有权对其直接实施军事行动，无须安理会授权）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战后秩序有四个重要组成部分：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，战败国的领土与主权范围由战胜国规定。你去读《波茨坦公告》《开罗宣言》《雅尔塔协定》：日本的主权范围是被限定的。德国、意大利也是如此。战败国的主权范围必须由战胜国来划定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，战后秩序是战胜国建立的，战败国只能服从，没有任何讨价还价的资格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，如果战后秩序出现问题，由战胜国负责解决和操盘，战败国不能参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，战败国不允许有独立军队，更不能发动战争、进行战争威胁。所以日本现在的国防力量叫“自卫队”而不是“军队”，它不能合法拥有军队。但现在它要闹，我们就把这些原则拿出来压它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了显示决心，我们还和俄罗斯在冲绳附近举行了演习，并且提出“冲绳原住民的利益必须得到保障”。这句话其实是非常狠的，因为冲绳岛并不是日本的主权领土。按照二战安排，冲绳岛应该要让中国托管，但当时蒋介石出于两个考虑：其一是对内要集中资源打内战，其二他不想得罪苏联。因为在占领日本的问题上，美苏是有矛盾的，最后形成妥协：苏联占朝鲜半岛一部分，美国占日本。而蒋介石放弃占领冲绳后，美国把冲绳占了，后来又把托管权交给日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;这样看，蒋介石不仅丢了外蒙古，也丢了冲绳，冲绳在战略上对日本的制约非常重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;当然重要。美国当年在二战时就在纠结：应该打台湾还是打冲绳？最后决定打冲绳而不是打台湾，也有其战略考量：打下冲绳就能直逼日本本土；至于台湾，当时因为中美是盟友，美国也比较顾及台湾同胞，所以美国后来决定打冲绳。美国打了硫磺岛、打了冲绳，然后推进对日作战，台湾保下来了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/86ECDEE40D2F77655B48D4F7EF617219692CE0D6_size43_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;资料图：驻冲绳美军基地 环球网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;资料图：驻冲绳美军基地 环球网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借这个机会我们要说清楚：日本对冲绳没有主权，只有管理权、托管权。1971、1972年美国把冲绳和钓鱼岛的托管权一起移交给日本。迫于当时的历史条件，我们在钓鱼岛问题上抓得比较紧，但冲绳问题由于种种原因没有纠缠到底。然而从法律与历史上讲，日本现在对冲绳是没有主权的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来就说到：为什么这次中美俄元首之间的两个双边通话对特朗普意义重大呢？肯定是谈了日本问题的。习主席和特朗普通话，肯定也谈了——因为中俄谈了，我们看到中俄谈得非常严厉。那为什么一定要谈呢？因为在这个事情上，特朗普对日本采取的实际是一种“不要给我搅事”的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说得细一点，去年10月高市早苗发表挑衅言论以后，就有人说是不是特朗普当了两面派，在釜山与中国领导人谈得好好的，后面好像又支持高市早苗向中国挑衅。但我个人的看法，这件事不是美国在作梗，高市早苗名义上挑衅中国，实际上也是在试探美国：我跟中国关系紧张了，你美国管不管？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她以为美国会管。因为历史上只要中日关系紧张，不管这个紧张是日本挑起的还是中国反制的，比如在钓鱼岛，美国都要站出来，至少在表面上支持日本。可这次美国驻日大使、美国副国务卿也只是重申日美安保条约“很重要”“是坚实的”，但他们只说日美安保条约，不提台湾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来中国在军事上做出了实际调动，美国的卫星肯定看得很清楚，所以特朗普也有点紧张。美国会紧张有两个原因：第一，他也怕局势失控，第二，他4月要来中国，不想让这些事干扰他的“大计划”。所以那一次（2025年11月）特朗普主动要跟习主席通话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“你动一拳，我回两拳”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;在2月初的这次通话里，习主席也再次提出：台湾问题是中美关系中最重要的问题，绝不可能让台湾分裂出去，并要求美方务必谨慎处理对台军售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有读者好奇问：会不会向美国施压到一种程度，比如我们上船检查、把军售拦截下来，就像美国拦截委内瑞拉的运油船那样？最近英国的一个报纸还在说，中国在给特朗普施压，如果继续对台军售，就要重新考虑4月的访华行程。您怎么看？会有变化吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我们现在不知道最终会怎样，但我们知道已经发生了什么事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次特朗普上台后，尤其去年4月2号关税战之后，你会发现中国形成了一种行为规则：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，坚决挺住，绝不后退，寸土不让；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，你打我一拳，我一定还你两拳。用美国的话说就是 “you push me once, I push you twice”。在菲律宾问题、关税问题、稀土问题上，永远都是这样：你动招，我就反制，而且不是喊口号，是实打实的反制，不然美国不会那么乖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这一次，如果售台武器触及到中国核心利益，中国一定会反制。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7F579551D0A6C6088E4241AF1673989FBC341EEE_size17_w600_h262.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 262px;&quot; alt=&quot;美国基于所谓的“《与台湾关系法》”向台湾出售的F-16V战斗机 DW&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;美国基于所谓的“《与台湾关系法》”向台湾出售的F-16V战斗机 DW&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，售台武器也分性质。你卖一些所谓防卫性的破烂武器，我们不管；但如果你卖进攻性武器，并且对我构成一定威胁，那一定要管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么管？我们可以回顾一下历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从佩洛西窜台以来，中国基本形成了对台军事演习的常态化。我以前说过，在佩洛西窜台这件事情上，拜登实际上是不同意的，为这个事拜登跟佩洛西闹得很僵。最近苏利文在访谈里公开承认：佩洛西窜台对美国而言是得不偿失，是吃了大亏的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？以前美国跟台湾关系里有个默契：美国要防止台湾搞“独立”，但如果防不住，台湾确实挑衅了中国呢？它就会给台湾一定的支持。说得难听一点就是，台湾是匹马，这匹马老想越界，缰绳在美国人手里；一旦越界了，马到哪儿，美国就要到哪儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，以前一旦有点“脱缰”的危险，我们一定要搞军事演习；我们一搞军事演习，美国军舰或飞机一定要过来——就是“马到哪儿，人到哪儿”，他要做个展示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但佩洛西以后，不知道大家注意到没有，我们搞了那么多次军事演习，美国的飞机军舰根本看不到，离得远远的，不来了。这就是苏利文当时做的决策：既然管不住你，我不管了，你去吧，反正中国军队怎么给你施加压力是中国的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有一点要注意：自从2025年以来，有个台湾最头痛、也是最实质性的变化，就是海警开始进入台湾相关水域执法。这就是“一国一制”——中华人民共和国法律已经在台湾周围水域执行了。你的渔船、商船，还有大量挖沙船盗采海砂，我们都可以执法。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B35E5BA83C02EF5C5A92FDCC3E9D7DD291A2D60E_size26_w600_h337.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 337px;&quot; alt=&quot;2025年12月29日，央视新闻发布视频《福建海警按一个中国原则依法管控台岛及其附属岛屿》。在马祖岛、乌丘屿附近海域，福建海警开展综合执法巡查，对来往不明身份可疑船只采取管控措施。 央视网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2025年12月29日，央视新闻发布视频《福建海警按一个中国原则依法管控台岛及其附属岛屿》。在马祖岛、乌丘屿附近海域，福建海警开展综合执法巡查，对来往不明身份可疑船只采取管控措施。 央视网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上次“联合利剑-B”演习时，我们也做了执法演习，演习到台湾商船上进行执法，视频都放出来了——当然这个演习不是在真的在台湾实地操作，是我们自己的演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们的海警编队越来越多地到台湾相关水域执法，这是让他们很难受的事情。台当局过去宣称的所谓“主权”其实是指法律层面的治理权，但现在法律都按中华人民共和国法律执行了，你情何以堪？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你如果让所谓“海巡署”出来，我们连“海巡署”的船一块抓。台湾地区最大的海巡船也不过2000多吨，我们动辄上万吨。你“海巡署”不行，你上军舰，那就是采取军事行动，我打你没商量。这个事情做得非常硬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以回到你刚才的问题：我认为不排除这样一种可能——如果我们认定有某个商船——不管挂什么国家或地区的旗帜，只要运的是进攻性武器，我们是可以处置的。对这一点，我不会感到意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们“不许战乱进亚太”，是要有动作的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1962年古巴危机时美国就做了同样的事情，对不对？在我们这里，我们要有这个自信。我认为应该有自信。我们不用军舰，用海警船就可以，说你违规违法，我要检查；如果有危害地区和平稳定的战略性进攻武器，我们可以拦截。我认为要做好这个准备。当然，如果真出现这样的事情，那特朗普也不要到中国来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有一点我可以说：特朗普是一定会来的。因为只有中国才能“救”特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中美关系好转，对俄罗斯是好消息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;最后一个问题：这样的三方机制中，也有人担心中俄关系会不会受到影响？我个人是不相信的，我觉得中俄在欧亚大陆是背靠背的。上一次您跟谢尔盖·卡拉加诺夫教授聊的时候也提到，怎么中俄协调来“管理”美国。美国现在比较乱，会出昏招，是不是真的需要中俄有一种机制性协调？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国应该要扮演独特的角色——等俄乌问题解决以后，俄罗斯的角色可能会更主动一些，我们也要让俄罗斯有一种好的感受，不能每次都是我们主控。这方面想听听您的意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;首先看中俄关系，实际上有很多看法不一致的地方。比如俄乌冲突上，中俄双方在技术层面可能就有不同的考虑。但我们都注意到，中俄交往中反复提一句话：“中俄关系维持稳定，世界就稳定。”我认为这一点是中俄的共识：美国怎么乱都好，大方向上中俄关系只要稳定，世界就乱不到哪里去，我们就能把控局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在中美俄三方关系上，我们现在有一点是确定的：中俄是稳定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，中俄稳定不等于完全没有问题，是有问题的，但问题是可控的。比如俄乌问题就是可控的，只要美国不直接下场，欧洲那点力量是撑不住的，真的撑不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄乌战场上，从战略上看，俄罗斯有主动权，它可以叫停，也可以不停；可以“零敲牛皮糖”，不大举进攻，就持续施压，今天打一炮，明天打一炮，让欧洲不得安生。只要美国不下场、欧洲不敢直接下场，因为一下场就会出现更大问题——俄罗斯就有主动权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对我们来说，也未必是坏事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，中俄间的经济联系越来越强，双方互补。普京自己说过，保证给中国能源供应；中国也给俄罗斯很多保证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在安全问题上，双方是一致的，都认为主要安全威胁来源于一股势力。在整个世界格局上，双方也是一致的，都认为西方以外国家应该起到更大的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的国际局势是，自工业革命以来第一次，西方只剩下美国一个大国——其他都算不上全球性大国。大西洋沿岸主导世界的时代一去不复返，德国、法国都不是那种级别了。中国、俄罗斯、印度、巴西这些有世界影响力的大国都不是西方国家。这些非西方国家有上合组织、金砖国家组织这些机制维持稳定，美国在我看来乱不到哪里去。你把欧洲那边搞乱，那是你自己的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个基础上，我们就可以集中精力去管理中美关系。而中美关系稳定，实际上对俄罗斯有利。中美一稳定，美国再联合西方去制裁俄罗斯就更难一致了。中美关系稳定有一个题中之义：美国不能制裁中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前美国老吓唬中国，说你跟俄罗斯关系好，我就连你一起制裁。我当时就说，这怎么可能？全世界180多个国家，制裁俄罗斯的也就四十多个；你再制裁中国，就变成“3个人制裁7个人”，你不是把自己制裁死了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美关系稳定的一个必然结果，是全球金融会更稳定；金融稳定，对俄罗斯这种能源出口大国也有好处，它也希望卖能源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中美要做“大交易”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;中美之间，我认为可以做“大交易”（big deal）。就是那句话：绝不许战乱进入亚太。你不许别人到你的西半球打仗，你最好也别到我这里打仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为有一点是可以争取，而且有希望争取到的：美国不是希望不从亚太撤军吗？你说你在第一岛链要有军事存在。那我们能不能换个说法：美国在亚太的军事存在，不是为了管控、对抗、遏制中国，而是跟中国合作，共同维护亚太和平稳定。能不能这么讲？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果话这么讲，那赖清德、高市早苗之类的所作所为就是在危害亚太安全稳定，中美之间就要对你就要有所制衡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2F8CB95561CF30CC49E84E4C04B6F6781BF67A97_size36_w600_h399.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 399px;&quot; alt=&quot;2025年10月，中美元首釜山会谈前，特朗普等待习主席。视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2025年10月，中美元首釜山会谈前，特朗普等待习主席。视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，前不久鲁比奥在记者会上被问到：现在中日关系紧张，美国作为日本盟友，是不是要给日本支持？鲁比奥的回答是：我们和中国的关系更重要，中美关系好了，中日关系、美日关系都会好起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话是什么意思？就是至少特朗普政府层面（我只说特朗普政府，国会是另外一套说法），已经把中美关系放在了美日关系之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个可争取的是金融方面。中美可以按特朗普的话做一个“big deal（大交易）”。具体怎么做我们不知道，但有一点可以肯定：美国如果要继续维护美元霸权，这个霸权必须要对中国发展有利，不能拿美元霸权来阻碍中国发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果做不到，对不起，中国可以不玩了。没有中国支撑，美元霸权撑不住。我们是最大的产业链国家、最大的工业制造国、最大的贸易国。没有中国给美元体系背书，它维持不下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近八部门联合发布通知，对虚拟货币坚决控制和打压，这针对谁、意味着什么，大家可以自己看。只要中国不加入这个游戏，美国自己很难玩得起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，所有迹象都说明：中国愿意合作，愿意和美国共同维护全球金融秩序稳定。但如果美国在这个方面继续打压我们，对不起，我们正在建立自己的强大金融体系。如果合作，双方当然互利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上讲，特朗普这次到中国来，也是为了救自己。要维持他在美国国内政治上的掌控，他必须和中国合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人感觉，这次国会中期选举，共和党可能会失去多数——这是美国历史上的常态：在位总统的中期选举，执政党往往要输。但特朗普把大量权力集中在自己手里，国会多数与否对他的政策、尤其对外政策，没有太大妨碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果他拿不出“牛肉”、解决不了问题，就维持不住。要解决问题，他三个基本盘都要跟中国合作：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个基本盘是农民——所以他反复说要中国买大豆、高粱、玉米；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个基本盘是传统制造业和军工——也要和中国合作。没有中国稀土也转不动；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个基本盘是能源业——页岩油页岩气，他自己也说要中国买美国能源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这三个都是MAGA基本盘。所以跟中国合作，他才能活得下去。我跟美国朋友说：“Work together can help both of us,work against each other would do damage to each of us（合作则互利共赢，斗争则两败俱伤）”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之间竞争也好、敌对也好，很多时候是表面现象。真正的挑战，对中国和美国来说都主要来自国内。如果中美合作，双方都能更好地控制、克服国内的挑战；如果不合作，中国当然也有问题，但美国的问题更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是这次中美俄三方在同一日内通话的意义。回到我们的主题：中俄关系稳定，给中美关系向前发展奠定了扎实的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是有史以来第一次，中国最高领导人同时和美国、俄罗斯两国领导人通话，而且是我们发起的。这叫主动权，这叫强国。打的是明牌，强大者不用搞虚的。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgM6Kw15hW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgM6Kw15hW</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 04:31:45 GMT</pubDate><category>日本</category><category>美国</category><category>台湾</category><category>乌克兰</category><category>日本右翼</category><category>国防部</category><category>高市</category><category>太平洋</category><category>釜山</category><category>日本海</category></item><item><title>特朗普最爱的民调机构都不挺他？一周内3项民调认为“拜登更胜任总统”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E4277A4204CF03385B409B1C878089C572B96797_size623_w891_h501.png&quot; height=&quot;501&quot; width=&quot;891&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国民调机构拉斯穆森9日发布的调查结果显示，在被问及谁做得更好时，48%的受访者选择了拜登，而只有40%的人选择了特朗普。值得注意的是，这家调查机构是美国总统特朗普经常引用的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次调查中，58%的受访者表示，特朗普承诺的“美国黄金时代”并没有成为现实。只有27%的受访者表示，他们确信生活在一个“前所未有的繁荣时代”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/56FBDFDF89CF283014D6361ED06BE2C3ACC3DE7A_size2061_w1620_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲特朗普和拜登 据视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲特朗普和拜登 据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年1月特朗普上任时，拉斯穆森的民调显示，52%的受访者表示他们相信美好的日子即将到来。拉斯穆森的首席民调专家马克·米切尔也承认：“如果今天举行选举，拜登将会击败特朗普。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政治分析师克里斯·杰克逊将拉斯穆森的这一民调，与YouGov和哈佛大学CAPS/哈里斯最近的两项民调进行了汇总分析后表示：“一周内3项民调都得出了相同的结论。大多数美国人认为拜登比特朗普更胜任总统一职。连拉斯穆森民调都显示出这一点，你就知道特朗普的处境有多糟糕了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉斯穆森被广泛认为是政治立场保守的民调机构，该机构在9月份的民调结果称特朗普的支持率为57%，这在美国国内引发争议，但白宫还根据这一民调结果，在社交媒体上发布了一条自我祝贺的帖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，拉斯穆森的社交媒体账号经常转发共和党议员和“让美国再次伟大”（MAGA）支持者支持特朗普的言论。特朗普经常称赞拉斯穆森是“最准确”“最诚实”和“最好”的民调机构之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，美国另一主要民调机构盖洛普在则在近期宣布停止每月一次的总统支持率调查。该机构称，这是一项完全基于公司研究目标和优先事项的战略转变。这家总部位于华盛顿特区的公司长期以来被认为是美国引用率最高的民意调查机构之一。它于1935年发布了第一份民意调查报告，并且至少从1945年起就开始追踪总统支持率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盖洛普上一次发布特朗普的支持率是在去年12月，当时特朗普的支持率仅为36%。特朗普此前最低的支持率是2021年1月的34%，当时正值国会山骚乱爆发之际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前为止，特朗普一直拒绝承认美国经济状况存在问题。他最近表示，他对美国的经济状况“非常骄傲”，坚称数十亿美元的关税收入正在涌入美国，数千家新的制造工厂即将重新开业。然而民调显示，64%的美国民众承认需要采取措施来降低生活成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个对特朗普造成打击的是移民问题。本周美国全国广播公司的另一项新民意调查显示，在明尼苏达州发生两名美国公民被ICE（美国移民及海关执法局）枪杀事件后，72%的受访者认为应该废除或改革这一机构。66%的受访者表示并不赞成ICE的行为，而赞成者仅占34%。有分析认为，如果不对移民政策进行调整，ICE对非法移民的打击行动，可能在中期选举中影响共和党的选情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 卿滢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 官莉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgKVZPXDpP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgKVZPXDpP</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 04:28:45 GMT</pubDate><category>民调</category><category>支持率</category><category>受访者</category><category>特朗普</category><category>拉斯穆森</category><category>机构</category><category>美国</category><category>总统</category><category>共和党</category><category>ice</category></item><item><title>多花1000元买的卫星手机一年没用过一次，商业航天落地陷困境</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/01EFC4B1B14C579A722E9CD34C6F892682A50DFC_size1056_w973_h547.png&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“我这台手机，就具备卫星通讯功能。在没有信号的地方，可以通过直连卫星与外界保持联系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市丰台区万源路的中国航天博物馆内，游客李先生带着儿子参观游览。谈起航天与个人生活的联系，李先生骄傲地拿出自己的手机，向《锋面》记者展示“卫星直连”的功能。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/68FD9B71298FBFA9E40B264739B8C8C156A7AED4_size479_w1080_h614.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他也随即表示，这项功能在购买手机后“没有遇到使用场景”。“当初为了卫星通讯功能多花了1000多元，但是买了一年多就没机会使用。平时在城市生活，根本用不到，感觉有点浪费。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在十几公里外的北京亦庄经济技术开发区，就职于某商业航天企业的工程师胡鹏飞在谈到商业航天落地的问题时，也向记者抛出了同样的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“卫星通信的功能在一些企业的旗舰手机上已经是‘必备选项’。但是据我了解，市场的反馈并没有达到预期，只有一些高端用户、户外极客等小众群体愿意尝试。对比星链在全球100多个国家的普及度，我们国内的卫星通讯用户端场景使用率、终端销量都较低，场景仍然停留在应急求救的基础阶段，没有高频应用。”胡鹏飞说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E0755A0D76D84C5B5B5A18F76C346276431DB775_size83_w1080_h701.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 415px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管公众对商业航天的认知仍然处在浅层，但近些年来，我国商业航天的发展势头却可以用“突飞猛进”来形容。根据《中国商业航天产业研究报告》统计，2025年中国商业航天产业规模达到2.5万亿—2.8万亿元，年均复合增长率20%以上，商业航天企业数量600家以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但商业航天对于大多数普通人而言仍然是“空中楼阁”。胡鹏飞表示，这看起来虽然只是手机里一处“卫星通讯”功能的开关按钮，但暴露的是目前商业航天落地困境的一个剖面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应用场景落地滞后、成本控制难题待解、政策机制适配不足、产业链协同不畅……商业航天从“规模扩张”走向“高质量发展”，仍然需要更多冷静思考与务实突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADD796DE47F553F649E66217CA0A57E63BF3BDC1_size3_w1080_h113.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 66px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;难以触及大众&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商业航天为“未来生活”描绘了一幅美好的蓝图。但是在目前“商业化”的道路上，仍然面临着应用场景单一、C端（用户端）渗透不足的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以遥感数据问题为例，国际宇航科学院院士、国家高分专项应用系统总设计师顾行发在接受《锋面》记者采访时表示，目前遥感应用90%都是政府买单，主要用于耕地调查、防灾减灾等场景。真正能够让大众享受到的场景和模式还处在待开发状态。“卫星数据的使用率仅为5%，95%的数据因为‘找不到、不会用、用不起’被浪费。”顾行发说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就意味着，目前商用中90%以上的需求来自政府部门。“例如农业保险定损、个人庭院环境检测等C端需求，因为缺乏‘傻瓜式’的应用产品，导致难以落地，农民、普通用户看不懂原始的遥感数据。”胡鹏飞补充道，“我们缺乏能将遥感数据转化为‘通俗易懂’的产品，搭建数据与普通用户的桥梁。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/57529CA75C2C97FF4C18E0AE13659BF24164CA8E_size142_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在大洋彼岸，“星链”已经走出了较为成熟的商业路径，2025年，它已实现短信、语音、通话、移动上网全功能的覆盖。普通手机无需额外改装就能接入，大幅降低了用户的使用门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“星链”对于普通人而言，不仅是在“极端无信号”的区域能够保持与外界的连接，还能实现更多功能：比如在无信号时发信息、刷视频，甚至进行高清视频通话、云游戏、在线追剧、远程办公等多个场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“像演唱会、节假日景区这样地面网络拥堵的场景，星链就可以发挥优势，不会出现网速慢、信号中断等情况。”胡鹏飞说，“全球资费统一，体验一致，在一些地区也作为网络故障等意外情况发生后的‘补位’选择。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而相比之下，国内的商业航天应用仍以政企端为主，“高频的消费级应用没有规模化落地。”胡鹏飞说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A796874F2D56DF093CEA0F5E6C9AC63F0CF4F02B_size281_w1080_h646.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 382px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应用场景单一的另一大问题是下游服务商业化的滞后。“就像一条管道，前端入水口很粗，后端非常细，无法实现正常流水。我国航天企业注册多，但是多数都集中在火箭、卫星制造等前端领域。与后端不相匹配。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《锋面》记者调查发现，2025年我国商业航天相关注册企业达到2.57万家，而从事下游服务的占比不足10%。“下游服务场景没有打通——加工与服务环节的价值还没有被挖掘。”胡鹏飞总结道。“除了应用场景与生态缺失，此外，地面通信高度发达挤压需求、技术成本壁垒高，商业模式没有形成闭环，都是难以大规模商业化的原因。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/40695ED94E8FC55BCAA8B2F8524B4B425741C761_size3_w1080_h108.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 64px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高企的成本&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡鹏飞告诉《锋面》记者，目前“星链”已经完成8000多颗在轨卫星的部署，而我国商业航天在轨卫星数量仅有300颗左右。更重要的是，星链由于先发优势，抢占了黄金轨道和频谱资源。这就让国内商业航天企业面临相对被动的局面，需要大规模申报、进行“防御性占位”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这需要大规模的资金投入。这种短时间“下猛药”的模式，也拉高了商业航天应用落地的成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡鹏飞介绍，传统火箭造价数亿，单公斤发射成本6万—8万元，一级芯级占总成本60%—70%，一次性使用导致核心成本无法分摊。“而星链的一级火箭可以复用30次以上，大幅压缩了成本。尽管现在蓝箭朱雀三号已开展多次回收试验，但是尚未实现稳定复用。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/33099624BFE02866F83137337742645ED166E8BF_size25_w1080_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据航天科技集团和商业航天联盟发布的数据，2024年中国商业卫星单星平均制造成本约数千万元，结构件、电子系统、总装测试是主要成本构成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顾行发也表示，目前我国火箭发射的成本偏高，国际市场上因为发射成本高导致数据销售定价难以下探。北京商业航天创业者李天麒则表示，我国商业航天的融资主要依赖地方政府债券，重资产投入成本高但开工率不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据国信证券发布的行业报告，国内商业火箭的发射成本约为1.5万—2万美元/公斤，而相较之下，SpaceX通过复用模式，将成本降低至3000美元/公斤，差距达5-6倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成本高企的背后，是技术代差的难关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“液氧甲烷发动机等核心部件距离国际先进水平还有明显差距。我国同类产品推力不到国际最先进产品的50%，”胡鹏飞说，“且国产化元器件在良率、稳定性方面仍有短板。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而更关键的是意识思维的不同。在胡鹏飞看来，商业航天企业有不少仍保留着传统航天“保成功”的逻辑，“过度追求高可靠性，采用高成本的航天级元器件”，在商业航天追求效益、效率的背景下，不免会出现设计冗余的问题。而且部分企业过度依赖国拨经费与投资，这就造成内部缺乏健全的成本管理制度。“导致技术可行性和经济合理性失衡”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E3E00E004B341DC5119E0489887C650DBE57D1F7_size94_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;产业链前端的成本也势必影响后端的应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世域天基创始人郭正标接受《锋面》记者采访时表示：天通卫星在用户端存在“三重高成本问题”：入网开户费200元，月度资费高、终端成本高。“国内两三年前卫星宽带终端售价接近100万元，虽然已下降，但仍高于星链终端。跨境电商专线通过电信拉专线成本高，普通企业难以负担。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《锋面》记者调查发现，目前天通卫星的资费与普通地面网络资费相比价格更高：基础低频套餐仅包含2分钟国内通话，标准语音60套餐100元/月，150分钟卫星通话+1500分钟地面移动流量则需要399元/月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/080441D052056216C09A44C7AD6CBEDE692605A4_size3_w1080_h111.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 65px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;统筹与标准的短板&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“仅中型火箭研究企业就有10多家。我们真的需要这么多吗？”在胡鹏飞看来，目前国内商业航天领域，企业技术路线分散，扎堆同质化赛道，人才资源浪费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于资源分散、投入不足，加上此前技术积累不足、研发周期较长，液氧甲烷发动机、可回收等关键技术的进展、突破缓慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡鹏飞说，行业内流传着“重数量轻质量、重跟风轻攻坚”的顺口溜，也凸显出资源内耗的困局。而这种“混乱不统一”，也延续到了产业链的各个层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“火箭与卫星的接口标准、数据格式没有统一规范，这就导致上下游企业适配难度极大。”胡鹏飞举例，卫星制造商与数据处理企业之间，数据无法顺畅流通，就需要额外投入适配成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某商业航天企业高管在此前的公开访谈中透露，不同企业的火箭与卫星接口标准不兼容，合作时需额外投入3-6个月进行适配改造，增加项目周期与成本，例如某民营卫星企业与火箭公司合作时，仅接口适配就消耗近千万元研发费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国航天标准化与产品保证研究院院长任立明公开表示，国内虽已构建14000 多项航天标准，但商业航天安全监管、发射测控、数据应用等关键领域存在标准空白。“标准信息的共享不足，民企参与标准制定的意愿薄弱，现有标准多由央企主导，与市场化发展的适配性不足。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1BDAA9EE2DD5D117711A55425AFBC9A7FCB2C05C_size81_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而胡鹏飞也道出民企的苦衷：“标准制定是长期的系统工程，全过程往往耗时2-3年，单家企业的年均投入就需要数百万元。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，《锋面》记者也发现，各地对商业航天的扶持政策多集中于厂房建设、设备采购、发射补贴等重资产，对于标准制定、知识产权等“软实力”的支持不足。目前仅有上海等少数地区对获得标准制定主导权的企业给予补贴，但覆盖范围有限，难以形成全国性激励效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;标准不统一，各方无法“拧成一股绳”，导致C端应用落地受阻，市场渗透缓慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，越来越多的商业航天企业努力参与到航天行业标准的制定中，部分地方政府和产业联盟也开始为民营企业提供试验设施共享服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026 年1月，航天科技集团一院在京建设国内首个商业航天共性试验平台，民营航天企业可通过市场化方式申请使用，大幅降低了民企的试验研发成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡鹏飞补充道：“建立各方参与制定的标准、推动技术设施共享，能够推动商业航天往前迈进一大步。商业航天的研发周期长达5—10年，我们也要以长远的眼光看待这一产业，承认我们的进步，但也要正视问题，才能让这个行业更好地走下去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（图源：视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：李绍飞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：于天昊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审校：天明&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgM9CyCQpf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgM9CyCQpf</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 04:21:41 GMT</pubDate><category>航天</category><category>卫星</category><category>商业</category><category>胡鹏飞</category><category>成本</category><category>企业</category><category>火箭</category><category>星链</category><category>锋面</category><category>资费</category></item><item><title>又一位！顶尖计算生物学家自美回国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F43BD026EFCBF06F8F8790E537A06871DDF0A8C3_size1055_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 张菁娟】据香港英文媒体《南华早报》12日报道，在美工作30年后，全球顶尖计算生物学家鲍志戎选择回国，全职加盟深圳南方科技大学，担任讲席教授。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据南方科技大学生命科学学院最新公布的教师简介，鲍志戎毕业于吉林大学（学士、硕士）及圣路易华盛顿大学（博士），并先后在华盛顿大学（西雅图）从事博士后研究及纪念斯隆凯特林癌症中心任助教授至正教授。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，他是成像技术领域的开拓者，其团队研发的技术，可让科学家实时追踪器官形成与疾病发生过程中单个细胞的活动轨迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美期间，鲍志戎曾主持由美国国立卫生研究院（NIH）资助的数百万美元科研项目。在斯隆凯特林癌症中心，他带领团队开发出先进成像技术，能以每分钟一次的频率，捕捉线虫胚胎发育全过程的高分辨率三维图像，精准追踪每一个细胞的分裂、迁移及基因开闭状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秀丽隐杆线虫仅有约300个神经元，极大简化了神经系统研究，是生命发育研究的经典模式生物，但肌肉形成后的胚胎活体观测一直是困扰全球科研界的难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套高频成像技术所捕捉的“发育影像”，让鲍志戎团队得以重构器官从零开始的形成过程，为解析正常发育机制、揭示癌症等疾病中发育过程的异常畸变，提供了详尽的分子与细胞蓝图。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/806A2958BFEA5071DC250AE88373F89C5B60FF0F_size172_w500_h372.png&quot; style=&quot; width: 500px; height: 372px;&quot; alt=&quot;鲍志戎 南方科技大学&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;鲍志戎 南方科技大学&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凭借突出的科研创新能力，鲍志戎荣获了巴兹尔·奥康纳青年学者奖、美国国立卫生研究院院长变革性研究奖多项国际重量级荣誉。其中，变革性研究奖专门资助具有重塑生物医学潜力的高风险、高创新研究项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的课题组招聘启事显示，该团队长期致力于发育系统生物学研究，以线虫胚胎发育为模式，建立了基于活体成像和细胞追踪的活体单细胞学的开拓性体系之一，并在其它生物及人类疾病模式中广泛合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，课题组的研究方向包括细胞谱系分化，新型细胞集体行为的发现和机制解析，以及方法学开发。主要工作发表在Nature，Cell，NCB，Nat Mach Intell，Dev Cell等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，课题组重点聚焦神经回路的成熟与功能涌现，围产期转型（perinatal transition）的基础过程与调控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，该课题组为成员提供了交叉学科的优质成长平台与发展背景，多年来培养了大批优秀科研人才，先后有多名博士后获得独立资助并在中、美、德、日等国成为独立首席研究员（PI）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍志戎的归国，是近年来海外科研人才回流中国的缩影。随着西方科研环境日趋恶化，越来越多的海外科学家选择回国任职，中国高校和科研机构涌现一股世界顶尖科学家的加盟潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《南华早报》早前评论指出，在个人发展机会之外，这些研究人员还有着各式考量，包括在海外缺乏归属感、担心美国政治环境等。但无论是华裔还是外国专家，都表示中国不断提升的学术实力和青年人才储备是吸引他们的主要原因。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgJkQI49Da</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgJkQI49Da</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 04:01:33 GMT</pubDate><category>细胞</category><category>课题组</category><category>鲍志戎</category><category>科研</category><category>活体</category><category>线虫</category><category>南华早报</category><category>器官</category><category>癌症</category><category>变革性</category></item><item><title>2025年全国结婚登记676.3万对，增加65.7万对</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4E2A42E0F8659AB75540B72798B104C44E899694_size116_w870_h489.jpg&quot; height=&quot;489&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;财联社2月12日电，民政部2月11日公布2025年婚姻登记数据，结婚登记676.3万对，离婚登记274.3万对。其中，与2024年相比，结婚登记增加了65.7万对，离婚登记减少77万对。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgJ3jCMeuW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgJ3jCMeuW</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 03:55:04 GMT</pubDate><category>民政部</category><category>财联社</category></item><item><title>钧正平：菲方所谓“新渔民英雄计划”是非常危险的“碰瓷”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/158106963CA9D070834C964F84536F70AC91AB96_size116_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，菲律宾海警声称，为实施所谓“新渔民英雄计划”，已派遣舰机前往黄岩岛附近海域，为在该区域作业的菲渔船提供所谓“安全保障”。这不过是打着“保护渔民”的幌子，实则进行危险挑衅的政治操弄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，菲方以诱骗、补贴等手段，将普通民众推向前线充当“人肉盾牌”，组织并煽动渔民以非法捕捞等方式侵扰中国海域，蓄意制造事端、借机污蔑抹黑中国。此类行径完全漠视渔民安危，突破道德底线，可谓无耻且不负责任。南海海域情况复杂，近期已发生民用船只倾覆导致菲渔民死亡的事件。中国海警多次秉持人道主义精神紧急施援，挽救了菲方渔民生命。我们敦促菲方真正重视本国渔民的生命安全，停止这种自导自演的丑恶闹剧。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qgGv7CXjUQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qgGv7CXjUQ</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 03:38:20 GMT</pubDate><category>渔民</category><category>菲方</category><category>海域</category><category>黄岩岛</category><category>南海</category><category>菲律宾</category></item></channel></rss>