<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 02:18:06 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“史上规模最大缉毒行动”，缅甸军政府捣毁3处冰毒制毒窝点</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D05A6A7D64EAEA62ECE102E8FFE66C327C88FEEE_size74_w638_h359.jpg&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;638&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，缅甸军政府1月14日表示，捣毁了三处规模空前的冰毒制毒窝点，据悉这些窝点制造了缅甸全国去年缴获的冰毒总量的三分之一。涉事的制毒窝点位于掸邦南兰的丛林中，规模堪比小村庄，拥有自己的道路、住宅以及完善的水电设施。窝点中的制毒设施目前已被摧毁，防毒面具和橡胶手套散落在地面上，水桶内则据称装满了冰毒。缅甸军政府发言人称，此次行动是缅甸历史上规模最大的缉毒行动。（凤凰卫视 综合报道）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/7AFCA7194290E500F8D95EA6A44E6A72C5AD8B24_size52_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417382017836269568-102-094801.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvfpkAjrAa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvfpkAjrAa</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:45:16 GMT</pubDate><category>窝点</category><category>冰毒</category><category>缅甸军政府</category><category>缅甸</category><category>规模</category><category>设施</category></item><item><title>在另一片雪原，贺娇龙依然鲜衣怒马</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/37D772F5B6BA30000988617BEF4E879537F7E478_size25_w680_h382.jpg&quot; height=&quot;382&quot; width=&quot;680&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那个一袭红衣策马雪原的女侠，永远留在了这个冬天！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，贺娇龙因意外事故经抢救无效不幸离世，噩耗传来后，无数曾在视频里认识她、喜爱她，通过她看见新疆的人，都发出了惋惜的长叹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离世前一周，她还在社交媒体上转发“贺娇龙品味新疆”的内容。画面中依然是那熟悉的笑容，配文却已成一语成谶的绝响：“不是所有坚持都能抵御岁月，但若为热爱，便所向披靡。”她用热爱抵御了岁月庸常，却让时间永远停在了热烈饱满的47岁，终究没能抵住命运的无常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信很多人都不会忘记2020年冬天，时任昭苏县副县长的贺娇龙身披红色斗篷，在白雪皑皑的昭苏草原策马奔腾，闯入了全国网友的视野。那段仅59秒的短视频，在全网创造了超过6亿次的播放奇迹，贺娇龙马踏飞雪、红装飒沓，成为那个冬天最惊艳的互联网记忆，也让昭苏草原的辽阔、伊犁天马的神骏瞬间传遍全国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为文旅官员“初代网红”，贺娇龙的意义远不止于 “走红”。她以务实创新的勇气，解锁了新时代干部的全新形象——接地气、有温度、敢创新，也因此被网友亲切称为“别人家的副县长”，更成为官员运用互联网思维推介地方、服务发展的典范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们学得十八般武艺，受到教育，并不是为了让我们摆脱贫困的家乡，而是为了让家乡摆脱贫困”，这句肺腑之言，是她的初心告白。在她的带动下，全国各地文旅官员纷纷效仿，通过互联网为家乡代言，但始终无人能超越她的影响力与感染力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“走红”后的五年里，贺娇龙从未停下推介新疆的脚步。社交媒体上，她是“百变女郎”：时而化身草原侠女，豪情万丈；时而以都市丽人模样漫步街头，分享新疆的现代与时尚；时而又系上围裙，在灶台前熟练拉面，烟火气十足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年7月，她在拍摄“天马浴河”时坠马险遭踩踏，面对如此险境，她只说了句“能拍出宣传家乡的好片就值得”。无论她的形象如何变换，核心从未改变，那就是让更多人认识新疆的美，品尝新疆的甜。她的直播带货，为新疆农产品打开了广阔市场；她的文旅宣传，让无数游客奔赴而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙不仅是一道风景，更是一扇让更多人了解新疆的窗口。“在欠发达地区，文旅局长带头走上台前，是最经济实惠的宣传方式”，她曾在采访中直言，不用明星代言，只用身边人、身边事，才能让新疆的美更真实可感。没有刻板的官气，没有华丽的语言，她用最本真的姿态，兑现了“宣传新疆，我永远都会全力以赴”的诺言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，那头利落的短发，那抹明媚的笑容，那口镜头前亲切的“疆普”戛然而止，成了再也无法复刻的绝版记忆。47年的人生虽短，贺娇龙却写下了浓墨重彩的篇章。她开创的“干部+短视频+直播+品牌”模式，已被证明是一条成功的路径。她曾坦言站在荣誉领奖台上的惶恐：“怕付出少了德不配位，好像把命搭上去，都无以回报大家的认可”，这份赤诚，让她超越了“网红”标签，成为一个好干部的标杆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们缅怀贺娇龙，是缅怀一种敢于创新的开拓精神，是缅怀一份扎根泥土的为民情怀，更是缅怀那个永远活力满满、将热爱进行到底的鲜活生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙的离去，不仅是新疆文旅的损失，也是新疆大地的遗憾。她让外界看到了一个既壮美辽阔又生动鲜活、既传统厚重又充满现代活力的新疆。我们相信，她用行动诠释的“为热爱所向披靡”，会在更多人心中生长、延续。也会有越来越多的人，为她讲述过的草原雪山而来，以她展现过的视角而爱上新疆，还会有更多人，接过她未尽的故事，继续向世界讲述这片土地的精彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昔人已逝，大雪无痕。昭苏草原绿了又黄，伊犁河水奔流不息，神骏天马依旧驰骋。只是，那个最夺目的红衣女侠，已悄然隐入天际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许，她只是奔赴了另一片更辽阔的雪原。那里没有意外，没有疼痛，只有永远澄澈的蓝天和无垠的洁白。在那里，她依然鲜衣怒马、快意驰骋……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：石榴云/新疆日报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：侯辉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：倪佳红&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：陈大庆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvfpkAjrAU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvfpkAjrAU</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:33:09 GMT</pubDate><category>新疆</category><category>贺娇龙</category><category>草原</category><category>家乡</category><category>昭苏</category><category>干部</category><category>短视频</category><category>社交媒体</category><category>代言</category><category>女侠</category></item><item><title>特朗普：泽连斯基阻碍了和平协议的达成</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8D718DFD5DCE45A817BDA4D59CE237CC1D751570_size77_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CA72FDA098DD96DE22457E06535302A819FD1E77_size187_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△美国总统特朗普（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△美国总统特朗普（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;央视记者&lt;/strong&gt;获悉，当地时间1月14日，美国总统唐纳德·特朗普表示，阻碍俄乌潜在和平协议达成的是乌克兰，而不是俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示，俄罗斯总统普京已准备好结束这场持续近四年的对乌克兰的军事行动，乌克兰总统泽连斯基则显得更加犹豫不决。特朗普在谈到普京时称：“我认为他（普京）已经准备好达成协议，我认为乌克兰不太愿意达成协议。”当被问及为何美国主导的谈判尚未解决二战以来欧洲最大的陆地冲突时，特朗普回答说：“泽连斯基。”相关分析称，特朗普的言论表明他对乌克兰领导人再次感到不满。（央视记者 许弢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvhq87eodl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvhq87eodl</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:26:53 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>普京</category><category>美国总统</category><category>乌克兰总统</category><category>泽连斯基</category><category>特朗普</category></item><item><title>聂卫平曾说成为棋圣得意了几十年，也不安了几十年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/53548AA108F23408D875B2B7128DAF0A354FF22F_size27_w480_h270.jpg&quot; height=&quot;270&quot; width=&quot;480&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/75AB50A12AC4067DE4ECCE34E37741FC9077F4B7_size46_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417378497972178944-102-093402.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月15日，据中国围棋协会，中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段，因病医治无效，于2026年1月14日22时55分在北京逝世，享年74岁。聂卫平1952年8月17日生于辽宁沈阳，籍贯河北深州。1973年入选中国围棋集训队，自此开启了一段深刻影响中国围棋发展史的传奇生涯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1984年，首届中日围棋擂台赛诞生。首届比赛，中日各派8名棋手。弈至最后，日本队还剩下小林光一、加藤正夫和藤泽秀行3位超一流棋手，中国队只剩下时年33岁的主将聂卫平。1985年8月27日，聂卫平迎战小林光一，穿了一件印有“中国”字样的红色运动服。当时围棋队并没有这样的运动服，他出征前专门去乒乓球队借了一件，回国后又还回去了。 最终，聂卫平执黑两目半战胜小林光一，这是中国棋手第一次战胜日本超一流棋手。之后，聂卫平再胜加藤正夫、藤泽秀行，中国队拿下首届中日围棋擂台赛冠军。前3届中日围棋擂台赛，聂卫平豪取9连胜，连“斩”日本藤泽秀行、大竹英雄、加藤正夫3位主将。中国围棋就此包揽前3届擂台赛冠军，这也被视为中日围棋交手史的转折点。1988年3月26日，聂卫平被当时的国家体委和中国围棋协会授予“棋圣”称号，以表彰他在中日围棋擂台赛上取得的成绩。自此，棋手聂卫平成了“棋圣”聂卫平。“这个事情，我得意了几十年，也非常不安了几十年。”2020年，聂卫平接受采访时说，当时年少轻狂，面对“棋圣”称号心安理得，之后才慢慢意识到国家给予的奖励和肯定有多高。（北京青年报、人民日报、九派新闻）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pveGBqp3v4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pveGBqp3v4</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:23:41 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>棋手</category><category>棋圣</category><category>围棋</category><category>擂台赛</category><category>中国围棋协会</category><category>中国队</category><category>小林光一</category></item><item><title>美媒爆料：特朗普就对伊行动提要求，顾问们没法保证</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/931BC9CC9B6D3B3114F126E35545EED3DEA1041D_size87_w959_h539.jpg&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;959&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;针对伊朗国内的抗议局势，美国总统特朗普多次威胁对伊朗当局动武。美媒爆料称，特朗普就对伊朗的行动提出了要求，但是顾问们没法保证打击行动能够取得他想要的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国全国广播公司（NBC）1月14日报道称，据一位美国官员、两位知情人士和一位接近白宫的人士透露，特朗普已告知其国家安全团队，他希望美国对伊朗采取的任何军事行动都能迅速而果断地打击伊朗政权，而不是引发一场持续数周甚至数月的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位知情人士表示：“如果他要采取行动，他希望是一锤定音的。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/297C755B5576EC92C703B951A9E4140D5D1BEC41_size252_w959_h566.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 377px;&quot; alt=&quot;美媒爆料：特朗普就对伊行动提要求，顾问们没法保证&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这位美国官员和两位知情人士表示，特朗普的顾问们迄今为止仍无法向他保证，美国发动军事打击后，伊朗政权会迅速垮台。此外，人们担心美国在该地区可能没有足够的资源来应对政府官员预期的伊朗的强硬反击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位美国官员和一位知情人士表示，这些情况可能促使特朗普批准对伊朗发动规模较小的军事行动，至少在初期如此，同时保留升级局势的选项——如果他最终决定采取任何军事行动的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们表示，局势瞬息万变，截至14日下午，特朗普尚未做出任何决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，伊朗多地出现针对物价上涨和货币贬值的抗议活动，其间发生骚乱，造成安全人员和民众伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普近期多次警告伊朗当局不要暴力镇压抗议者，否则美国将狠狠打击伊朗。特朗普10日在社交媒体上发文，再次威胁干涉伊朗当前局势，称美国随时准备提供“帮助”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》1月10日报道，据多位知情美国官员透露，美国总统特朗普近日听取了关于对伊朗进行军事打击方案的简报，正在认真考虑是否对伊朗发动打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，已有多国敦促本国公民立即离开伊朗。美媒还爆料称，美国正将一艘航母派往中东。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在白宫记者会上，特朗普暗示他对这场危机采取观望态度。特朗普告诉记者，他获悉伊朗政权在镇压抗议活动中的杀戮事件正在减少，而且他认为伊朗目前没有大规模处决抗议者的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗国防部长阿齐兹·纳西尔扎德13日曾警告华盛顿，伊朗将“对任何新的侵略行为做出更加果断的回应”，如果威胁付诸行动，伊朗将“誓死捍卫国家”。纳西尔扎德在与议会国家安全委员会会晤后强调，伊朗目前的战备水平远比去年6月与美国和以色列爆发所谓的“12天战争”时要充分得多，并声称伊朗“准备了惊喜”，一旦发生进一步的侵略，这些“惊喜”将“非常有效”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒爆料：特朗普就对伊行动提要求，顾问们没法保证&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvdgNe7ct3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvdgNe7ct3</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:22:55 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>局势</category><category>政权</category><category>美国总统</category><category>抗议者</category><category>白宫</category><category>美媒</category></item><item><title>起底货运行业“套路运”新骗局</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B30B627D157AEB548E3C7B7E766014A412004D76_size167_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以“月入过万”“保证货源”等虚假诱饵招聘货车司机，再诱导求职司机高价贷款购买货车，等司机上路拉货后却发现收益不及原有承诺，无法偿还高额贷款，从此跌入“套路运”深渊……近年来，一些不法分子屡屡利用“套路运”诱骗货车司机，成为货运行业“毒瘤”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“套路运”问题危害大、隐蔽性强、治理难度大，结合近期终审裁定的四川首例“套路运”案件，记者跟踪调查发现，“套路运”背后的隐蔽骗术环环相扣，亟待多部门协同打击，并防范“套路运”新变种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高薪“钓鱼” 诱骗求职司机贷款买车&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“签合同时说能确保有稳定货源，上路跑起来每天能派单400多元，一个月能挣1万多，我就贷款买了一辆10多万的货车……”成都货车司机陈师傅回忆，当初因自己求职心切，又不太看得懂合同，不知不觉中上了当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“套路运”是“套路贷”在交通运输领域的变种。成都市交通运输局相关负责人介绍，“套路贷”以非法占有为目的，诱使被害人签订“借贷”等相关协议，通过虚增借贷金额、恶意制造违约等方式形成虚假债权债务。货车司机被“高薪收入”和“稳定货源”等虚假信息吸引，被不法分子诱导申请贷款购车“入职”，提车后却遭遇接活难、退车难、退款难，还背负了大额债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“此类骗局在全国不少城市都有发生。”成都市交通运输局执法人员说，“这类骗局十分隐蔽，从招聘、销售、贷款到运输经营等环节，看似每个环节都‘合法合规’，但套路贯穿其中，导致违法行为认定难、打击难、司机维权难等。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为西部国际物流枢纽，成都货运市场规模持续扩大。数据显示，截至2025年底，成都市营运货车超过15.5万辆，从业货车司机约17.5万人。不法分子实施“套路运”诈骗，严重侵害货车司机的权益，更扰乱了货运市场的正常秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾遭遇诈骗的货车司机吴师傅说，之前他轻信“月入过万”的招聘广告，贷款购买高价货车后，发现所谓“稳定货源”全是超载短途单，“跑一趟油钱都不够，骗子公司还要找借口扣运费”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;派单“刁难” 背后利益链条紧密勾连&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，四川省首例以诈骗罪提起公诉的跨货车、网约车领域的成都郫都区“套路运”案件，由成都市中级人民法院作出终审裁定，维持郫都区人民法院一审判决，9名被告人因以虚假高薪招聘诱骗司机购车、骗取贷款等行为，被判处有期徒刑十一年六个月至一年五个月不等刑罚。“这标志着‘套路运’系统治理在行业监管、公安侦查、司法实践等领域取得重大突破。”四川省交通运输厅相关负责人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“套路运”屡禁不止的背后，是一条“成熟”且各个环节紧密勾连的利益链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——环环相扣，每个环节都有“话术”。记者调查发现，目前，“套路运”已形成日益“成熟”的诈骗套路，涉案人员成立空壳物流公司，在招聘网站发布“月入过万”“保证货源”等虚假广告吸引求职司机，再以“公司担保购车”为由，诱骗司机高价购买指定车辆，并通过虚报车价、利用信息差加收费用等手段非法牟利。成都市郫都区道路运输服务中心主任刘文龙说，所有环节都有人精心编排，尤其是精准拿捏货车司机希望挣钱的心态，将“入职”与贷款买车捆绑，使司机不得不为了工作而接受高价购车的条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郫都区公安局相关负责人介绍，“套路运”很隐蔽，往往只有在关联多起民事案件线索后，才能发现背后的系统性诈骗，郫都区案件就是全链条穿透式侦查，才完善了证据链。郫都区检察院相关负责人介绍，物流公司替司机们“考虑周到”，但这种违背常理的“周到”，恰恰就是套路。“整个流程，货车司机未被告知贷款及购车具体金额。实际贷款金额更是远远高于车辆市场价，目的就是骗取车款差价。”郫都区法院相关负责人分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——“阴阳合同”普遍，故意制造违约。记者采访发现，“套路运”诈骗中，不法分子经常使用“阴阳合同”：让司机在合同首尾签字，然后以合同需要盖章为由拿走合同，将约定双方权利义务的中间页抽走并替换成对不法公司有利的条款。司机拿到合同后并不会留意合同内容变化，满以为认真干活跑车就能还清贷款，实际却会遭遇“派单刁难”等故意制造的违约手段。“入职后，他们故意派送超载或者没有利润的单子，我无法完成任务，还不了每月的贷款，只能违约……”货车司机李师傅无奈地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——“新变种”出现，套路购车向套路租车演变。一线执法人员透露，随着打击力度的加大，“套路运”诈骗已经出现新变种——由套路购车向套路租车演变。“我们注意到，此类诈骗单笔涉案金额虽由万元级降至几千元，但隐蔽性更强、诈骗事实认定更难、打击难度更大。”成都市交通运输局相关负责人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摸清“套路” 打防结合破解行业顽疾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于“套路运”涉及环节繁多且善于进行“合法”伪装，一直是打击难点。业内认为，四川首例“套路运”案件的终审裁定不仅大快人心，也有力震慑了犯罪分子。破解“套路运”顽疾，推广全链条“打”“防”结合的探索势在必行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘文龙说，四川首例“套路运”案件宣判的背后，是全链条打击的有力探索，“根据货车司机反映的线索，摸清‘套路运’模式后，执法部门启动打击‘组合拳’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者了解到，此次四川突破性办成以诈骗罪定性的典型案件，背后是多部门加快形成合力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年6月以来，四川省交通运输厅联合省高级人民法院、省人民检察院、省委政法委、公安厅、司法厅、商务厅、省市场监督管理局、省总工会等9部门印发《四川省货车司机权益保障突出问题专项整治方案》，持续整治“套路运”。至2024年底，已侦破系列案件5个，帮助297名投诉人争取退款约244万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年8月，交通运输部与四川省政府在川组织召开“套路运”专题会。2025年6月，四川出台货车司机诉求办理提质行动工作方案，继续锚定套路运及其衍生问题，从行业准入、购车入市、生产经营监管、打击违法犯罪等环节开展全链条系统治理，新增治理70家涉诉企业，侦办3起“套路运”案件，有效保护近千名司机合法权益，套路货车司机贷款购车问题得到有效遏制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了强有力的全链条打击，增强货车司机的防范意识也是当务之急。部分内部人士建议，进一步强化风险监测预警，通过以案说法和更接地气的形式，加强“套路运”的风险提示。“从四川首例‘套路运’案件的一审宣判到终审裁定，我们的货运群、朋友圈里很多人都在转发判决消息，都觉得大快人心。”最近，成都旺福物流公司内，不少货车司机在讨论案情，物流园区也推送了防骗提醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了畅通投诉通道，成都市纪委监委驻市交通运输局纪检监察组专门开设了货车司机诉求直通电话，让司机能第一时间联系到责任部门。“我们也会在司机入职前加强风险提示，帮助他们识别诈骗套路。”成都精聚物流有限公司负责人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一线货车司机群体也呼吁持续完善货车司机“司机之家”运营评价机制，优化点位布局和服务功能，落实“司机之家”动态调整、资金补助等政策制度，让这一暖心平台在货车司机诉求接收与快速反应过程中发挥更大作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：叶含勇 董小红 胡旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvf4YFYGzG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvf4YFYGzG</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:22:11 GMT</pubDate><category>套路</category><category>货车司机</category><category>贷款</category><category>司机</category><category>链条</category><category>货源</category><category>案件</category><category>货车</category><category>货运</category><category>四川</category></item><item><title>李在明与高市早苗合奏之余，两国在中美、中日、半岛议题上走钢丝</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9D043C8EDF8BC8C35921E148EF74AAB65D093D0C_size128_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 陈沁涵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，韩国总统李在明与日本首相高市早苗身着同款蓝色夹克，并排坐在架子鼓前，打鼓合奏韩国防弹少年团（BTS）的歌曲，这一段演奏视频在社交平台上广泛传播。当天，李在明携夫人金惠景抵达日本奈良，进行两天一夜的访问，成为日韩“穿梭外交”的一环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奈良是高市早苗的故乡和选区，李在明在去年10月庆州举行的韩日首脑会谈上主动提出访问奈良，高市欣然答应，当时还说：“奈良（日语）一词原本在韩语中的意思是‘国家’，奈良县民都知道。”也是在上一次会谈中，李在明透露，打鼓曾是他的梦想，因此日方安排了合奏架子鼓的环节，韩方也向高市赠送了一套韩产架子鼓、鼓棒等礼品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据韩国外交部和日本外务省发布，李在明13日在首脑会谈中表示，在复杂多变的国际形势下，韩日之间的合作关系比以往任何时期都更加重要。高市早苗表示，希望将今年打造成为推动日韩关系迈向更高水平的一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，李在明与高市共同走访位于奈良的法隆寺，两人再次简短交谈，回顾韩日古代历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明访华后不到一周访日，一片笑意盈盈的背后，韩日官方新闻稿以及两人在联合记者会上的表态都透露出微妙的温差。在中日关系恶化、美国界定西半球为“核心利益区”的背景下，日韩两国各有关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社科院亚太与全球战略研究院助理研究员李成日对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，李在明此访主要是恢复日韩间的“穿梭外交”，也向美方展示已经处理好韩日关系，继而进一步推动美日韩合作。在访日前先访华，则是为特朗普4月访华而做准备，同时希望中国在朝鲜半岛问题上发挥作用。但是，“在中美、中日、半岛局势没有改变的情况下，韩日关系的发展很有局限。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;韩日分别强调中日韩与美日韩，对华认知存差异&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明去年6月就任总统以来，已经与日本首相举行了5次首脑会谈，也是高市早苗就任首相后，双方举行的第二次会谈，韩日关系迅速回暖。而在访日之前，李在明先行访华，并到访了位于上海的大韩民国临时政府旧址，不到一周时间马不停蹄访日，中日关系成为难以绕开的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在启程赴日前接受日本广播协会（NHK）的采访，被问及在中日关系问题上韩国采取何种立场、发挥什么作用时，李在明回应：“对韩国而言，对日和对华关系同样重要。”他说，中方显然对日本在台湾问题上的立场持有非常负面的看法，“但在我看来，那是中国与日本之间的问题，并不是我们需要深度参与或介入的事务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以观察到，李在明对于中日关系问题的态度在一个多月内发生了变化。去年12月，据韩联社报道，李在明就中日两国矛盾表示，我们偏袒任何一方都可能加剧冲突，应尽可能发挥居中斡旋调解的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管李在明政府选择避开中日矛盾，他仍然寻求推动中日韩合作。会谈后，李在明13日在联合记者会上表示：“在韩日首脑会谈中，我强调了东北亚地区的韩中日三国应尽可能寻找共同点，加强沟通与合作的必要性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而高市早苗在记者会上完全没提到中日韩合作，她说，两国所处的战略环境日益严峻，在此背景下，日韩关系以及日韩美三国合作的重要性正不断提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本外务省高官对时事通信社表示：“日美韩框架是把美国留在这一地区的重要工具。”对日本而言，与韩国走近的背景在于一种担忧，特朗普重视以南北美洲为中心的“西半球”，可能会降低对包括亚洲在内的“东半球”的参与度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李成日指出，现在韩日两国政府对华认知有很大差距，日本政府的对华认知基本上跟美国保持一致。李在明政府则认为中国是韩国的最大经贸伙伴、也是对朝鲜半岛问题具有重要影响力的国家，希望推动中日韩合作机制，重要的大背景是目前东北亚阵营对抗的趋势加剧，俄罗斯和朝鲜已经建立战略同盟关系，美日韩向准同盟迈进，韩国不愿加入阵营对抗，而中日韩合作可以缓解这种对抗形势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在高市早苗发表涉台错误言论后，中日关系恶化、中日韩合作机制也陷入停滞。在去年11月24日外交部例行记者会上，外交部发言人毛宁说，中日韩三方并没有就第十次中日韩领导人会议的会期达成共识。近期，日本领导人在涉台问题上公然发表错误言论，损害了中日韩合作基础和氛围，导致当前不具备举行中日韩领导人会议的条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;避开敏感议题，日韩各取所需&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明与高市早苗13日在会谈中决定，共同推进对日本长生煤矿遇难者遗骸的DNA鉴定。1942年在日本宇部市的长生煤矿，发生了183名韩国人和日本人因矿井进水遇难的事故。直到80多年后的去年8月，遗骸才首次被发掘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是李在明上任以来，韩日在历史问题上首次达成共识。 李在明就此次达成的协议表示，“能在历史问题上取得虽小却意义深远的进展，令人由衷感到欣慰”。事实上，在李在明访日之前，韩国方面就宣称希望在历史问题上取得一些进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日方也有所获得。高市早苗在会谈后的记者会上说，双方就“供应链合作”进行了深入讨论。《读卖新闻》称，日韩双方同意启动政府间磋商，以促进经济安全合作，从而稳定稀土供应链。但是，韩方发布的韩日首脑会谈官方新闻稿并未提及稀土和供应链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月6日，中国商务部发布公告，宣布加强对日本两用物项出口管制，禁止所有两用物项向日本军事用户、军事用途以及一切有助于提升日本军事实力的其他最终用户用途出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一生命经济研究所高级研究员岛峰义清对《纽约时报》表示，稀土是日本汽车产业电机等众多产品的重要原材料，在中方所有两用出口管制物品中，稀土构成的经济威胁最为显著。“其经济影响可能扩大至不容忽视的规模。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在14日的记者会上，韩国国家安保室室长魏圣洛被问及“是否因为顾及中国而在联合记者发布等场合中删除了有关与日本开展供应链合作的表述”，他说：“认为没有必要作答”，并称“既然供应链是一个重要问题，就应当与多个国家开展合作，同时也正在与中国探讨相关合作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，韩方重申将推进加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP），日方则就日本水产品食品安全问题做说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，竹岛（日本名称）/独岛（韩国名称）的领土主权之争，以及关于慰安妇、二战强征劳工等历史问题，是横亘在日韩间的主要矛盾，一度导致双方关系恶化，但是在这次会谈上均未提及。日本官房长官木原稔在14日的记者会上，关于是否派阁僚出席岛根县等每年2月22日举行的“竹岛日”仪式，仅表示“将结合各种局势进行妥善应对”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“韩国对朝关系改善又遇障碍”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜半岛问题也是韩日首脑会谈中的议题之一，双方的官方新闻稿中都写道，“为实现朝鲜半岛完全无核化紧密合作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“韩日两国再次确认了实现韩半岛完全无核化的决心，这可能会引发朝方的强烈不满，对朝关系改善又遇障碍。”李成日表示，韩国要想在半岛问题上获得突破，日本所能起的作用几乎没有，甚至可能起反作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月22日，据央视新闻援引朝中社报道，朝鲜第十四届最高人民会议第十三次会议9月20日和21日举行。朝鲜劳动党总书记、国务委员长金正恩9月21日出席活动并发表讲话。金正恩称，朝鲜向拥核国家转型，是国家存亡的必然选择。朝鲜绝对不会放弃核武器，也绝不会为了解除制裁，与对手进行任何谈判。“不久前，美韩又提出‘分阶段无核化’的主张，亲手毁掉了与朝鲜坐下谈判的正当理由和基础。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明政府上台以来，通过采取各种举措，不停地向朝鲜抛橄榄枝，由于朝鲜在2024年初已将韩国定义为“头号敌国”和“永远的主敌”，并切断了所有与韩国的接触和联络通道，李在明的对朝政策并无进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明访日结束后，魏圣洛14日表示，韩国政府正在研究恢复韩朝《9·19军事协议》，相关讨论正在进行中。对于是否可能配合特朗普预计4月进行的访华行程，宣布恢复军事协议，魏圣洛表示：“这需要进行内部意见协调，同时还必须制定应对衍生问题的方案，因此还需要一定时间。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普自就任后不久，便持续表达希望与朝鲜最高领导人金正恩会面的意愿，但一直未能实现。韩国方面则在观察，今年4月是否会成为朝鲜重返对话的契机。据韩联社报道，韩国国家安保战略研究院首席研究委员成起荣表示：“如果特朗普在承认朝鲜核国家地位的同时，将军控谈判作为议题提出，将成为促使朝鲜重返对话的决定性诱因。虽然现实中难度很大，但以特朗普的风格，不能排除他尝试这种方式的可能性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：李怡清 图片编辑：蒋立冬&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvdgNe7cvA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvdgNe7cvA</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:15:09 GMT</pubDate><category>朝鲜</category><category>朝鲜半岛</category><category>韩国</category><category>日本</category><category>高市</category><category>日本首相</category><category>竹岛</category><category>日本外务省</category><category>韩联社</category><category>朝中社</category></item><item><title>伊朗外长称国内骚乱已经结束</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7D03055FD766E1283B97C9C1F9DFC1F43BBCBCA6_size52_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/44A4B58CA8A7E735AB50D333068F66D4609300A4_size25_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417375795523371008-102-092317.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;伊朗外交部长阿巴斯·阿拉格奇表示，目前伊朗境内已不再发生示威活动，国内骚乱已告结束。阿拉格奇在接受福克斯新闻采访时表示：“可以肯定地说，过去四天局势一直平静。既没有示威活动，也没有骚乱发生。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvdHxjxNTU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvdHxjxNTU</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:12:21 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>局势</category><category>福克斯</category><category>外长</category></item><item><title>港议员：黎智英求情理由苍白无悔意</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3755D3EC0FD5AD073D134D0C09B82C6A61C2DFE5_size101_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，壹传媒创办人黎智英等人被控违反香港国安法一案，法庭1月13日完成处理各个被告求情，将择日宣判。有港区全国人大代表指出，黎智英案的量刑，关乎国安法权威与香港法治根基，唯有依法严惩才能向全社会昭示：国家安全红线不容触碰，任何企图分裂国家、颠覆政权者，必将受到法律严正制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;港区全国人大代表召集人、立法会议员陈勇表示，综观审判过程，很多市民认为黎智英并无悔意，也未对社会和大众真诚致歉，更凸显求情理由之苍白，没有资格减刑。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A7BCD85B4557C6790874B683A137C40A68ECEDCF_size101_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417364443601838558-102-085451.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvdTuPNJNb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvdTuPNJNb</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:09:18 GMT</pubDate><category>黎智英</category><category>港区</category><category>全国人大</category><category>国安法</category><category>议员</category><category>立法会</category><category>悔意</category><category>召集人</category></item><item><title>伊朗外长：这是以色列的阴谋，目的是拖美国下水</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/85FA4D54CF70FF828E8A0BC5566901C6AC19340B_size61_w705_h396.jpg&quot; height=&quot;396&quot; width=&quot;705&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;伊朗国内抗议引发广泛关注，美国总统特朗普多次威胁对伊朗当局动武。伊朗外长阿拉格齐称，以色列试图将美国拖入冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗外交部长阿拉格齐1月14日在接受福克斯新闻采访时说，在抗议活动中，并没有大量的人员被杀，相关传闻都是以色列的阴谋，目的是拖美国下水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说，在抗议中只有数百人死亡，而不是外界所说的2500至12000人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“当恐怖分子从外部混入抗议人群，开始向警察和安保人员开枪时，情况就完全不同了。他们利用恐怖分子团伙，发动了类似‘伊斯兰国’的恐怖袭击。他们绑架警察，将他们活活烧死，斩首，并开始向警察和民众开枪。结果，整整3天，我们实际上是在与恐怖分子作战，而不是与抗议者作战，情况完全不同。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6DC85C2C29D2E004FB7B7823F2CEC0111152B0DB_size160_w705_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; alt=&quot;伊朗外长：这是以色列的阴谋，目的是拖美国下水&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐表示，这些恐怖分子开始向平民开枪，只有一个目的，那就是将美国拖入冲突。“他们想增加死亡人数。为什么？因为特朗普总统说过，如果发生杀戮，他会进行干预。他们想把他拖入这场冲突。这完全是以色列的阴谋。他们通过杀害普通民众、杀害警察，在不同的城市里挑起战斗，来增加死亡人数。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐也坚称，目前没有立即处决或绞死抗议者的计划。伊朗国内局势目前平静。“我们完全掌控着局势。希望理智能够战胜一切。我们不希望局势高度紧张，因为那对所有人都可能是灾难性的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，伊朗多地出现针对物价上涨和货币贬值的抗议活动，其间发生骚乱，造成安全人员和民众伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普近期多次警告伊朗当局不要暴力镇压抗议者，否则美国将狠狠打击伊朗。特朗普10日在社交媒体上发文，再次威胁干涉伊朗当前局势，称美国随时准备提供“帮助”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》1月10日报道，据多位知情美国官员透露，美国总统特朗普近日听取了关于对伊朗进行军事打击方案的简报，正在认真考虑是否对伊朗发动打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，已有多国敦促本国公民立即离开伊朗。美媒还爆料称，美国正将一艘航母派往中东。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社1月14日报道，一位美国官员14日表示，美国正在从中东的基地撤出一些人员。此前，一位伊朗高级官员称，德黑兰已警告邻国，如果华盛顿攻击伊朗，伊朗将打击美国在它们境内的基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位西方军事官员14日晚些时候告诉路透社：“所有迹象都表明，美国的打击行动迫在眉睫，但这正是本届政府惯用的伎俩，目的是让各方保持警惕。不可预测性是战略的一部分。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在白宫记者会上，特朗普暗示他对这场危机采取观望态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普告诉记者，他获悉伊朗政权在镇压抗议活动中的杀戮事件正在减少，而且他认为伊朗目前没有大规模处决抗议者的计划。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;伊朗外长：这是以色列的阴谋，目的是拖美国下水&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvdTuPNJLm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvdTuPNJLm</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:05:22 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>恐怖分子</category><category>抗议者</category><category>美国</category><category>以色列</category><category>局势</category><category>警察</category><category>美国总统</category><category>路透社</category><category>民众</category></item><item><title>伊朗宣布暂时关闭领空</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/287CFF781E8CD0DB27292AED21AE9C72AB068188_size139_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京1月15日电　据24小时飞行雷达网站发布的消息，伊朗发布航行通告说，于北京时间15日6时15分暂时关闭其领空，仅允许获得正式许可进出伊朗的国际航班通行。预计禁飞时间将超过两个小时。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvbgYIqXSz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvbgYIqXSz</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:44:27 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>领空</category><category>航行</category><category>新华社</category></item><item><title>聂卫平视每场比赛为战斗，曾说“只要我抱着氧气瓶出场，就没人能赢我”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/EB11A68753CA2E9FE9A791666A96F068EACFF05C_size38_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/9F550F764CBB64A7D76B422BDF8FEF487C4B227F_size56_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417377422133202944-102-092945.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月14日晚，中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段在北京病逝，享年74岁。聂卫平是上世纪中国围棋振兴的关键人物，在八十年代的中日围棋擂台赛中，他作为主将力挽狂澜，连胜多位日本超一流棋手，创造了“擂台神话”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平患有先天性心脏病。他在接受采访时曾说：“我从来都视围棋为生命，视每场比赛为战斗，但很可惜，我的围棋生涯中有一个致命的缺陷――被诊断为&quot;心脏层间隔膜缺损&quot;，这导致我会在某些时间瞬间缺氧，这也让我经常在比赛中瞬间&quot;停电&quot;而昏招不断，从而莫名其妙地输棋。年轻一些的时候还可以靠吸氧解决这个问题，在现在不行了。”不过，对于自己对围棋的理解和战斗的能力，聂棋圣并不“服老”，他告诉记者：“别看我现在什么人都敢输，但只要我抱着氧气瓶出场，就没人能赢我。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvf18Ve2IV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvf18Ve2IV</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:41:34 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>围棋</category><category>中国围棋协会</category><category>棋圣</category><category>棋手</category><category>主将</category><category>擂台赛</category><category>氧气瓶</category></item><item><title>聂卫平曾谈中国围棋的含义：国际象棋是要以将死对方的王为胜，而中国围棋是提倡和平共处</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/95858DE2AF74FB9606D17D4FA1EACDEFFB9C3D29_size235_w583_h328.png&quot; height=&quot;328&quot; width=&quot;583&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/459D9A9495753788481A20C8D6F01FDF7CCC9A7E_size36_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417365055546601472-102-084037.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;记者从中国围棋协会获悉，中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段昨晚在北京病逝，享年74岁。聂卫平是上世纪中国围棋振兴的关键人物，在八十年代的中日围棋擂台赛中，他作为主将力挽狂澜，连胜多位日本超一流棋手，创造了“擂台神话”，极大振奋了民族精神，被当时的国家体委和中国围棋协会授予“棋圣”称号，掀起了全国的围棋热潮。此前，聂卫平在接受采访时曾谈中国围棋的含义，他称，“其实我们中国人，大局观都是比较好的。国际象棋是要以将死对方的王为胜，而我们中国的围棋是提倡和平共处。通过和平的竞争，谁占的地盘多谁胜。中国人之所以慢慢能强大，以后能更强大，因为我们中国提倡的是围棋理论。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvb6xiK7D3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvb6xiK7D3</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:38:08 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>围棋</category><category>中国围棋协会</category><category>中国围棋</category><category>棋圣</category><category>中国人</category><category>含义</category><category>棋手</category></item><item><title>中国围棋协会发文悼念聂卫平</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C50BFE1541C9CFD6C5B3B4897E6780CC3E1F5AC3_size712_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段，因病医治无效，于2026年1月14日22时55分在北京逝世，享年74岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国围棋协会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月15日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvb6xiK7OE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvb6xiK7OE</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:37:53 GMT</pubDate><category>中国围棋协会</category><category>棋圣</category><category>北京</category></item><item><title>聂卫平最后1条微博还在为围甲加油</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/DAC437AB1EFA422FF2722AA61AC172058168A0BA_size87_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据新华社，记者15日从中国围棋协会获悉，中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段昨晚在北京病逝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平最后1条微博停留在2025年10月31日，他发文，“下一轮围甲联赛，我们深圳聂道厚势队将在陕西榆林主场迎战河南队，加油！ ”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C6B97E8C4734C2FE8E78930425A876FC1D40B648_size105_w780_h339.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 278px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvapGx7WM0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvapGx7WM0</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:37:41 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>河南队</category><category>榆林</category><category>新华社</category></item><item><title>聂卫平女儿发讣告</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/44774BE88F205713C4ED5DC8B3150A89C57FBAE0_size627_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;讣告&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们怀着万分沉痛与不舍的心情，向各界亲友泣告：中国围棋界泰斗、“棋圣”聂卫平先生，因病医治无效，于2026年1月14日晚22时55分与世长辞，享年73岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲1952年8月17日生于辽宁沈阳，籍贯河北深州。1973年入选中国围棋集训队，自此开启了一段深刻影响中国围棋发展史的传奇生涯。在那个中国围棋亟待崛起的年代，先生于中日围棋擂台赛中创下震撼中外的11连胜辉煌战绩，三度率领中国队勇夺桂冠。他以黑白棋子为媒，点燃了亿万国人的民族自豪感与爱国热忱，“聂旋风”的美名传遍大江南北，成为一个时代不可磨灭的精神符号。1988年，先生被国家体委正式授予“棋圣”称号，这份殊荣既是对其超凡棋艺的极致认可，更是对其高尚品格的崇高赞誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后数十载，父亲始终深耕围棋领域，历任中国围棋协会副主席、名誉主席等职，1999年获评“新中国棋坛十大杰出人物”。他将毕生心血毫无保留地奉献给中国围棋的普及、推广与发展事业，用一生践行了对围棋事业的赤诚初心与执着坚守。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲的一生，是传奇的一生，更是热爱的一生。他性格率真、胸怀坦荡，无论身处顺境逆境，始终保持着乐观豁达的人生态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年11月，父亲历经癌症手术，术后仍毅然坚守热爱、活跃于围棋赛场，以顽强意志诠释对围棋的赤诚。他曾多次坦言：“只要是对围棋有益处的事情，我都会不遗余力去做。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，父亲因突发脑梗昏迷12天，苏醒后始终以坚韧姿态积极康复。令人痛惜的是，2026年1月14日，父亲于医院突发疾病，经全力抢救无效，不幸离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲的离去，是中国围棋界的巨大损失，更是我们家人心中无法弥补的伤痛。他音容宛在，风骨长存，我们将永远怀念他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特此讣告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平先生女儿 泣告&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月15日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F6EE6C1BBE9A99CC4480D3283EFE4C5FAF4323A3_size85_w1416_h798.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvYxkZJya2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvYxkZJya2</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:25:44 GMT</pubDate><category>围棋</category><category>中国围棋</category><category>棋圣</category><category>中国队</category><category>聂卫平</category><category>中国围棋协会</category><category>新中国</category><category>棋坛</category><category>集训队</category><category>传奇</category></item><item><title>女儿聂云菲凌晨发文悼念聂卫平：为何上天这样无情，人生如此无常</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/836E0F2061E1EF8ABB76CB7003DE59DBEC1EE363_size55_w720_h405.jpg&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;720&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4227A3CCE1FB21F23F09DD929F1B43C76B41B37C_size109_w720_h794.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 705px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播吧01月15日讯 中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段昨晚在北京病逝，享年74岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平女儿聂云菲凌晨发文悼念，她写道：“明明已经恢复那么好了，为什么上天这样无情，为何人生如此无常，子欲养而亲不待…………”聂云菲将社媒简介修改成“老爸，我好想你”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1BA23FC8F04A5DF4AA1A128B2161B0B5634FDAB1_size92_w720_h480.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvZ1B0NEy9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvZ1B0NEy9</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:22:47 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>中国围棋协会</category><category>聂云菲</category><category>棋圣</category></item><item><title>“棋圣”聂卫平逝世，曾连胜多位日本超一流棋手</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/0D933920F31873D812B0966B777892BCA748476B_size66_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北京青年报从中国围棋协会获悉，中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段1月14日22时55分在北京病逝，享年74岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DBE0C52E67E514C057D366FC98438E26274626F7_size25_w600_h418.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 418px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平生于1952年8月17日，1986年2月加入中国共产党。他曾三次获得国家体委颁发的体育运动荣誉奖章，四次被评为中国十佳运动员，获得北京市特等劳动模范称号、“五一”劳动奖章，获选为中国二十名最佳教练员之一，1988年被中国围棋协会授予“棋圣”称号，1990年当选“中国十大杰出青年”，1999年被评为“新中国棋坛十大杰出人物”，2011年获得陈毅杯中国围棋年度大奖终身成就奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;误打误撞学围棋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平小时候本想报名象棋班，却因在少年宫把下围棋的伙伴赢了，被老师拉到了围棋班，误打误撞开始学围棋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平先后师从过惕生、雷溥华等老师。过惕生对聂卫平的影响很大，过老住在聂卫平家时，与他下了很多指导棋，让他的棋艺进步飞快。从让六子开始到执黑平下，聂卫平逐渐成为一流高手。其间，陈祖德、吴淞笙、王汝南等围棋名将常来向过老求教，过老总是安排聂卫平和他们对弈，这为聂卫平棋艺提升打下了坚实基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平10岁时就在北京市少年儿童围棋赛上夺得冠军，还获得过全国少年棋赛冠军。1969年，他初中毕业去了北大荒。尽管条件艰苦、下棋机会少，但依然利用业余时间练习。近三年的知青生活让他开阔了视野、丰富了阅历，对提高棋艺有很大帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1972年，聂卫平结束知青生涯回到北京。1973年，中国棋院重建，21岁的他入选三十人的围棋集训队，由此开启了围棋职业生涯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;连胜日本棋手成为“棋圣”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1976年访日比赛，聂卫平连续击败日本围棋大赛冠军获得者，被日本棋界称为“聂旋风”。在聂卫平的带动、影响下，1976年中国围棋代表团首次在比分上超过了日本队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1984年，首届中日围棋擂台赛诞生。首届比赛，中日各派8名棋手。弈至最后，日本队还剩下小林光一、加藤正夫和藤泽秀行3位超一流棋手，中国队只剩下时年33岁的主将聂卫平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1985年8月27日，聂卫平迎战小林光一，穿了一件印有“中国”字样的红色运动服。当时围棋队并没有这样的运动服，他出征前专门去乒乓球队借了一件，回国后又还回去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，聂卫平执黑两目半战胜小林光一，这是中国棋手第一次战胜日本超一流棋手。之后，聂卫平再胜加藤正夫、藤泽秀行，中国队拿下首届中日围棋擂台赛冠军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前3届中日围棋擂台赛，聂卫平豪取9连胜，连“斩”日本藤泽秀行、大竹英雄、加藤正夫3位主将。中国围棋就此包揽前3届擂台赛冠军，这也被视为中日围棋交手史的转折点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1988年3月26日，星期六，时任国务院副总理、中国围棋协会名誉主席方毅给聂卫平颁发“棋圣”证书，以表彰他在中日围棋擂台赛上取得的成绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自此，棋手聂卫平成了“棋圣”聂卫平。“这个事情，我得意了几十年，也非常不安了几十年。”2020年，聂卫平接受新京报记者采访时说，当时年少轻狂，面对“棋圣”称号心安理得，之后才慢慢意识到国家给予的奖励和肯定有多高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪九十年代以后，聂卫平逐渐将运动员的接力棒交给了中国围棋的新一代棋手，开始承担起教练员的角色，为培养中国围棋界的后备力量而呕心沥血。常昊、周鹤洋、刘菁、王磊、古力、檀啸等生于20世纪七十年代至九十年代的众多中国顶尖棋手都是经过了聂卫平的悉心指点、大力辅导而成才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“被从鬼门关拉了回来”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年，聂卫平因短时间内暴瘦40多斤就诊于国家癌症中心、中国医学科学院肿瘤医院，并被确诊罹患了直肠癌，且已属晚期。2013年11月5日，我国著名的大肠癌外科专家周志祥主任率领的团队为聂卫平成功实施了腹腔镜直肠癌根治＋预防性肠造瘘术。术后两周聂卫平出院，然后接受了化疗。直肠癌术后两年为复发高峰期，聂卫平术后定期复查无肿瘤复发迹象，而且肠镜观察结果提示吻合口愈合良好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身体逐渐康复之后，聂卫平的身影重新活跃在国内的各类围棋活动中。2015年11月，他参加了由儿子孔令文策划的在芜湖进行的中日围棋擂台赛纪念赛。2016年1月下旬，他还和徒弟常昊搭档在一项名人双人赛中夺得冠军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周志祥团队根据聂卫平的检查结果和身体情况，在2016年为他成功施行造口还纳术。聂卫平说：“这是一次重生！周志祥主任用精湛的技艺和完全为病人负责的精神将我从鬼门关拉了回来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;培养出古力、常昊、柯洁等顶尖棋手&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为中国围棋走向大众的重要推动者，聂卫平对围棋的推广作用无疑具有划时代的意义。而自1998年以来，聂卫平更以成立围棋道场的方式，具体参与诸多的围棋教育普及推广工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罹患癌症，加之年岁渐长，聂卫平的身体早已不比当初。尽管已培养出了古力、常昊、檀啸、辜梓豪、柯洁等顶尖的棋手，他依然致力于推广围棋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，他在接受中新社采访时说：“多年以来，我自己对围棋的理解并没有什么变化。只不过年轻的时候，我想做全世界最优秀的棋手，争取拿更多的冠军，而现在我想培养更多拿冠军的人。我的角色发生了变化，但是为围棋作贡献这一点，永远不会变。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平说，作为中华优秀传统文化的一个组成部分，围棋在古代称为“弈”，是中华艺文、哲学的重要载体。在中国传统社会，围棋不仅是一门运动，还与儒释道相通，与兵法相通，是技艺与艺术的完美融合。目前（2024年）中国围棋人口总数超6000万人，其中拥有段级位证书的业余棋手约1500万人。虽然中国有不少学校设置围棋为选修课，但要进一步扩大围棋人口，让围棋像中国“琴棋书画”中的“琴书画”那样成为中小学必修课，仍有一定距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“棋如人生”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不得贪胜、入界宜缓、攻彼顾我、弃子争先、舍小就大、逢危须弃、慎勿轻速、动须相应、彼强自保、势孤取和”是唐代围棋国手王积薪所总结的“围棋十诀”。聂卫平说，“其中，‘彼强自保’是指如果敌人很强大，那么我们需要先保护好自己，再与敌人周旋；‘入界宜缓’中的‘界’指的不是你自己的界，而是到别人的地盘，不熟悉之处，‘宜缓’的意思是不能轻举妄动、草莽行动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平说，“由此可见，棋盘上很多道理，在日常生活甚至军事中，都能得到很好的体现，所以才有‘棋如人生’一说。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;逝者安息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文 | 北京青年报记者 褚鹏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合新华社、国家体育总局官网、中国新闻社、新京报、大众新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 杜小溪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制 | 柳璐&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvZtNSaydd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvZtNSaydd</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:20:46 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>围棋</category><category>棋手</category><category>棋圣</category><category>擂台赛</category><category>冠军</category><category>日本队</category><category>中国队</category><category>北京青年报</category><category>北京市</category></item><item><title>贵妃出浴雕像建了35年，凭什么突然被骂“伤风败俗”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E9737A65367C444BF3667F1BC2BA1E766C15645C_size704_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E02C1BE223FB030A8EC5CBBB6B821A62E9B44CBC_size626_w800_h500.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由华清池贵妃雕像引起的争论近日还在持续，有人认为是正常的艺术表达，有人认为是伤风败俗、需要整改的物件。令人疑惑的是，为什么这座雕像摆了三十余年相安无事，放在今天反而成了值得一再探讨的问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 何驰 编辑 | 陆一鸣 题图 | 红网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，西安临潼华清池景区的一尊“贵妃出浴”汉白玉雕像，被扔进了舆论漩涡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友发帖指责“贵妃出浴”雕像袒露上半身，很“不雅观”，甚至可能“败坏社会风气”。一石激起千层浪，数万网友随之卷入这场关于“美”与“丑”“雅”与“俗”的激烈辩论。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/19FF6EF4B9A6F047E96A0C6FB2CF60836ED5BDCC_size36_w610_h867.jpg&quot; style=&quot; width: 610px; height: 867px;&quot; alt=&quot;（图/华清宫官网）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;（图/华清宫官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从三十余年前雕塑家潘鹤先生创作这尊雕像时“破冰”的勇气，到今天沦为部分人眼中的“伤风败俗”，它的命运就像一面棱镜，折射出我们这个时代某种普遍的精神症候。正如画家吴冠中多年前那声沉重的叹息：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今天中国的文盲不多了，但美盲很多。识字的非文盲倒往往有不少不分美丑的美盲！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场围绕杨贵妃雕像的“道德审判”，炸出的或许正是一群“美盲”内心的无知与偏狭。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/02A04A56B56134FD31193EA8381CB3D7DC232EF2_size4_w1080_h212.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 125px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一场跨越千年的“贵妃出浴”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对汹汹舆情，华清池景区工作人员的回应，堪称一堂简短的艺术史科普课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据湖北经视“经视直播”栏目报道，工作人员回应，该雕像是著名雕塑家、广州美术学院教授潘鹤于1991年创作安放，方案当年经政府文化部门审核认可。其创作初衷，是为烘托华清池作为唐代皇家园林的历史氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作人员进一步解释称，裸体雕像艺术在中国有着悠久历史，汉代的壁画、碑刻、铜镜等文物中，广泛存在裸体形象；近代发现的莫高窟文物里，也不乏女性半裸、全裸的雕塑与壁画形象，这些都是特定历史时期的风尚体现。寥寥数语，将公众的视线从贵妃“裸露”的表象，拉回到艺术与历史的语境。目前，工作人员已将相关争议情况向上级部门报备，等待处理结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华清池是什么地方？在大众眼里，这是唐玄宗与杨贵妃这桩传奇爱情的见证之地、游赏沐浴之所，是《长恨歌》里“春寒赐浴华清池，温泉水滑洗凝脂。侍儿扶起娇无力，始是新承恩泽时”的旖旎发生地。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/084E49BA84CB797E5153E90F6D80C7F4C09DCAC1_size161_w550_h891.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 891px;&quot; alt=&quot;明代仇英《贵妃出浴图》。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;明代仇英《贵妃出浴图》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，“贵妃出浴”从来就不只是一个沐浴场景，而是中国古典文学与美学中一个极具生命力的文化意象。这一意象在后世画家笔下被不断演绎：从唐代周昉（真迹已佚，史载其名）的仕女图，到明代仇英的工笔重彩，及至近代张大千的写意泼墨，贵妃的身躯或隐或现，皆是艺术家对“温泉水滑洗凝脂”的视觉化诠释，是对健康、丰腴生命之美的一种礼赞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到1991年，雕塑大师潘鹤为何要在此地制作一尊半裸的贵妃？这背后，其实是一次冲破思想牢笼的艺术冒险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2009年接受《广州日报》采访时，潘鹤曾坦言，他最得意的作品就是这尊至今还屹立在华清池的《杨贵妃》，因为“这是打破艺术禁锢的一次突破”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他回忆，当时要为著名景点华清池创作《杨贵妃》，“杨贵妃在华清池洗澡穿着衣服算怎么个事？”在那个“大家都不敢创作裸体艺术”的年代，潘鹤跟领导谈了自己的创作思想，最后终于成为当时“创作裸体雕塑的第一人”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D12C0FA20054F80A159E18A5705E788436DDD6F6_size27_w400_h281.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 281px;&quot; alt=&quot;（图/湛江晚报）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;（图/湛江晚报）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《杨贵妃》这尊雕像的价值，早已超越了其艺术本体。它是一个时代思想解冻时，艺术家用刻刀凿下的第一道裂痕，是勇气与美的宣言。然而，三十多年后的今天，这道裂痕似乎正在某些人心中弥合、钙化，重新变成一道审视与批判的围墙。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6FFD6C549867C242C159C973D1AC850A36673441_size5_w1080_h212.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 125px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;当我们争论艺术雕塑时，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;我们在争论什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潘鹤不仅是位艺术家，更是中国城市雕塑艺术的倡导者与思考者。他毕生坚信：“一个城市一定要有文化，这是软件，看那个城市有没有文化，就看它的建筑以及雕塑的陈列情况。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979年，潘鹤曾随中国雕塑家考察团赴意大利、法国等地访问，他驻足在米开朗基罗、贝尼尼和罗丹遗留下来的艺术瑰宝前，一次次赞叹雕塑艺术永久的魅力：“成功的城市雕塑，是时代的印记，是文明的标志，是城市上空的光环……用石头和青铜写成的人类文明史却仍放射着艺术的光芒! ”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/34C1A896278EFC096C756F48041F93C6BEE635FB_size47_w550_h381.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 381px;&quot; alt=&quot;《开荒牛》（1983年）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《开荒牛》（1983年）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那尊著名的贵妃雕塑之外，潘鹤还用《开荒牛》为深圳镌刻了拓荒精神，用《珠海渔女》为一座新兴城市赋予了浪漫的传说，用《和平少女》将中国的和平祈愿立于日本长崎。这些作品与城市血脉相连，成为了无可替代的文化地标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讽刺的是，今天公共空间的艺术作品，面临的并非如何成为“光环”的挑战，而是动辄得咎、被“污名化”的风险。“贵妃出浴”的遭遇并非孤例，它是一串令人啼笑皆非又倍感沉重的“曲解化”链条中的最新一环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在甘肃瓜州的苍茫戈壁上，青年雕塑家张万兴创作的《汉武雄风》，以汉武帝头像与大地融为一体的雄浑意象，试图表达“以祁连山为身躯”的宏阔历史观。结果，部分网友却只看到一个巨大的“头颅”，惊呼这是“活埋汉武帝”，甚至附会出荒诞的“风水镇压”阴谋论。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8E0D8CFB3557D89D3370921EB2F843DC872DDE02_size415_w662_h584.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 564px;&quot; alt=&quot;汉武雄风。（图/瓜州文旅）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;汉武雄风。（图/瓜州文旅）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把时间推远来看，1979年，首都机场壁画《泼水节——生命的赞歌》中傣族女性沐浴的裸体画面，也曾引发轩然大波。爱国企业家霍英东先生甚至说过，他来北京时总要先看看这幅画还在不在，“如果在，我的心就比较踏实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“时代的温度计”到“败坏风气的嫌疑犯”，从承载历史的雄浑意象到需要被搬走的争议物，我们关于公共空间的讨论似乎从来都无关审美，而是是否具备一种开放包容的价值观——你可以不喜欢它们，但不要动辄对自己不喜欢的事物喊打喊杀。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/032550B17552115A5AEE73F96AF638D07DCB5D03_size5_w1080_h212.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 125px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“美盲”与“睬你都傻”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978年，潘鹤曾创作过一件名为《睬你都傻》的作品，塑造了一个扭过头去、面露不屑的鲁迅头像。粤语“睬你都傻”意为“理你都傻”，这或许正是这位倔强的艺术家，对一切无谓攻讦最生动的态度。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B253008E7E95DAC8D9DB673B8DABE0946D7172A_size753_w581_h779.png&quot; style=&quot; width: 581px; height: 779px;&quot; alt=&quot;潘鶴和他的作品《睬你都傻》(又名《橫眉冷對》)。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;潘鶴和他的作品《睬你都傻》(又名《橫眉冷對》)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，今天的“道德卫士”们，却手持放大镜，精力旺盛地在一切文化艺术作品中搜寻着“不洁”的蛛丝马迹，发动一场旷日持久的“精神除草运动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场运动没有边界。电影里《庐山恋》“新中国银幕第一吻”曾石破天惊，《大众电影》杂志封面的香艳照曾引发万民讨论，今天这些都成了遥远的响声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取而代之的，是家长反映动画片里小猪佩奇发出猪叫、跳泥坑会教坏孩子，是《珍爱生命——小学生性健康教育读本》因科学介绍身体器官而被污名化为“黄皮书”，是《熊出没》里光头强手持电锯伐木“危险”而又“暴力”，是米开朗基罗的《大卫》私处在电视播出画面中被尴尬地打上马赛克。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/630AB5E5C5529DB77F5B2B8DFA96AD3005368E0C_size178_w1080_h1920.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; alt=&quot;大卫。（图/pexels）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;大卫。（图/pexels）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，对于街上毫无美感的建筑和招牌设计，广场上那些不明所以的不锈钢金属球装置艺术，短视频里那些土味低俗和反智剧情，一些挑剔的目光似乎从来无意反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们总能精准地锁定杨贵妃的身姿，以及一切可能引发无端联想的艺术表达。这种心态，鲁迅先生“一见短袖子，立刻想到白臂膊”的描述，即是一组精准而尖锐的预言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，《新周刊》曾在“低美感社会”专题中指出，我们或许扫除了文盲，但“美盲”遍地，许多人患上了审美匮乏症。比文盲更可怕的是美盲，木心先生说：“没有审美力是绝症，知识也解救不了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当“效用”压倒了“审美”，当“安全”凌驾于“创造”，便会用投诉代替思考，用攻击代替对话，结果就是公共审美的退化和窄化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更高的大楼之下，容不下一尊有个性的雕塑；更繁忙的信息流之中，却不见欣赏一幅画、理解一尊像的耐心与能力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FDD9D5AE651992CFC5B43F6C907A38F2F8966683_size1101_w1080_h718.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;华清宫贵妃井。（图/华清宫官网）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;华清宫贵妃井。（图/华清宫官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华清池的温泉水，千年来流淌不息，洗去尘埃，也理应洗涤心灵。潘鹤创作的“贵妃”，本是一朵艺术之花，今天围绕她的喧嚣争议，本质上也是一场关于“我们如何看待美、如何对待历史、如何在公共空间安放艺术”的全民讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美盲”的解药，不在于灌输更多的知识，而在于重拾一颗开放、包容、试图去理解而非匆忙审判的心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们能坦然欣赏《大卫》的力量之美、能理解《汉武雄风》的现代构思、能客观看待性教育课本的科学价值时，我们才可能真正告别那种“一见短袖子”就无限联想的孱弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：严严；排版：韵韵紫&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvYkXQfM1U</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvYkXQfM1U</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:18:20 GMT</pubDate><category>华清池</category><category>瓜州</category><category>大卫</category><category>睬你都傻</category><category>汉武雄风</category><category>湛江</category><category>开荒牛</category><category>新中国</category><category>长恨歌</category><category>祁连山</category></item><item><title>追忆：我所见过的贺娇龙</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A4055F65964584B4A34F9FE94F74491659C0FC61_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 明鹊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她微信朋友圈的封面图片是一个太阳，底下有一行字：“努力前行，做自己的太阳”。边上的签名写着：“理直气壮地传播正能量。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这或许也是她人生的写照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和很多人一样，我知道贺娇龙也是在2020年冬天。当时41岁的她，因一则在雪地策马奔腾的短视频在网络上走红。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那段时间，一些地方官员利用互联网宣传本地旅游，引起关注，被称为“网红官员”、“玩转抖音的副县长们”。直到时任新疆昭苏县副县长的贺娇龙“出圈”，舆论走向高潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙可能是最先接受媒体专访、直面舆论的“网红官员”之一。此前，在面对“县长不上班吗，怎么有闲工夫直播？”“纪检委不去查一查吗？”等各种质疑时，她就曾一遍遍地解释，自己是公益助农直播，是为宣传家乡的特色农副产品及旅游资源……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为第一批专访贺娇龙的媒体记者之一，2021年1月初，我和同事从上海出发，飞往乌鲁木齐后，转车抵达昭苏县。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座西北部的小县城，是新疆唯一一个没有荒漠的县，冬长夏短，最低气温达到零下32℃。截至2025年2月，该县城户籍人口17.3万人（含兵团）。贺娇龙走红之前，我对这座小城完全是陌生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见到贺娇龙时，我发现她比我想象中瘦，一头乌黑的短发，显得美丽而干练，声音有些许低沉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我至今记得，当时在宾馆的暖气中也能感受到夜晚的寒冷，我躺在床上“瑟瑟发抖”。我跟同事抱怨昭苏的寒冷，夜晚漫长，白天短暂，到处都被白雪覆盖……直到发现贺娇龙穿得很少，坐在空旷的办公室，她的身形显得更加单薄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙坐在我对面，腰板挺得笔直，她开始讲起自己儿时骑马、工作后的经历，以及如何开始直播。她的账号一开始只有几百个粉丝，后来粉丝数破万、十万、三十万……讲到曾遭遇的不理解，有人认为她是在“出风头”、想当网红时，她突然哽塞，但很快又调整好了情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，少有人知道她当时面临怎样的压力，她曾在爆火后短暂沉寂，又重新回到直播间。作为一个中专毕业生，贺娇龙在乡镇工作了18年，一边工作、一边进修，补考两次终于拿到硕士毕业证，直到2017年底调任昭苏县副县长。多年来，她追求极致，做什么都要做到最好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访的那几天，她晚上七点半下班，吃完晚饭，很快又进入下一场工作——直播。“有时候要播到凌晨。”团队工作人员小悦悦说，有几次，她趴在桌上睡着了，醒来发现贺娇龙还在直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结束采访前，贺娇龙带我们去看赶马。大雪覆盖的草原上，零下20℃，贺娇龙身披红色披风，顶着刺骨的寒风，骑在马背上，赶着一群马儿飞驰而过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我至今回想起来，还觉得她像一只蝴蝶，在冰雪上飞舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年1月29日，我们的报道发出来了（&lt;a href=&quot;https://news.ifeng.com/c/8pvZJrMFSs0&quot; target=&quot;_self&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pvZJrMFSs0%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;《“策马女副县长”走红后》&lt;/a&gt;），贺娇龙发来感谢信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后她工作变动，依然为新疆的特产和旅游代言。这几年，我不时看到关于她的新闻，我也曾联系过她几次，每次她都很客气，跟我问好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月1日，贺娇龙发了一条朋友圈：“天上不会掉馅饼，努力奋斗才会梦想成真。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月6日，她发的最后一条朋友圈是：“不是所有的坚持都能抵御岁月，但若为热爱，便所向披靡……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没人料到，她突然意外离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据石榴云报道，2026年1月14日23时12分，新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心主任贺娇龙同志因伤抢救无效，不幸离世，年仅47岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，1月11日15时许，因工作需要，贺娇龙在博乐市进行农产品电商销售活动前期拍摄时，头部严重受伤，随即被送往博州人民医院救治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受伤原因是意外坠马。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvYxkZJyWK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvYxkZJyWK</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:15:40 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>副县长</category><category>昭苏县</category><category>网红</category><category>县城</category><category>新疆</category><category>舆论</category><category>乌鲁木齐</category><category>官员</category><category>旅游资源</category></item></channel></rss>