<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2026 01:16:36 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美财长：因为欧洲“软弱”，美国必须接管格陵兰岛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1C11C9C9D003CEF69AB3ED69378D00CCE642BBD2_size969_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据美国“政治”新闻网等媒体报道，美国财政部长贝森特当地时间18日为特朗普就格陵兰岛问题对欧洲8国加征关税辩护。他声称，因为欧洲的“软弱”，美国必须接管格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;美国财政部长贝森特 资料图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8A947348D3881A1CFA12E138A2E4436E363534E5_size1979_w1280_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，贝森特做客美国全国广播公司节目时主张，对欧洲8国加征关税是特朗普的“地缘政治决策”，“总统的决策具有战略眼光”，特朗普“正在运用美国的经济实力避免热战爆发”。贝森特还重申美国必须掌控格陵兰岛。他标榜“美国是世界上最强大的国家”，“欧洲人展现的是软弱，美国展现的是强大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于因格陵兰岛问题产生的美国与欧洲之间的摩擦，贝森特认为，欧洲领导人最终会“接受”由美国控制格陵兰岛的想法。“我相信欧洲人会明白，这对格陵兰岛、欧洲和美国都是最好的。”贝森特说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普17日在社交媒体上宣布，将从2月1日起对来自丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税，并宣称加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲8个国家18日发表联合声明指出，威胁加征关税破坏跨大西洋关系，并有可能导致危险的恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，美国民主党人和部分共和党人一致反对特朗普的格陵兰岛策略。共和党籍众议员唐·贝肯日前公开批评特朗普，他认为，美国侵占格陵兰岛是一个“灾难性想法”，这可能导致特朗普被弹劾。（林泽宇）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C5515pQG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C5515pQG</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:19:00 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>关税</category><category>美国</category><category>贝森特</category><category>特朗普</category><category>环球网</category><category>欧洲</category><category>联合声明</category><category>路透社</category><category>欧洲人</category></item><item><title>“裸体杨贵妃”争论背后，你是哪个版本的进步主义？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/45F157EDFBB3B4C0FD3FB80AEC254A60ED445E2B_size308_w600_h337.png&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网专栏作者 潘天行】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几天，围绕西安华清池景区里一尊杨贵妃的裸体雕塑的争论吸引了很多讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事情是这样的：多名网友发帖称，西安临潼华清池景区内的“贵妃入浴”雕像因袒露上半身，存在“不雅观”“败坏社会风气”等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华清池是一个温泉园林，坐落在西安市郊的骊山脚下，唐玄宗李隆基经常和杨贵妃来这里度假。白居易《长恨歌》里写的“春寒赐浴华清池，温泉水滑洗凝脂”，指的就是这个地方——顺带一提，1936年的西安事变中，蒋介石也是在华清池泡温泉期间被张杨二人抓住的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在分析围绕这个雕塑的讨论之前，我们有必要了解一下这尊雕塑的背景。华清宫“贵妃入浴”雕像于1991年落成于华清宫景区，作者是雕塑家潘鹤。2015年，当时的中国网等媒体是以这样的口吻来描述这个雕塑的创作过程的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵妃入浴雕像的作者，我国著名雕塑家潘鹤先生接受媒体采访时曾表示：自己最为得意的雕塑作品就是《杨贵妃》，因为这是打破“文革”艺术禁锢的一次突破。他也成为了“文革”后第一个敢于创作裸体雕塑的人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DD8E39124D5D103C766F0AA1AF49F777C6A49F88_size676_w600_h900.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 900px;&quot; alt=&quot;西安华清池的“贵妃入浴”雕像。 社交媒体&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;西安华清池的“贵妃入浴”雕像。 社交媒体&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不难看出，那个时候媒体报道的叙事框架是这样的：在1991年社会风气尚比较保守的年岁里，潘鹤敢于打破这种对艺术的桎梏，大胆地把杨贵妃的裸体形象呈现在观者面前，因此被认为是一件有正面意义的进步的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;传统进步主义的逻辑链条：“新文化运动-改革开放-现代中国”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照各家主流媒体和一些网络评论的观点，这些反对者之所以反对这尊雕塑，是因为他们“对艺术缺乏包容”——我们暂且先不探究这个判断是否符合当下社会的事实，转而先探究这一类观点的历史根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，雕塑的支持者把围绕“贵妃入浴”的争论置于“进步与保守的斗争”的叙事框架里。这个框架延续自新文化运动以来“人的解放”的思想传统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，鲁迅就写过这样一段脍炙人口的话，被许多支持“贵妃入浴”的声音反复引用：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一见短袖子，立刻想到白臂膊，立刻想到全裸体，立刻想到生殖器，立刻想到性交，立刻想到杂交，立刻想到私生子。中国人的想像惟在这一层能够如此跃进。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/122EE7FF282E0E821E6C8ACF5F78C4172D45238D_size171_w854_h226.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 169px;&quot; alt=&quot;《北京晚报》的时评片段，标题为《30年后，更不该给“贵妃出浴”泼脏水》。 网页截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《北京晚报》的时评片段，标题为《30年后，更不该给“贵妃出浴”泼脏水》。 网页截图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6B7BA76377DF0E8E5F35E9A11B81E66B38E5BEE2_size69_w600_h167.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 167px;&quot; alt=&quot;《新周刊》的时评片段，标题为《贵妃入浴雕像建了35年，凭什么突然被骂“伤风败俗”》。 网页截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《新周刊》的时评片段，标题为《贵妃入浴雕像建了35年，凭什么突然被骂“伤风败俗”》。 网页截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民国时期，关于妇女“解放身体”“展露身体”的讨论就已经被置于一种“进步对落后”“解放对保守”的对抗框架当中。在中国传统性观念和审美观念的影响下，当时社会普遍要求女子以布条束胸缠胸，避免突显乳房的轮廓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对这种传统观念对人性的压抑与束缚，进步的知识分子和报纸鼓动发起了“天乳运动”，呼吁妇女避免束胸缠胸，寻求“对女性乳头的解放”——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1920年代，胡适曾在演讲中提到：“因为美观起见，并不问卫生与否……假使个个女子都束胸，以后都不可以做人的母亲了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1925年，北京大学哲学教授张竞生出版《美的人生观》，其中写道：“我在此应当提出一个极紧要事，即‘束奶帕’及为此目的的各种束缚物，都是应该废除……女子有大奶部，原本自然，何必害羞。况且奶头耸于胸前，确是女子一种美象的表征。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1926年，《北洋画报》一篇报道写道：“今年上流妇女之内衣，均用西式而略事变通，即上方前后均袒露是也。今夏妇人胸部已略加放松，不若前此之紧缚，但胆小守旧之流，仍未敢显然解放耳。吾知北京有某夫人，实为主张解放最力者。夫人不论冬夏，家居与外出，玉峰常高耸，颇有西妇之风，堪称真美。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1927年的三八妇女节，武汉市街出现一群裸体女子，高声呼喊“坚决反对束胸，束胸是最不人道主义的！束胸是一条毒蛇！它缠着我们妇女的肉体与灵魂！妇女同胞们，你们解了束胸没有？解了吧，男人没有束胸，我们为什么要束胸？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1930 年时任风俗改革委员会委员刘禹轮在广州出版的《风俗改革丛刊》发表了《为提倡“天乳运动”告革命妇女》一文，称：“今后妇女解放运动，须先从本身乳头解放起”，先由己及人，使全国的妇女都能够恢复她的天乳的自然美，这是一件救己救人救种族必要的工作。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BAE46B2870456C58E4AC139A76101465A74FF24E_size422_w600_h336.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 336px;&quot; alt=&quot;左起为（1）1946年第6期《电影画报》上的内衣广告、（2）1933年申报全运会纪念特刊封面，华成烟公司的美丽牌香烟广告（3）医药广告。这些广告图片记录了对于女性的新审美观念。 “故事”网站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;左起为（1）1946年第6期《电影画报》上的内衣广告、（2）1933年申报全运会纪念特刊封面，华成烟公司的美丽牌香烟广告（3）医药广告。这些广告图片记录了对于女性的新审美观念。 “故事”网站&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到这次关于“贵妃入浴”雕塑的争议——基于新文化运动以来种种对妇女解放的呼吁，在这些当代的狭义上的“进步主义者”的想象中，那些批判“贵妃入浴”雕塑的人大约是这样一种熟悉的形象：封建、保守、食古不化，动辄拿“伤风败俗”“有损风气”当作压人的大帽子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种形象并不新鲜，甚至可以说是现代中国公共讨论里最稳定、理解起来最省力的一种角色模板——它是新文化运动以来不断被嘲讽、被批判的那类“旧道德的守门人”：恪守儒家伦理的外壳，把身体与欲望视作需要压抑和遮蔽的东西，对任何越过边界的表达都本能地警惕。在这样的叙事里，他们是“上个版本”的人：落后于时代、拒绝现代性、活在一种古老而紧绷的秩序想象中，仿佛只要看到一点裸露，就会立刻联想到道德崩坏与社会失序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对这派进步主义者而言，把雕塑的批判者放进这个框里，争论的性质也就自然而然被归类为那场“文明对蒙昧”“解放对压抑”的决斗的延续。他们认为，这不是在讨论一座具体雕塑的问题，而是在履行一种进步主义者的使命——与一种早已被历史判了死刑的旧观念作斗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个在各家时评中被频繁提及的案例是香港企业家霍英东与北京机场的故事——这个故事发生在另外一个被普遍认同为“进步与解放”的年代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;70年代末，外界对内地改革开放的政策还存有疑虑。香港商人霍英东每次到北京，都先要去首都机场看看一幅壁画：“当时投资内地，就怕政策突变。那一年，首都机场出现了一幅体现少数民族节庆场面的壁画《泼水节——生命赞歌》，其中一个少女是裸体的，这在内地引起了很大一场争论。我每次到北京都要先看看这幅画还在不在，如果在，我的心就比较踏实。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2D024A65773C2A4EDD9C3AC59D310B1FB00C6F0B_size147_w600_h297.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 297px;&quot; alt=&quot;《新民周刊》的时评片段，标题为《裸体雕像被斥“淫”，杨贵妃：我在不同的时代，死了两次》 。网页截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《新民周刊》的时评片段，标题为《裸体雕像被斥“淫”，杨贵妃：我在不同的时代，死了两次》 。网页截图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9667BA697249CFACD0EF0C48C70DB167FED9F625_size544_w600_h600.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 600px;&quot; alt=&quot;1979年夏，首都国际机场壁画《泼水节-生命的赞歌》的作者袁运生（中）在创作绘制中。社交媒体&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1979年夏，首都国际机场壁画《泼水节-生命的赞歌》的作者袁运生（中）在创作绘制中。社交媒体&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沿着这一脉络，也就不难理解1991年落成的雕塑《贵妃入浴》——它也响应着改革开放后社会对人性解放、思想开放的呼唤。此后，倡导“裸体权”的进步主义思潮没有就此打住，沿着这条路径继续前行的身影不在少数，例如：2001年5月17日，艺术家何成瑶在金山岭长城创作了名为《开放的长城》的行为艺术，在整个行为艺术持续的30分钟期间，她一直裸露着上身。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E9C55DC8E93C6437995A623C753B3A0624DDCEA3_size1076_w600_h864.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 864px;&quot; alt=&quot;2001年5月17日，行为艺术《开放的长城》。 “艺术档案”网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2001年5月17日，行为艺术《开放的长城》。 “艺术档案”网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样一种发源于新文化运动、进展于改革开放、成熟于现代中国的进步主义叙事框架里，作为符号的“裸女形象”被赋予了这样一层象征意义：它不只是一个具体的造型或审美选择，而是“社会进步”的指示器。它被拿来指认某种历史方向——从旧礼教的身体禁忌里挣脱出来，从“不可言说、不可呈现”的压抑中松绑，继而证明一个社会在观念层面完成了现代化的自我更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是在改革开放之后，这类符号更常被理解为一种时代分水岭：它意味着人们开始学会把裸体视为艺术与身体的自然呈现，而非道德败坏的证据；意味着公共空间能够容纳更丰富的表达，也意味着所谓“公序良俗”不再以最保守的尺度来定义——归根到底，是告别保守落后的旧观念，去拥抱一个更开放、更自信、更“现代”的中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而面对社会上对“贵妃出浴”的讨伐声音，秉持这一理念脉络的进步主义者显然产生了一种习惯性的条件反射，他们自然而然地认为这是保守思想在舆论场上的一次反扑，是一部分人企图否定已经被建立起来并在过去几十年间得到巩固的现代性共识。在这一派以新文化运动为思想基点的进步主义者看来，这或许是一种危险的、暗示着保守主义回潮的不良信号。因此，他们的结论是，要代表“先进的、解放的思想”去与“封建守旧的思想”作斗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这些条件反射的进步主义者们忽略了一点：与现代性观念存在矛盾的不仅有前现代的封建观念——也有更急切、更激进的观念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不同的“进步主义”有不同的框架&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;框架理论告诉我们，由于对事实材料的呈现和组织方式不同，物件或事件可以被放置在多个完全不同的叙事框架当中去加以解读，并产生完全不同的立场和价值导向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一些后结构主义者和女权主义者那里，解读这个雕像的叙事框架不是新文化运动以来的“进步-保守”框架，而是近年来在中国日趋被热议的性别平等议题。他们在意的问题核心并不是裸体是否“有伤风化”或者“违背公序良俗”，而是“只有女性被裸体地放置在被审视的位置上，但男性没有”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种叙事认为，女性千百年来一直是被凝视和观察的客体，而景区放置这样一座雕像，显然更多是为了以“裸体美人”的噱头吸引男性游客的目光与造访——因此，这座雕像是证明父权制压迫和男性凝视的又一个案例材料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于这样一种思路，一些人认为杨贵妃又一次成为了父权制的受害者——许多网络评论是这样表述的：杨贵妃“死了两次”或者“死了三次”——第一次是她的身体真真切切地死在了马嵬驿，做了父权制皇帝的替死鬼；第二次是她的形象在死后的一千多年间不断被文人做加工，很冤枉地被凝聚成了“红颜祸水”“女色误国”的符号；第三次则是在1000多年后的今天，她的身体再度成为被男性审视的客体，在这个以平等和解放为导向的时代里仍然逃不出被凝视、亵渎，被用于取悦父权制主体的悲惨命运。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/25B4980CADE48E7A68DFAA22C88D07E0A10A16E2_size248_w600_h543.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 543px;&quot; alt=&quot;一个获得了1.3万次点赞的网友评论 原作者id：“青山入怀”。社交媒体&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;一个获得了1.3万次点赞的网友评论 原作者id：“青山入怀”。社交媒体&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨贵妃本身是一个弱势角色，并且已经死亡。“裸露身体”并不是她主动选择的结果，而是男性艺术家在时代浪潮中的一种刻意塑造——基于这样的分析，在一些女权主义者眼中，把裸体杨贵妃视作能够代表社会开明的“进步符号”，这种逻辑十分站不住脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察一些评论我们便能够意识到：至少有一部分“裸体杨贵妃”雕塑的批判者未必是刻板印象当中的“儒家支持者”“封建主义者”。他们真正反对的不是“展示裸体”，而是“只展示女性的裸体”——一些人甚至不无调侃地认为，只要在“裸体杨贵妃”旁边也放上“裸体唐玄宗”，这个雕塑就是可以被接受的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3A1834BB784F29831E6D32EDFC3431F11BE3A191_size158_w600_h1614.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 1614px;&quot; alt=&quot;社交媒体平台上一些网友对该新闻的评论 社交媒体&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;社交媒体平台上一些网友对该新闻的评论 社交媒体&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种观点源流于二十世纪六七十年代的第二波女性主义浪潮——当许多人还在沿着“更开放、更现代”的思路去理解性与身体时，一部分女性主义者把视线从法律与观念的“解放叙事”转向更微观细密的文化结构——视觉符号是站在谁的视角上设计的？公共空间是以谁为原点布置的？谁坐在大众文化的观看者席位上，谁又成了被审视、点评和消费的对象？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这套框架里，作为一种符号的“裸女”不再意味着自由和解放。相反，它代表着软性的权力和控制。争论不再关乎“裸露是否是一种伤风败俗”，而是关乎“为什么被拿来充当公共景观的往往是女性、总是女性、一直是女性”，以及“这份景观化究竟服务于谁的欲望和想象”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这股女性主义思潮的支持者眼中，“新文化运动-改革开放-现代中国”的这条现代性逻辑路径也是有待批判性审视的对象。在那个脍炙人口的“企业家与机场裸女壁画”的故事中，男性始终是叙事的主角，掌握着主导权，“裸女”这一女性身体符号也逃不出被父权制俘获的命运，沦为了判断政策风向的工具——女性的主体性仍然没有得到尊重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，面对那套经典的进步主义逻辑，持女性主义立场者并不急于为“裸女”符号所指涉的“思想开放”意涵鼓掌，而是要先拆解开放的条件与代价——开放是不是以男性作为默认观众、以女性作为默认展品为前提？如果这种“开放和进步”是一种服务于特定性别的开放与进步，那么它与理想中的平等状态之间仍然存在着一段不可忽视的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;进步主义——好，哪个版本的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我们重返到一个经典的、关于“保进步主义的守”的讨论：“我当然支持进步主义——等等，你说的是哪个版本的进步主义？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对当代中国人而言，“进步”这个概念本身已经具有一种合法性共识——新文化运动也好、民主革命和新民主主义革命也好、“破四旧”也好、改革开放也好，近代以来中国社会的每一场大型变革，都无不深深烙印着“进步主义”的底色，都无不坚定地相信和宣扬着一种“进步”的精神——“进步”这个概念本身已经成为一种共同的社会符号，在当代中国具有一种几乎无法被否认的正当性，以至于任何一种活跃于当代中国民间舆论中的声音，为了获取尽可能多的支持，都会宣称自己站在进步的一方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，对于“要保卫哪个版本的进步主义”这个问题，不同的思路有着不同的看法。“进步”永远是一个相对概念，任何一个在上个时代显得“进步”的主张，都很有可能在之后的时代中逐渐掉队、显得保守。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到此次关于《贵妃入浴》的种种争论。在支持《贵妃入浴》的阵营当中，狭义的“进步主义者”真正想保卫的可能是所谓的“改开共识”，是“新文化运动-改革开放-现代中国”的这条进步主义叙事链条。对他们而言，那些封建观念的落后性不言而喻，但那些试图批倒“贵妃入浴”的后结构主义者可能又显得过于急切和激进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从某种角度来讲，这一派进步主义者想要保卫的未必是“进步”这个概念本身，而是他们所认可的那个“特定版本的进步主义”——“裸女是进步的”就是这种立场的具体表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，随着时代的变迁，舆论场中已经出现了姿态上更加“进步”的后结构主义者和女权主义者，他们开始批判性地审视前述的这条进步主义叙事链条——在一些人看来，也许那些“裸体杨贵妃”的支持者所坚守的进步主义信念已经显得有点陈旧。这个故事可以被这么理解——新一代进步主义者对老一辈进步主义者产生了质疑和批判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，这是一场进步主义的“内战”——一场年轻一代进步主义者与老一代进步主义者就“到底该坚持哪个版本的进步主义”所展开的“内战”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到框架理论，站在实用主义的角度，不同的叙事框架之间不存在绝对的好坏之分、优劣之分。对于关心社会与时政的参与者而言，选取哪个版本的框架其实取决于他们对“社会当下处于哪个版本”的认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们认为当下中国社会已经在现代性的层面建立了高度的共识，社会已经不再有观念大规模回潮和倒退的危险——具体到这次争议来说，作为一种权利和抗争符号的“身体展露”已经不可能再面临剥夺——那么自然就会认为已经到了该更进一步的时候，该去探讨是不是要拆除“贵妃入浴”或者树立一尊裸体唐玄宗雕像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果我们认为当下中国社会的现代性共识还不够稳固，“保卫我们的现代生活”仍然是一个正在进行时的命题，就很难轻易把这尊雕塑交给更激进的议程去处置——若诚如是，我们担心的就不是“裸体唐玄宗要不要立”，而是这尊裸体杨贵妃会不会被“关禁闭”，担心的是公共空间的表达边界会不会在一次又一次看似合理的“小整顿”中悄然收缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是那些以新文化运动为思想基点支持“贵妃入浴”的现代性主义者，还是那些站在后结构主义视角批判“贵妃入浴”的女性主义者，他们都相信自己站在进步的一边，都认为自己在与保守落后的势力做斗争。只不过——借用一点游戏术语——他们对当下我们所处的“服务器大区”和“游戏版本”有不同的定义和理解。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C37WCxW8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C37WCxW8</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:17:02 GMT</pubDate><category>杨贵妃</category><category>贵妃入浴</category><category>华清池</category><category>开放的长城</category><category>西安</category><category>骊山</category><category>长恨歌</category><category>金山岭长城</category><category>北京机场</category></item><item><title>被美国逼到了墙角，欧洲要报复了，开始神操作</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/650B8184F7CC926A0093DC0DA10AA3431AE8A049_size461_w712_h401.png&quot; height=&quot;401&quot; width=&quot;712&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A640FD2787DB888592E7776313B1ABF5AB1ABB9D_size118_w1080_h1507.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 893px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被美国逼到了墙角，欧洲不得不报复了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拟推出最强硬三招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一招，法国总统马克龙提议，对美国启动欧盟“反胁迫工具”，这被认为是欧盟的“火箭筒”，以前还从未启用过。一旦启用，将限制美国商品进入欧盟市场，阻止美国银行在欧盟采购，并可能对美国科技巨头下手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二招，暂停批准美欧去年7月达成的贸易协议。去年的协议，总体对美国有利，因为欧盟承诺取消对美工业品关税，对美农产品优惠绿灯，但美对欧盟汽车、药品、半导体和木材等商品仍征收15%关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三招，制定报复清单，总额约在930亿欧元，美国如果提高关税，那欧盟就付诸实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来而不往非礼也，很强硬是吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看上去很硬，但不得不说，摸上去很软，太软了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为很多措施，能否执行，都是一个大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟的报复，更多是三件套：声明+电话+开会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明就不要多说了，至少几十个，大同小异，呼吁美国理性，展示欧洲团结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，被特朗普瞄准的欧洲八国，立刻发了一个联合声明，第一句话就是：“作为北约成员国，我们致力于加强北极安全，这是我们跨大西洋的共同利益。此前丹麦与盟国协调举行的‘北极耐力’演习正是为了满足这一需求。它不会对任何人构成威胁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国啊美国，我们的演习，不对你构成任何威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6B0A9B268017C5BC0E639C8C7379E7C6A928817A_size116_w1080_h1263.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 748px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，英国首相斯塔默的声明，也强调北约的团结，说：“北极安全对整个北约都至关重要，盟国应该更加共同努力，应对俄罗斯在北极不同地区构成的威胁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯也躺枪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但估计英国人的心也在滴血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用网友的话说，也好可怜，就派了一个兵，被加征了10%关税，“想着跟着玩玩，凑个热闹，没想到把事情搞大了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电话则是相互打电话，给“关税之王”特朗普打电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟委员会主席冯德莱恩就说，她一天内给北约秘书长吕特、给法国总统马克龙、给英国首相斯塔默、给德国总理默茨、给意大利总理梅洛尼打了一圈电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;干什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表达了三句话：“我们共同坚定地致力于维护格陵兰和丹麦王国的主权。我们将始终捍卫我们的战略经济和安全利益。我们将以沉着和决心面对这些对欧洲团结的挑战。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些人真能团结到一块吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史的合力往往在拉扯中显现，而表面的团结常常掩盖着暗流的纷争。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/914FB5CEA4D70A64F487581D61DC9C856CBDBEED_size169_w1080_h719.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正，这些领导人中，有的电话特朗普不接，有的电话特朗普很喜欢接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普就接了北约秘书长吕特的电话，毕竟，吕特公开管特朗普叫过“爸爸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打完电话后，吕特说，我和特朗普讨论了格陵兰岛和北极的安全局势，我们会继续努力，我期待本周晚些时候在达沃斯见到他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了吞并格陵兰岛，特朗普都武力威胁，都关税大棒了，北约居然一声抗议都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还接了意大利总理梅洛尼的电话，毕竟，梅洛尼被认为是特朗普的小太妹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小太妹打完电话，对外界说，这里面存在理解和沟通的问题，有必要恢复对话并避免升级，相互交谈很重要，避免升级也非常重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国都将欧洲摁在地板上摩擦了，梅洛尼还说，这是理解和沟通上有问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人只能不断开会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看了一下，27个欧盟成员国大使，已经召开了紧急会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲理事会主席科斯塔说，未来几天，将召开理事会特别会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不排除还有欧洲的一系列峰会、双边会、3P会、多P会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;嗯，会议是妥协的温床，也是行动的坟墓，往往在无尽的讨论中，最初的锋芒被磨成了圆滑的辞令。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt=&quot;European Cartoonists Take On Trump&#39;s Trip to Europe - POLITICO Magazine&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/007B9A32F3BCA402834B7E728C673753C0DD98DB_size85_w865_h629.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 465px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦，还有军事上的准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，才有了这次破天荒欧洲7国出动37个士兵，在格陵兰岛进行了代号“北极耐力”的军事演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看欧洲媒体的报道，1月16日，德国匆匆忙忙派了13名士兵去演习；第二天，特朗普发出了关税威胁；第三天，即1月18日，德国士兵就紧急撤离了格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，德国方面的解释是，本来就是那一天撤，没有提前，没有提前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普公开威胁了，既然要表现强硬，推迟几天走，好歹也是信号。但德军义无反顾走了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缺乏耐力的欧洲联军作鸟兽散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不说，我们真是在看一场大戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国与国的博弈，往往像一面镜子，照见的不仅是力量的对比，更是灵魂的底色。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/91F5E1A3C94A2C5E2930C2181AE27473164DC41F_size107_w859_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 953px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换一个角度，粗浅三点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，谁是世界上最幸福的人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有跑题，这是西班牙首相桑切斯的发问，他自己公布了答案：现在，普京是世界上最幸福的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用桑切斯的话说，“首先，从某种程度上，这将使普京入侵乌克兰的行动，变得合法化；其次，因为我非常担心，如果美国入侵格陵兰岛，那将敲响北约的丧钟。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北约，丧钟已经敲响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京，你是最幸福的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京你以为呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/26881715A3FE271E8C870C63B4484A6C7FD2FD44_size56_w1080_h694.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 411px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，欧洲50个心眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;27个欧盟国家，27个心眼；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;50个欧洲国家，50个心眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，欧洲国家中，确实有坚决主张捍卫欧洲主权的，也有主张向美国低头认错的，还有与特朗普暗通款曲的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你才会看到，7个国家，总共就派了37个士兵，都不够一个排的数，坐不满一辆大巴的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你更会看到，一直想当欧洲大国的意大利，居然一个士兵都没有派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你还会看到，应该实在拗不过面子，英国派了一个士兵，最后却被特朗普涂了个大花脸，很懊恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国还在沉默，德国士兵却脚底抹油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的欧洲，对美国硬的起来吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，有欧洲人就感叹，美国就是动作太野蛮了一点，其实，美军就驻扎在格陵兰岛，美国你想干啥就干啥，你轻一点温柔一点，欧洲人也就默默承受了，你这样开着灯吆喝着大搞，你让欧罗巴的面子往哪搁呢……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Editorial Cartoons | Globecartoon - Political Cartoons - Patrick Chappatte&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/381B03A18C150420F6E40547F4BDA43D3DD7AFA7_size32_w474_h344.jpg&quot; style=&quot; width: 474px; height: 344px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，梅德韦杰夫的新发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小梅的毒舌病又犯了，我看到，在社交媒体上，他公布了最新的一个发现：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让美国再次伟大（MAGA，Make America Great Again）=让丹麦再次变小（MDSA，Make Denmark Small Again）=让欧洲再次贫穷（MEPA，Make Europe Poor Again）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，小梅还加了一句：蠢货们，你们终于明白了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不说，不当俄罗斯总统的小梅，彻底放飞自我了；这个新发现，确实够扎心的！&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C5515pMF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C5515pMF</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:12:33 GMT</pubDate><category>北约</category><category>欧盟</category><category>欧洲</category><category>北极</category><category>格陵兰岛</category><category>美国</category><category>普京</category><category>美国银行</category><category>丹麦</category><category>美欧</category></item><item><title>短剧“淋雨婴儿”引众怒，家长的失声和行业的畸形创作比暴雨更刺骨</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B9FE70FED73D79E8DB49C3D9773152C92985BB35_size39_w688_h387.jpg&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;688&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新闻两点论 雷蕴含&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，“演员邢昀”在社交平台发文称某剧组在夜里拍雨戏，一直让孩子淋瓢泼大雨。在她发布的视频中，可以清晰地看到：一个一岁左右的婴儿在毫无遮挡的状态下，被淋得浑身湿透。据其透露，由于要拍近景，她和对手女演员脸上不能有雨，所以伞不能放低。因此，最好的解决办法是拍她们的时候，把孩子换成“假孩子”，但是剧组为了节约时间就没有换，“孩子被雨淋了好久，哭得撕心裂肺。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此视频一经曝光，顿时引发评论区众怒。有网友留言“孩子才这么大，得了肺炎怎么办？”“看得心疼又愤怒”，该演员也在评论区回复：“很多剧组都这样，真心希望孩子们回归校园和童年。”甚至有儿童演员的家长表示，淋个雨算什么，有的儿童演员还会挨打挨骂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在广电总局刚颁布的《未成年人节目管理规定》中，有明确禁止将未成年人“工具化”“成人化”的要求。这场雨戏的荒谬之处在于，对于孩子的伤害本可完全避免。影视行业用仿真道具替代真人完成高危场景，早已是成熟惯例，一个高仿婴儿道具的成本并不高昂，更是远低于孩子受凉生病的治疗费用。但在短剧“时间就是金钱”的生产逻辑里，一个孩子的安危竟抵不过换道具的时间，可谓是对未成年人的极端漠视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场令人揪心的事件里，家长的沉默与妥协更显刺眼。作为孩子的法定监护人，家长本应是儿童演员最坚实的保护伞，却并未对剧组不合理的拍摄要求说不。这种“默许式”纵容，无异于亲手将孩子推向了被伤害的边缘。这种监护责任的失守，让儿童演员的权益更加难以保证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着短剧的飞速发展，多元的剧情对于儿童演员的需求也愈发增加。然而，行业的发展不能以牺牲未成年人权益为代价，孩子更不应是剧组“道具”。要想遏制这种乱象，需要多方位筑牢防线。家长必须摆正心态，不要盲目追名逐利，应将孩子的健康和权益放在首位，履行好自身监护的法定职责。行业需要摒弃畸形的创作导向，减少不必要的儿童戏份，并尽快明确儿童演员工时限制、环境安全等规范。唯有坚持人道底线，守住对生命的敬畏，才能让短剧行业真正走向健康发展的正途。这既是对每个孩子负责，也是对社会良知的守护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：吕紫倩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编：张运骄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：黄　颖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终审：钟　岚&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C37WCxTs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C37WCxTs</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:11:57 GMT</pubDate><category>演员</category><category>剧组</category><category>儿童</category><category>道具</category><category>短剧</category><category>孩子</category><category>未成年人</category><category>权益</category><category>四川日报</category><category>戏份</category></item><item><title>德媒爆料：德总理默茨首次访华时间已敲定</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/49175737B968F6AAF7350AD0FAFE95A2870EB739_size60_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引德国媒体1月18日报道，德国总理默茨将率领一个高级经济代表团，于2月底首次访问中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报，默茨拟于2月24日至27日访华，按照惯例，德国官方在总理出访前一周才会公布具体行程。德媒早前引述外长瓦德富尔称，默茨此行将很可能与中方达成某些协议，并取得具体成果。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2A578C0F0A4774DFF941ECC8323AA076F14A042B_size60_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418799387502977279-102-075141.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C0fRTEmw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C0fRTEmw</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:02:41 GMT</pubDate><category>默茨</category><category>德国总理</category><category>外长</category><category>代表团</category></item><item><title>伊朗：将追究特朗普等人责任</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7F92A292C992679B4F12E3DF20445AFF55F08C91_size60_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在国内局势逐渐平静之际，伊朗与美国的隔空交锋仍在升温。伊朗外交部发言人巴加埃1月18日表示，将通过法律途径追究美国总统特朗普等人“煽动骚乱”的责任，并否认外媒所称“处决800人”的说法，批评西方国家借此对伊朗施压，企图削弱乃至分裂伊朗。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0883392392E9AA97DE9733F813FF3386714CD5BA_size193_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418798414999068962-102-075157.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2B9XoMclS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2B9XoMclS</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:56:53 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>美国总统</category><category>伊朗外交部</category></item><item><title>包钢板材厂爆炸事故已致2死8失联84伤，相关责任人被警方采取措施</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/851B294816CD98413C150B867DB5A5CF8D3CB1BB_size546_w744_h419.png&quot; height=&quot;419&quot; width=&quot;744&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天（1月19日）上午，内蒙古包头市召开新闻发布会，通报包钢股份板材厂爆炸事故相关情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发布会介绍，&lt;strong&gt;自治区已成立事故调查组&lt;/strong&gt;深入调查事故原因和责任，将对失职失责人员依法依规严肃追责，绝不姑息。&lt;strong&gt;公安机关已依法对相关企业责任人采取措施&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;包钢板材厂爆炸事故已致2人死亡8人失联84人受伤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发布会通报，18日15时03分，包钢板材厂炼钢作业部的一个650m3饱和水、蒸汽球罐发生爆炸。截至目前，爆炸已造成厂区内2人死亡，8人失联，84人受伤在院治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事故发生后，当地成立医疗救治领导小组，迅速开展伤员救治工作。收治的84名伤员，经自治区卫健委专家组一对一评估，重症5人，其余79人均为头面部外伤和肢体软组织挫伤等轻伤，目前所有伤员生命体征平稳。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q29123iYlU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q29123iYlU</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:34:12 GMT</pubDate><category>事故</category><category>板材厂</category><category>伤员</category><category>包头市</category><category>内蒙古</category><category>自治区</category><category>新闻发布会</category><category>发布会</category></item><item><title>美财长直言：欧洲太弱，格陵兰岛归美国对大家都是最好的</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F52BE76E7D39F9EDF704078A331D25E51850F24C_size33_w571_h321.jpg&quot; height=&quot;321&quot; width=&quot;571&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普因为格陵兰岛问题对欧洲8国加征关税，欧洲方面十分愤怒，表示要强硬回击。美财长贝森特1月18日在接受媒体采访时为特朗普的做法辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国全国广播公司（NBC）1月18日报道，美国财政部长贝森特为特朗普因格陵兰岛对欧洲8国加征关税进行了辩护。他在接受NBC新闻“会见媒体”节目采访时表示，此举旨在避免未来出现国家紧急状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在第二任期援引《国际紧急经济权力法》（IEEPA）对世界各国加征关税。该法案允许总统在紧急情况下管制进口商品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主持人克里斯汀·韦尔克（Kristen Welker）问贝森特，究竟是国家紧急状态里的什么条款能够证明对反对特朗普格陵兰岛计划的国家征收关税是合理的。贝森特辩称，“使用国家紧急状态的真正目的是避免出现国家紧急状态。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“这是总统的一项战略决策。这是一项地缘政治决策，他能够利用美国的经济实力来避免一场热战。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DD5CC6E7B0D1913697B35DE916CDA5A575C3B3C5_size150_w702_h404.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 368px;&quot; alt=&quot;美财长直言：欧洲太弱，格陵兰岛归美国对大家都是最好的&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特还被问及，美国吞并格陵兰岛与俄罗斯从乌克兰吞并克里米亚有何不同。他回应道：“我相信欧洲人会明白，这对格陵兰岛、欧洲和美国都是最好的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特还说：“我们是世界最强大的国家，欧洲人展现的是软弱，而美国展现的是强大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及如果特朗普总是撕毁贸易协定，各国如何才能对贸易协定抱有信心时，贝森特表示，“贸易协定尚未最终敲定，紧急行动与另一项贸易协定可能大相径庭。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问及格陵兰岛和北约哪个对美国国家安全更重要时，贝森特称这是一个“伪命题”。随后，他确认“我们当然会继续留在北约”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，法国、德国、瑞典、挪威、芬兰、荷兰和英国宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习，摆出加强军事部署姿态，力劝美国总统特朗普放下想要得到格陵兰岛的执念。然而，美国对此举动轻描淡写，不屑一顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，美国总统特朗普表示，将从2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰出口至美国的所有商品加征10%关税，加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直至就“完全、彻底购买格陵兰岛”达成协议。随后，多国发表声明强硬回击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟委员会主席冯德莱恩、欧洲理事会主席科斯塔当天在社交媒体发表联合声明称，加征关税将破坏跨大西洋关系，并可能导致危险的恶性循环。欧洲将继续团结一致、协调一致，并致力于维护其主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场，以反制美国总统特朗普为得到格陵兰岛而对欧洲8国加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美财长直言：欧洲太弱，格陵兰岛归美国对大家都是最好的&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q26sSyQWuC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q26sSyQWuC</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:31:22 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>贝森特</category><category>美国总统</category><category>美国</category><category>科斯塔</category><category>丹麦</category><category>挪威</category><category>荷兰</category><category>克里米亚</category></item><item><title>浙江宣传：老贾、老罗与“老顾”，公共讨论不应沦为情绪骂战</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/02A76C9C8471A5A03B243C1B8BF0DBA77C43D812_size76_w887_h499.jpg&quot; height=&quot;499&quot; width=&quot;887&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;去年以来，围绕“老罗打假、老贾敲锣”的西贝预制菜事件”持续引发舆论关注。近日，西贝创始人贾国龙更是提前预告将与罗永浩全面对线。不过，这场“论战”还未开始，就被平台“拉闸断电”。平台有关负责人发文称，以后想论战，应该还是需要通过媒体采访的方式来进行，并顺带普及了一下网络名人账号行为负面清单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公共舆论场不是随意表达观点的“自由市场”，特别是对于老贾、老罗这种颇具影响力的人物来说，当“论战”异化为“骂战”，西贝的许多忠实“老顾”和广大消费者反而成了局外人。这也促使我们思考：流量时代，在公共舆论场该怎么好好说话？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B8895CADA43E32D842D5A4CC3DA50E195571CC3_size52_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;罗永浩（左）与贾国龙（右） 图源：“观察者网”“都市快报”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回看这场风波，早期双方观点尚且触及消费者知情权与行业透明度，但后来话题却逐渐转向彼此攻击和情绪对轰，场面很快失控。一片喧嚣声中，许多本应被正视的问题反而模糊了：预制菜的使用边界、合理的定价机制等，没有得到深入讨论；企业暴露的信任危机，未能通过有效的沟通与行动真正化解；企业面临的经营压力，包括门店调整、人员优化等现实问题，也少有人关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，情绪“上头”解决不了真问题。一旦讨论脱离了产品与服务本身，再激烈的言辞也只是隔空打拳；如果听不进消费者的真实声音，再多解释也显得苍白。具体到“西贝预制菜事件”中，商业伦理、消费者权益、行业规范等才是话题的核心所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友说：“贾国龙要做的是好好和消费者解释，而不是钻牛角尖和罗永浩吵架，他到现在都还没搞明白为什么消费者不去他家吃了。”对于西贝的很多忠实“老顾”来说，在问题被提出后，老板在“口水战”中吵赢与否并不是最重要的，最重要的是在像“既是预制菜，定价为何这么贵”“如何保障知情权”等与消费者切身利益相关的议题上，得到一个明确交代或一套处理方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现如今，不同观点之间的交流与碰撞愈加频繁，有的颇具公共建设性，有的却只掀起舆论风波。尤其是短视频和社交平台兴起之后，公众人物的一句话、一个举动都可能被放大，迅速成为全网焦点。其实，围绕公共议题的讨论本身不是坏事，无论是出于常识的追问，还是立足专业的分析，只要是基于事实、客观理性的交流，都有可能启发思考、推动变革，乃至促进社会进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但公众人物或网络大V一旦“脱缰”，将“真理之争”“事实之辩”变成意气之争，只会落得一地鸡毛。越是偏激的言论，越能获得瞬间的传播；越是戏剧化的对抗，越能吸引流量的汇聚。最终，真相与理性的声音不得不黯然退场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲到底，有争论很正常，道理常常是越辩越明，关键在于能否始终围绕那些具有公共价值的真问题而展开。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1CB99E223CCA2E9CD0525178F20332FC9688D4FE_size50_w1080_h732.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 433px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当公共讨论沦为“情绪骂战”，不仅难以凝聚共识，还往往导致共损。因此，争论之前不妨思考几个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是就事论事，还是借题发挥？讨论的边界一旦被情绪冲垮，便极易滑向人身攻击的泥潭，让问题的核心被情绪宣泄所淹没。比如，一网红博主质疑某企业的玉石利润问题，这本是关于定价透明度的商业探讨，却迅速异化为对该企业创始人的网络围攻与不实指控。最终，法院判决该博主停止名誉侵权和商业诋毁不正当竞争行为，并删除侵权视频。这场“拉锯战”从“论事”沦为“骂人”，企业诚信、消费者权益等真问题被搁置一旁，留下的只有情绪的残骸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是理性探讨，还是立场缠斗？公众人物本应凭借专业与公信力引导理性对话，但一些网络“论战”却跑偏为情绪释放的“擂台”，为“战”而战，无视公共议题本身而选择“大打出手”。此前有车企围绕汽车质量展开的“隔空对话”便是如此，双方高管接连下场，一方隐晦抛出“产品不好但卖得爆”的论断，一方以“诋毁，本身就是一种仰望”等言辞回击。社交平台上双方支持者的情绪迅速被点燃，不少粉丝基于品牌站队纷纷加入“互撕”的行列，滋生出满屏戾气。一时间，舆论场沦为非此即彼的“粉圈现场”，消耗了大量的公众注意力与公共舆论资源。关乎产品优劣、技术创新的实质性探讨反而鲜少有人关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是观点交锋，还是流量博弈？在流量逻辑的驱动下，一些网络论战的发起动机本就难言纯粹，公共辩论的“外衣”下包裹的是博取关注的“生意经”。观点交锋是假，制造对立、收割流量才是真。一些网络博主深谙此道，故意抛出极端、对立的言论作为“愤怒诱饵”，人为制造群体割裂。比如，某网红博主炮制“精英苹果人”与“底层安卓人”的二元对立，在无意义的骂战中疯狂收割流量。这种将公共议题“商业化”的操作，污染网络环境，必然遭到抵制。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E8943180B91E046430D556E93E3C2492771F273_size161_w1080_h618.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 366px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公共舆论场经不起资源浪费，更容不下戾气蔓延。网络生态，要的是“火热”而不是“火拼”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“公共”的轨道不能偏。公共议题的核心在于“公共”二字，不管是讨论还是争论，要始终围绕公共属性的核心议题展开，根本指向都应是凝聚共识、寻求解决方案，而不是人为制造矛盾，让辩论失焦，脱离事件本身和事实真相。公众人物、网络大V、企业商家等，本身在舆论场就手持麦克风，更需要珍惜自己的羽毛，不是谁火力猛、声量大，就可以肆意妄言。若“论战”脱离公共利益的坐标，夹带私心，恶意操控舆论，想必翻车只是时间早晚的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“容人”的雅量不可少。“君子和而不同，小人同而不和。”这种“和而不同”的君子之风，体现了中国传统文化的对话智慧。现代社会更需要不同观点的交流碰撞，在多元中寻求“最大公约数”。这也是推动社会进步的重要方式。企业面对消费者有根据的质疑或投诉，与其强硬反驳，不如积极自我审视；博主大V面对不同声音，与其激烈回怼，不如理性回应。世界那么大，不同的人有不同的观点很正常。面对那些不同甚至有些刺耳的声音，与其用狠话搏出位，不如多想想怎么以理服人，有时甚至能“相逢一笑泯恩仇”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“握拳”的合力不能弱。公共舆论场不是角斗场，而是交流思想、畅通民意、凝聚共识的平台。禁言带来的安静是短暂的，舆论场的水仍会再沸。我们要思考的是，这样的闹剧如何不再重演？对平台而言，要落实主体责任、加强引导，面对不当言论内容，该禁言时就禁言，该下架就果断下架。对媒体而言，不做“标题党”、不做机械的“二传手”，第一时间还原事实真相，正确引导舆论。对公众而言，情绪正“上头”时，不妨让子弹多飞一会儿，做舆论场的“建设者”而非“破坏者”。当各方同向发力，舆论场自然可以风清气朗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好好说话是一种能力、一种素养，更是一种智慧。少一些“站队互撕”的情绪化，多一些“答疑解难”的建设性，相信下一场“争论”，我们可以为更多维护公共利益的“好声音”而喝彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2DoQ5jZ9b</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2DoQ5jZ9b</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:31:01 GMT</pubDate><category>舆论</category><category>议题</category><category>流量</category><category>西贝</category><category>博主</category><category>罗永浩</category><category>理性</category><category>情绪</category><category>企业</category><category>公众人物</category></item><item><title>工人日报：让骑手“安心参保”，还有哪些堵点？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8D5CEE670D3B7D2ABE52E4AE5DE8B30B93B51726_size117_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;多家平台企业探索为骑手提供社保补贴，但部分骑手仍存在成本高、职业预期不确定等参保顾虑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 张菁 《工人日报》（2026年01月19日 06版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阅读提示&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连日来，多家平台企业为骑手发放的社保补贴陆续到账，有效推动新就业形态劳动者加入职工社保。补贴模式在缓解参保经济压力、增强骑手获得感方面初见成效，但实际推行中仍面临骑手职业预期不确定、个人缴费负担较重、社保转移接续不畅等现实堵点。专家指出，要真正实现新就业形态劳动者“老有所养”，仍需政府、平台与社会协同发力，在制度设计、责任共担与服务优化等方面持续推进系统化改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“参加社保平台给补贴，孩子能读市里的幼儿园，还有费用优惠，真是一举多得。”日前，说起加入职工社保的好处，浙江宁波外卖骑手程浩语气里透着踏实。他的情况，正是2025年以来平台社保补贴模式加速落地，推动更多新就业形态劳动者参保的缩影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日召开的中央经济工作会议明确提出，鼓励支持灵活就业人员、新就业形态人员参加职工保险。与此同时，前不久，国务院关于灵活就业和新就业形态劳动者权益保障工作情况的报告提请全国人大常委会审议，明确我国灵活就业人员规模已超过2亿人，且仍在快速增长，抓紧出台新就业形态劳动者权益保障办法、优化灵活就业人员参保政策成为紧迫任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从顶层设计到平台实践，从企业探索到骑手获得感，一场关乎千万家庭“稳稳幸福”的社保改革正在提速。然而，如何将政策善意转化为更多参保实践？平台自主行为的持续性如何保证？骑手参保积极性又该如何激发？这仍是一场需要政府、平台与社会合力推进的系统性工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台补贴模式落地&lt;/p&gt;&lt;p&gt;37岁的程浩做外卖骑手6年多，2025年刚刚升级当爸爸。按照当地政策，外来务工人员在宁波交满6个月社保，孩子不仅可以就读本地幼儿园，还能享受费用减免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“每个月能领到社保补贴500元，还解决了小孩在市里上学的大事，参加社保成了我们小家庭融入城市的重要一步。”程浩说，收到补贴后，他第一时间告诉身边的骑手，让大家都关注起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年以来，美团、京东、淘宝闪购等平台企业相继推出针对性保障举措，一场围绕新就业形态劳动者参加职工社保的探索在全国铺开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月初，京东宣布为全职外卖骑手缴纳“五险一金”，直接将全职骑手纳入传统社保体系，目前已覆盖约15万名全职骑手。同年8月，淘宝闪购宣布为骑士补贴养老保险、医疗保险，年底前覆盖直营城市，其中骑士长等岗位补贴比例可达至100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美团推出的养老保险补贴方案2025年4月在福建泉州、江苏南通两地试点，核心机制为骑手以灵活就业身份自愿参保，需“稳定兼职”，即满足“近6个月有3个月收入达到就业地社保缴费基数下限”的条件，平台以参保地缴费基数下限为基准补贴50%的养老保险费用。该方案在当年11月正式推广至全国，12月起，全国参保骑手陆续收到补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“人到中年就会考虑养老保障问题。这笔补贴解决了我的后顾之忧，我会坚持跑下去。”38岁的张大林来自四川广元，他有两个儿子，一个在读大学，一个在读初中，经济压力不小。他经历过开店创业失败，格外看重保障。此前8年，他一直坚持自费缴纳社保，“就想老了不给孩子添负担”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月，杭州落地养老保险补贴试点。10月21日打开APP时，张大林看到498.6元补贴到账，又多了一份安心，“一年能省近6000元”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为让政策触达更多骑手，各地政府与平台合力推进社保补贴方案。福建泉州组建专业“社保规划师”团队，深入站点，为骑手们上好“社保规划第一课”；江苏南通依托社保业务“就近办”银行网点，为参保骑手提供社保卡申领激活、参保缴费办理等20余项高频服务事项的一站式办理服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期待与顾虑并存&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台社保补贴模式的落地，让像程浩、张大林这样看重长远保障的骑手尝到了甜头，但在实际采访中记者发现，并非所有骑手都愿意主动参保，期待之外，他们还有更多顾虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“跑外卖就是为了赚现钱，有单就有钱，没单就没钱，社保不管有没有单都要扣钱，压力有点大。”来自河北的骑手赵全对记者说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“灵活就业人员参加职工保险的最大障碍在于经济负担过重。”在1月11日由中国政法大学社会法和社会政策研究中心主办的 “新就业形态社会保险制度设计”研讨会上，中国社会科学院法学研究所研究员王天玉分析认为，按照现行政策，若选择参加职工养老保险，灵活就业人员需自行承担原本由用人单位和职工共同缴纳的全部费用，缴费比例通常为当地社会平均工资的20%，远超职工个人承担的8%的缴费比例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社保补贴模式在一定程度上缓解了骑手参保的经济负担，但仍面临一些现实挑战。北京的一位骑手向记者反映，身边不少同行都觉得“跑外卖只是临时过渡，说不定哪天就换工作了”，没必要现在就开始交社保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“很多骑手是短期兼职，对职业发展没有稳定预期，这会直接影响他们的持续参保意愿。”中国政法大学教授娄宇表示，由于缺乏强制机制，加之年轻人对远期养老风险感知不强、个人缴费压力大，这一群体参加职工保险的比例一直不高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，有学者注意到，平台补贴模式也缺乏可持续性。武汉大学法学院副教授班小辉认为，平台为骑手补贴养老保险费用等做法是值得肯定的创新探索，“但仅靠企业补贴，长期恐难持续”，如何让临时性的“福利”转化为稳定的制度性安排，是各方必须面对的重要课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动新就业群体参保扩面提质&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何推动新就业形态劳动者参保从“有覆盖”走向“好保障”？“企业自发行为虽具示范价值，但要实现机制创新，仍需国家层面的系统性回应。” 专家一致认为，需要政府、平台、社会形成合力，在制度设计、责任共担与服务优化上协同创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有劳动就应该有保障。要以‘全民参保，老有所养’为目标，为新就业形态劳动者筑牢晚年生活的安全底线。”王天玉认为，平台补贴模式的探索表明，完善灵活就业人员养老保险制度，应充分调动平台企业的积极性，将其纳入社会保障责任共同体之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于如何推进更多新就业形态劳动者加入职工保险，中国人民大学教授鲁全建议，应分阶段、分类别推进参保。对月收入较低的劳动者，先引导其参加居民养老保险并提高缴费档次；对收入较稳定、有一定缴费能力的劳动者，逐步将他们纳入职工保险体系，实现“渐进融入”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“保险产品具有逆选择特性，风险高的群体才倾向投保，这会导致保费升高，影响基金支付可持续性。”为此，娄宇认为，应强制平台为长期稳定接单的新就业形态人员在工作地办理职工社会保险，但这需以法律修订为前提。在现行框架下，可对切实履行社保补贴责任的平台给予税收优惠或财政返还，激发企业内生动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王天玉建议，适时推动社会保险法修订，增设针对新就业形态人员的专门条款，依据收入依赖度、平台控制强度、接单稳定性等指标，设定平台阶梯式缴费责任，避免“一刀切”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“针对骑手跨区域流动频繁的特点，要打通社保转移接续的‘堵点’。”鲁全建议，在不改变属地管理的前提下，提升经办服务便利性，可借鉴税务部门收入统计模式，定期向参保人推送缴费明细，增强参保感知度，同时用好全国统一信息平台，简化跨省转移手续。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q27ChONuE9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q27ChONuE9</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:24:19 GMT</pubDate><category>社保</category><category>骑手</category><category>形态</category><category>职工</category><category>平台</category><category>劳动者</category><category>企业</category><category>模式</category><category>程浩</category><category>江苏南通</category></item><item><title>欧洲8国集体回应特朗普关税威胁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E700796DB9F37B97BD3A12214A57A1474258C484_size127_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;18日，欧盟各成员国召开紧急会议，讨论如何应对美国总统特朗普就丹麦自治领地格陵兰岛问题发出的最新关税威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，欧洲8国发表联合声明，称美威胁加征关税破坏跨大西洋关系，并有可能导致危险的恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，还有消息称，欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场，以反制美关税威胁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;欧盟或对美930亿欧元商品征收报复性关税&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月18日，欧盟各成员国代表在比利时布鲁塞尔召开紧急会议，就美国总统特朗普因格陵兰岛问题发出的关税威胁展开磋商。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BCA52C827FEC9BCD9DD457EE4524187E5531B308_size962_w3963_h2645.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;△欧盟委员会主席冯德莱恩&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△欧盟委员会主席冯德莱恩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一天，欧盟委员会主席冯德莱恩表示，各方将团结一致，坚定维护格陵兰岛以及丹麦的主权，将始终捍卫欧洲在经济和安全领域的战略利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲理事会主席科斯塔当天表示，他已决定在未来几天内召开一次欧盟领导人特别峰会，以讨论对特朗普关税威胁的应对措施。科斯塔称 ，他与各成员国的磋商显示，各国强烈支持丹麦和丹麦自治领地格陵兰岛，准备抵御任何形式的胁迫，同时继续与美国开展建设性接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B30E99D773117DC3A6D06E81DFF84B4B0571C27_size52_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日，有消息称，欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场。据了解，这份关税清单去年就已拟定，但为了避免欧美之间全面贸易战而暂缓执行，暂缓有效期截止于2月6日。欧盟27个成员国常驻欧盟总部代表18日开会讨论是否重新启动这份清单，也讨论了是否启用反胁迫工具。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;欧洲8国集体回应特朗普关税威胁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因格陵兰岛问题被特朗普宣布将加征关税的欧洲8个国家18日发表联合声明指出，美威胁加征关税破坏跨大西洋关系，并有可能导致危险的恶性循环。&lt;strong&gt;丹麦、芬兰、法国、德国、荷兰、挪威、瑞典和英国&lt;/strong&gt;共同签署了这份声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，欧洲多国纷纷发表声明，批评美方威胁加征关税，称将协调作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&amp;nbsp;&lt;strong style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;丹麦首相：欧洲不会被“勒索”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/855FFB3CC8ADB461E53210325DF1BA2F8B57C236_size53_w1281_h691.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 345px;&quot; alt=&quot;△丹麦首相弗雷泽里克森&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△丹麦首相弗雷泽里克森&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森18日回应美国威胁加征关税的计划时表示，欧洲不会被“勒索”，丹麦获得了广泛支持，并称希望合作，而不是寻求冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正在挪威访问的丹麦外交大臣拉斯穆森同日在奥斯陆表示，美国为得到格陵兰岛而对欧洲国家加征关税，致使当前局势“非常矛盾”。欧美之间这一分歧能否解决，事关国际秩序，也事关北约的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&amp;nbsp;&lt;strong style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;法国总统：不排除启动欧盟最强硬贸易反制工具&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5D5957763523360DCCA4AAFF94584FC9AC558E7_size1128_w5811_h3874.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△法国总统马克龙&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△法国总统马克龙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统马克龙18日也表示，若特朗普威胁加征关税的计划付诸实施，他将“全天候与欧洲各国领导人保持沟通协调”，并要求欧盟启动反胁迫工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反胁迫工具被认为是欧盟最强硬的贸易应对手段之一。反胁迫工具的启动需经欧盟成员国以“合格多数”表决通过，其措施包括冻结相关方面进入欧洲市场的准入资格，以及阻止部分投资活动等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;德国副总理：不能被美政策“吓倒”&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国副总理兼财政部长拉尔斯·克林拜尔同一天表示，德国绝不应被当前局势胁迫，欧洲国家必须作出明确回应。他表示，“这逾越了底线”，相关国家目前正就如何应对美方威胁进行协调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/433284BB2C199AA536B6C902A264D44F53C18CB5_size1534_w1238_h688.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 355px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周，包括德国在内的欧洲多国向格陵兰岛派出军事小组。德国军事侦察小组于16日抵达该岛，完成既定任务后，于18日当天离开该岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;荷兰外交大臣：美加征关税是“勒索”行为&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰外交大臣戴维·范韦尔18日表示，美国为得到格陵兰岛而向欧洲国家加征关税是“不正当”的“勒索”行为。荷兰将在欧盟框架内推动美国在2月1日撤销加征关税的决定。若不能成功，欧盟不排除采取反制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范韦尔说，他对特朗普这一决定“非常不满”，盟友之间不应以施压的方式相处。他说，将关税用于与贸易毫无关系的事务是不正当的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;英国首相：美对北约盟国征收关税是错误的&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D6ABDB7682801C8F039306694365FB86B33974D_size616_w1643_h828.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 322px;&quot; alt=&quot;△英国首相斯塔默&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△英国首相斯塔默&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相斯塔默18日与特朗普通电话。首相府发布的消息显示，斯塔默告诉特朗普，&lt;strong&gt;对致力于维护北约集体安全的盟国加征关税是“错误”的&lt;/strong&gt;。斯塔默重申英国关于格陵兰岛的立场，表示维护格陵兰岛所处“高北地区”的安全是所有北约盟国的共同优先事项，事关欧洲－大西洋地区的整体利益。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;多个未被美政府点名的欧洲国家发声批评&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些没有被美国政府点名加征关税的欧洲国家也对美国提出批评。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4DFC081F86980B15F6FACF6B5F3A076304549172_size246_w800_h532.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;△意大利总理梅洛尼&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△意大利总理梅洛尼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日，&lt;strong&gt;意大利总理梅洛尼&lt;/strong&gt;在韩国访问时表示，向反对美国得到格陵兰岛的欧洲国家加征关税“是一个错误”。她已就相关问题与特朗普及北约秘书长进行沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱尔兰外交贸易部长海伦·麦肯&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;蒂&lt;/strong&gt;18日表示，特朗普就格陵兰岛问题发表的有关声明，尤其是决定对部分欧盟成员国、英国和挪威加征关税的做法，“完全不可接受且令人深感遗憾”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;克罗地亚政府&lt;/strong&gt;18日在一份声明中批评特朗普政府对欧洲8国加征关税，指出这将破坏欧美贸易平衡并削弱跨大西洋伙伴关系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B146B2219DC10DE8F2936268FAB6D7FF28628F19_size199_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;△格陵兰岛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△格陵兰岛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲议会复兴欧洲党团&lt;/strong&gt;18日发表新闻公报表示，面对美国为得到格陵兰岛而用关税施压欧盟，欧盟不能再继续依赖跨大西洋伙伴关系，而应建立“可信的威慑”，应准备启动反胁迫工具，以反制美方“经济恐吓”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复兴欧洲党团主席瓦莱丽·阿耶在新闻公报中说：“如果美国认为欧洲是个软柿子，会轻易屈服于它的强硬手段，那么请美国记住：这将是一个危险的、会令它自食苦果的误判。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她强调，虽然反胁迫工具从未使用，但该党团已要求欧盟动用这一“经济核武器”，使欧盟能够在无需依赖联合国或世界贸易组织程序的情况下采取报复措施，包括加征惩罚性关税、实施市场限制、金融制裁以及暂停相关专利许可等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总监制丨唐怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨文凡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨潘晨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q27ChONuGJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q27ChONuGJ</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:09:15 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>欧洲</category><category>美国</category><category>大西洋</category><category>荷兰</category><category>英国首相</category><category>挪威</category><category>联合声明</category><category>德国</category></item><item><title>“韩国无人机侵朝事件”嫌疑人身份曝光，曾在尹锡悦政府总统室任职</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EC2C8FF660B8C324BD057D30175442D8C3C5BE18_size1152_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻韩国特约记者 刘媛 环球时报特约记者 伊文】据韩联社18日报道，制造“韩国无人机侵朝事件”涉事无人机的嫌疑人身份得到确认——两人曾在前总统尹锡悦的总统室工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;韩国前总统尹锡悦 资料图 图源：视觉中国（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0C0DDF1E7CA641EFAA01129E07DE4119F23EB77A_size160_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，该案有两名嫌疑人。嫌疑人A某曾在尹锡悦政府时期供职于总统发言人室所属监督员。自称是放飞无人机当事人的B某也曾在同一时期在龙山总统府工作。两人现在均为30多岁的普通平民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;负责调查该案的军警联合调查组认为A某制造涉事无人机，并于16日对其进行了传唤调查。A某去年11月曾在京畿道骊州市一带未经许可放飞无人机，以违反《航空保安法》为由被送检。据悉，A某当时投放的无人机与此次事件的无人机是同一款机型。A某供述称他“对在研究室制造的飞行器进行了试验”，工作组据此研判其无间谍之嫌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A某与B某都就读于首尔一所私立高校，2024年在学校的支持下创办无人机制作公司并分别担任代表和理事。他们曾于2020年组织韩朝统一相关的青年团体。B某声称，A某应自己要求只制造无人机，并未牵涉投放无人机等行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“韩国无人机侵朝事件”引发了朝韩关系紧张。据朝中社报道，朝鲜人民军总参谋部发言人9日发表声明说，继2024年10月制造平壤上空无人机入侵事件后，韩国在新年伊始放飞无人机侵犯朝鲜领空，再次进行严重挑衅。朝鲜劳动党中央委员会副部长金与正13日发表谈话表示，韩国最近确实进行了侵害朝鲜主权的严重挑衅行为，首尔理应承认侵犯朝鲜主权的挑衅行为，对此道歉，并采取措施确保不再发生类似事件，否则将会付出难以承受的代价，“这可不是简单的修辞学上的威胁或口水战的延续”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据韩联社报道，韩国总统李在明10日指示组建军方和警方联合调查组，迅速对可能有民间无人机“侵入朝鲜”一事展开调查，并表示若此事属实，将是威胁朝鲜半岛和平与国家安全的重大犯罪。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q291JJH6kn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q291JJH6kn</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:01:57 GMT</pubDate><category>无人机</category><category>朝鲜</category><category>韩联社</category><category>嫌疑人</category><category>主权</category><category>朝中社</category><category>总统</category><category>首尔</category><category>发言人</category><category>朝鲜半岛</category></item><item><title>白领危机来了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/00A0DBAB611FA0C57004D6EF2FC35F37AE1321D6_size158_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年，人工智能以一场堪比“寒武纪生命大爆发”的姿态，完成了从技术热潮到社会现实的惊人一跃。如果说这一年是AI智能体生态的“物种起源”，那么2026年，将是这些新兴“物种”对人类文明进行系统性重构的元年。人类正处在一场静默而深刻的文明断裂前夜，其核心标志是人工智能在三个维度上完成了对人类社会的“脱嵌”：智能脱嵌于人脑、行动脱嵌于人身、知识脱嵌于精英。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非一次温和的技术改良，而是一场基础范式的革命。它挑战了自启蒙运动以来，以“人类”作为认知、行动与创造唯一主体的根本假设。2026年的真正变局，不在于AI又刷新了哪些技术指标，而在于它将如何系统性地解构我们赖以维系的社会、经济与数字权力基石。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69CC58C0A9299F8825086CAF2C91A9048769E735_size142_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年9月，在位于浙江绍兴的杭州湾具身智能创新中心，工作人员操作机器人进行不同场景作业的数据采集。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年9月，在位于浙江绍兴的杭州湾具身智能创新中心，工作人员操作机器人进行不同场景作业的数据采集。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“思考”还是人类的专属特权吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年，人工智能不再满足于扮演人类的“超级助理”，正以前所未有的深度，触及曾被我们视为人性“最后堡垒”的核心认知领域：创造性思维、复杂的价值判断，乃至细腻的情感共鸣。当AI能在内部进行多步“慢思考”以解决研究生级别的数学难题，当AI能以近乎人类的敏感度进行伦理权衡时，一个根本性的问题浮出水面：当“思考”这一行为可以被大规模、低成本地“外包”时，它还是人类的专属特权吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这便是智能的第一次脱嵌。它不再仅仅是人类大脑能力的延伸，而是开始成为一个平行的、独立的认知系统。这一进程在2026年将催生出深刻的社会断层，其焦点并非技术本身，而是人类代际间不可逆转的认知分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们正在见证第一批“AI原住民”（2010年后出生的Alpha世代）进入青春期。与我们这些挣扎于学习如何使用AI的“数字移民”截然不同，他们成长在一个将AI视为如空气和水一般无处不在的环境中。对他们而言，信息检索的逻辑已经从“关键词索引”彻底转向了“对话式合成”。他们不问“是什么”，而问“帮我生成一个关于……的方案”。知识的获取成本趋近于零，而对AI生成结果的“策展能力”与“批判性审阅能力”成为新的智力核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场认知模式的迭代，正在形成一道“认知大峡谷”。一边是习惯于线性、深度思考的“移民”，他们珍视记忆与逻辑推演的过程；另一边是擅长多线程、模块化思考的“原住民”，他们将心智资源更多地投入到定义问题、编排AI智能体与最终决策上。这不再是简单的代际差异，而是认知“物种”分化的前兆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种分化给教育系统带来了前所未有的灵魂考问。当哈佛大学的计算机入门课CS50已经将重心从教授“如何写代码”转向“如何审阅AI生成的代码”，我们必须反思：未来的教育，究竟是在培养独立思考的“人”，还是在训练熟练驾驭AI的“操作员”？当AI能提供无限耐心、永远正确的个性化辅导时，人类教师的价值又在何处？2026年，教育的战场将从知识的传授，转向对人类“批判性思维”与“心智韧性”的保卫战。这不仅是教育方法的革新，更是关乎人类心智主权能否在智能脱嵌时代得以维系的文明之战。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E3A5334A0C15D44873E74096137C74BF4D0534B_size175_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;2025年3月，浙江宁波，数十台优必选工业人形机器人在极氪5G智慧工厂开展多台多场景多任务协同实训。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年3月，浙江宁波，数十台优必选工业人形机器人在极氪5G智慧工厂开展多台多场景多任务协同实训。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从“能想”到“能做”的决定性跨越&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说智能脱嵌于大脑，解构的是人类的“思考”，那么行动脱嵌于人身，则将重塑人类的“劳动”。2026年，AI将完成从“能想”到“能做”的决定性跨越，其载体有两个：一是多智能体协作系统，二是具身智能。前者是数字世界的“影子员工”，后者是物理世界的“新物种”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，AI多智能体框架已经能像人类团队一样进行角色分工、流程协作。一个“研究员”智能体负责搜集数据，一个“分析师”智能体负责建模，一个“文案”智能体负责生成报告，整个过程在云端以毫秒级速度完成。2026年，这些数字劳动力将通过标准化的通信协议（如MCP、A2A等）形成一个全球互联的“智能体互联网”。一个企业的采购智能体，可以直接与另一个企业的销售智能体进行供应链谈判，签订电子合同，全程无须人类干预。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这带来的就业冲击，远非“机器换人”所能概括。它不是用一台机器取代一个工位，而是用一个高效、永不疲倦、零边际成本的智能体系统，接管整个决策与执行链条。人力资源、财务审计、市场营销等原本依赖人类经验与判断的白领岗位，将面临被“系统性降维”的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，2026年被业界公认为“具身智能元年”。得益于硬件成本的雪崩式下降（人形机器人价格已探至万美元以下）和视觉—语言—动作（VLA）大模型的成熟，AI正大规模地“走出屏幕”，进入物理世界。特斯拉的Optimus机器人已在工厂流水线上进行自主作业，智元机器人的量产规模已达数千台，L3级自动驾驶汽车正成为城市交通的常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当AI既拥有了超越人类的“大脑”（智能体生态），又获得了标准化的“身体”（人形机器人），一个古老的哲学问题变得无比现实：人类劳动的不可替代性究竟在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的劳资关系将面临根本性的伦理挑战。当一个AI“员工”能7天24小时不间断工作，不要求薪酬福利，只消耗电力，且其决策完全基于数据理性，人类员工的情感、疲惫、偏见甚至道德感，是否反而成了生产力的负资产？当“劳动”不再是人类实现自我价值和与社会连接的主要途径，我们的社会契约、福利体系乃至生命的意义感，都将面临重写。这便是行动脱嵌于人身带来的深层撼动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从“代码民主化”到“算法权贵”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上，每一次知识媒介的革命，都会引发一场权力结构的剧变。15世纪的印刷术打破了神职人员对《圣经》解释权的垄断，催生了宗教改革与现代科学。2026年，一场规模相当的知识权力重构正在软件产业上演，其核心便是“代码民主化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编程，这门过去被视为高门槛、需要严苛逻辑训练的“数字炼金术”，正在被AI彻底改写。2025年兴起的“Vibe Coding”（意图驱动编程）范式，让使用者无须掌握复杂的语法，仅通过自然语言描述“感觉”和“意图”，就能引导AI生成功能完备的软件。一个市场营销经理，可以在一个下午为一场活动“构想”出一个数据分析应用；一个历史教师，可以为一堂课“创造”出一个与虚拟恺撒对话的程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这标志着知识的第三重脱嵌：软件的创造权，正从少数受过专业训练的程序员精英手中，脱嵌并普及给每一个有创意的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场堪比“印刷术革命”的运动，无疑将释放巨大的生产力。它将打破技术部门与业务部门之间的壁垒，催生无数“一人独角兽”公司，让个性化、一次性的软件解决方案成为可能。然而，权力的转移从来不是田园牧歌。当人人都能“产出”代码，新的权力鸿沟也随之诞生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的权力，不再是谁能“写”代码，而是谁能“定义”AI该做什么；不再是谁掌握语法，而是谁掌握着训练AI的高质量私有数据和底层模型架构。当数以百万计的“平民开发者”通过OpenAI、Google、Anthropic等少数几个AI平台巨头进行创造时，看似民主化的知识图景背后，是一个前所未有的权力集中过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“程序员”这个职业或许会逐渐消亡，但一个更强大、更隐蔽的“算法权贵”阶层正在诞生。他们通过设计AI的行为模式、价值对齐和信息过滤机制，无形中塑造着全球数亿人创造出来的数字世界。与此同时，“影子AI”的泛滥——员工在企业IT系统之外不受控地使用个人AI工具——正成为企业治理的噩梦。这正是知识权力下放后，管控必然失效的阵痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在“非人”世界中，“人类”如何安放？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;智能脱嵌于人脑、行动脱嵌于人身、知识脱嵌于精英，这“三重脱嵌”最终指向同一个治理的根本困境：我们现行的人类社会制度，无论是法律、伦理还是经济学，都建立在一个不言自明的前提之上，即“人是世界的核心行动主体”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律体系围绕人类的“意图”和“责任”构建；经济学模型围绕人类的“理性选择”和“劳动力价值”展开；伦理道德更是人类情感与社会关系的凝结。当社会中最重要的认知者、行动者和创造者，开始大规模地变为非人的AI智能体时，这块文明的基石便开始动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年，我们将被迫面对一系列前所未有的难题：当AI智能体集群自动生成的商业决策导致市场崩溃，法律责任该由谁承担？当AI伴侣对青少年形成错误的价值引导，伦理谴责该指向何方？当全球经济的运转效率越来越多地由“智能体对智能体”的交互决定，政府的宏观调控又该如何介入？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们试图用现有的法律框架去规范AI，如同试图用管理马车的交规去约束高速列车。真正的挑战不在于为AI制定多少“补丁式”的规则，而在于是否拥有重写文明底层操作系统的勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，2026年的真正命题，并非AI将走向何方，而是人类选择成为什么。在这场不可逆转的脱嵌浪潮中，我们愿意让渡哪些思考的权利以换取效率，放弃哪些行动的自主以换取便利，又该如何捍卫那些定义我们之所以为“人”的最后价值？这，将是我们这一代人面对的最艰难也最重要的抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（陈光系北京邮电大学人工智能学院副教授；许文俊系北京邮电大学人工智能学院教授、副院长）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.1.19总第1221期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：具身智能元年”来了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：陈光 许文俊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q29123iYqi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q29123iYqi</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:01:37 GMT</pubDate><category>ai</category><category>智能体</category><category>人类</category><category>智能</category><category>代码</category><category>权力</category><category>人形机器人</category><category>人工智能</category><category>人身</category><category>伦理</category></item><item><title>伊朗总统：袭击最高领袖等同“发动全面战争”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DF81F454F03E74BF3F66A0412C1DF045CC32B72E_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月18日，伊朗总统佩泽希齐扬在X网站发文表示，袭击伊朗最高领袖哈梅内伊无异于对伊朗人民发动“全面战争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩泽希齐扬还写道：“如果说伊朗人民生活困苦，其中一个主要原因就是美国政府及其盟友长期以来的敌对态度和不人道的制裁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，伊朗最高领袖哈梅内伊表示，近期席卷伊朗全国的抗议活动已造成“数千人死亡”，谴责美国与美国总统特朗普是近期骚乱的幕后推手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈梅内伊表示：“我们认定，美国总统应为伊朗民众遭受的伤亡损失、以及他对伊朗民族的污蔑诋毁负有罪责。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E6688E4F503C81874B0497F8D1048214D174705A_size294_w1000_h562.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;当地时间1月17日，哈梅内伊在伊朗首都德黑兰发表公开讲话。 BBC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月17日，哈梅内伊在伊朗首都德黑兰发表公开讲话。 BBC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国总统亲自介入这次骚乱，他公开发声并发出威胁，他鼓励骚乱者从美国向他们发送信息，煽动他们继续进行破坏。他说‘美国支持你们’‘我们将为你们提供军事支持’。换句话说，美国总统亲自参与了这场骚乱，他是这场罪行的一部分。”哈梅内伊说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在哈梅内伊做出上述表态后，当地时间17日，特朗普对美国政客新闻网（Politico）表示，“是时候为伊朗寻找新的领导层了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普14日曾对路透社表示，伊朗反对派人士礼萨·巴列维“看上去人很不错”，但他也坦言，不确定巴列维是否能在伊朗国内争取到足够的支持，以最终接管国家政权。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYl10</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYl10</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:59:12 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>哈梅内伊</category><category>美国总统</category><category>德黑兰</category><category>路透社</category><category>反对派</category><category>美国</category><category>盟友</category></item><item><title>“为了省钱宁可受冻”，人民日报探访：部分农村取暖贵问题出在哪儿？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7D26B1EFB05E7D94CBA95C3230BEE8737F8018D5_size17_w500_h281.webp&quot; height=&quot;281&quot; width=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;读者网友反映，一些北方地区“煤改气”后，天然气费用高——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;多措并举破解部分农村“取暖贵”问题（金台视线）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;本报记者 金 歆 郑洋洋《人民日报》（2026年01月19日 第 07 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/90A0462D15B0E3418D3F8CCDB04B728D418F574C_size40_w400_h261.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 261px;&quot; alt=&quot;张贤达绘（人民视觉）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;张贤达绘（人民视觉）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近来，我国北方一些地区农村“煤改气”后，有读者网友反映，用气价格高，导致出现有的村民“取不起暖”“为了省钱宁可受冻”等现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北方农村“煤改气”后村民取暖情况究竟如何，背后折射出什么治理问题？相关问题又该如何解决？带着这些问题，记者进行了探访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现状：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“天然气取暖价格高”“为了省钱受冻”等情况确实存在&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，山西忻州市定襄县网友通过人民网“领导留言板”留言称，他所在的村子实施了“煤改气”，可家中燃气取暖所需费用太高，导致一些村民不愿开气取暖，宁可受冻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月6日，记者来到山西定襄蒋村。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘煤改气’是利国利民的好事，又安全、又干净、又方便，可就是取暖成本太高了。”村民胡先生告诉记者，2024年底，当地天然气价格从每立方米最低2.26元上涨至2.61元，超过一定用量价格涨到3元多，一个冬天下来，“抠着花”也要几千元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“年迈的父母为了省钱，冬天冷得不行才会打开天然气壁挂炉取暖。”胡先生说，“家里特别冷，老人在屋里也得裹着厚外套。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者又来到胡女士家，她说，“我家105平方米的房子，要维持十八九摄氏度的室温，一个月的用气量在380—390立方米，费用约1000元。不敢超过400立方米，超过了天然气单价就会涨到3元多，只能小心地控制。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村民贾女士告诉记者，自己身体状况不佳，为避免受凉感冒，家里室温要保持高一些。“上个采暖季取暖费是7000多元，这个冬天省着用气也已经花了3000多元。”她感慨，“我们农民收入有限，真心疼！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了山西，河南、山东等推进“煤改气”的地区，也有村民、网友反映用气取暖价格高的问题。“从前我们村里都是烧散煤取暖，一个冬天只需要1000多元，火力还足。”河南安阳市滑县居民吕先生对记者说，前些年村里组织安装了天然气壁挂炉和天然气灶，通了天然气，就不让烧煤了，“时常会有检查”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“安装设备都有补贴，自己倒是没花什么钱。但后续花费比烧煤大多了。”吕先生介绍，滑县如今天然气价格每户每月50立方米及以下为每立方米2.86元，超过50立方米部分为每立方米3.72元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“算下来，一个冬天如果放开烧气取暖，能花1万块钱。”吕先生苦笑道，“远超过我们这里村民的承受能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东聊城某村的王先生也给记者算了一笔账：以前烧散煤，一个冬天大概花1500元，“煤改气”后，政府每年会给予一定补贴，但过冬怎么也得4000多元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期从事环境治理与公共政策研究的对外经济贸易大学国际经济贸易学院教授刘梦迪曾就这个问题进行调查，她坦言：“在部分农村地区，尤其是收入水平相对较低的家庭中，确实存在‘为了省钱受冻’的现象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;管网建护成本高、财政补贴“退坡”、房屋保温性能差&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“贵”“用不起”……河南、河北、山东等地都有村民向记者抱怨。为何这些地方农村天然气这么贵？问题出在哪儿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“农村的管网是从零新建，且村庄分散、人口密度低，平均到每户的管道建设成本很高。”刘梦迪分析，农村供气呈现“低压、分散、点多”的特点，必要的巡检、维护、抢险等服务需投入更多人力物力。“农村地理分散的特性导致了高额‘物流’和‘服务’费用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人民大学生态环境学院院长庞军表示，一些县域的供气公司规模较小，议价能力较低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农村使用天然气取暖成本较高，有没有可以替代的较便宜的清洁能源？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，多部门发布《北方地区冬季清洁取暖规划（2017—2021年）》曾提出，要因地制宜选择供暖热源，可选用地热、生物质能、太阳能等可再生能源供暖，天然气供暖，电供暖，工业余热供暖，清洁燃煤集中供暖。但现实中，山西、河南、山东、河北等地农村均以“煤改气”为推进清洁取暖主要方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“将天然气作为清洁取暖的主要能源，总体看是合理的。”庞军表示，其他如地热、生物质能、太阳能等可再生能源供暖以及工业余热供暖等，要么供热不稳定，要么需要建设新的供热基础设施。而所谓清洁燃煤则存在监管难题，“很难保证其中不会混入散煤”。刘梦迪认为，与建设集中热网、开发地热或组织生物质燃料供应链相比，为农村单户安装燃气壁挂炉和铺设管道，在工程上更易于快速、整村推进，能在短期内实现“散煤清零”的量化目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“煤改气”的初期，各地均会给予村民相应补贴。近年来，不少地方补贴“退坡”，加大了村民取暖的经济压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北某县居民孙先生告诉记者，村里“煤改气”初期，每立方米燃气补贴1元，现今已降至0.1元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在定襄县蒋村胡女士家中，胡女士给记者看了补贴发放的单据：县里会根据用户用气量的多少发放不同档位的补贴，去年她家取暖花费4000多元，只领到400元补贴款。“村里领200元补贴的住户更多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2021年，市里出台了‘煤改气’3年补贴政策，由市县财政出资，‘煤改气’每户最高补贴500元。”山西某地有关部门负责人介绍，2025年期限已到，以后是否要继续进行补贴，还要等市里具体的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何可能停补？“目前县里财政确实比较紧张。”该负责人坦言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者采访发现，太原、临汾等农村地区也存在类似的集中反映，以及存在补贴拖欠和舍不得用天然气的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，一些农村自建房没有充分考虑墙体的保温性，房屋保暖程度不够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“清洁取暖绝非‘换个热源’那么简单，它是一个包含能源供给、输配网络、末端设备、建筑围护结构（保温）和用户行为的系统工程。”刘梦迪认为，当前清洁取暖推进过程中，有些地方过于聚焦前端的“气（电）代煤”，却忽视了后端的农房节能改造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在河北涿州市某村看到，村子里房屋绝大多数就是普通的砖结构外墙，没有加装保温层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一套100平方米房屋全面保温改造要1万块钱左右。”一名村干部告诉记者，如果没有足够的补贴，村民通常不愿花这笔钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一栋‘四处漏风’的房子，会使能源产生极大的浪费。”刘梦迪表示，燃气供暖费中，有相当一部分是在为相对落后的建筑保温“买单”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建议：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;跨区域生态补偿、加强农村房屋节能改造、配置多元化清洁能源&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从今年1月3日起，河北、山西等地陆续有村民向记者反映，当地已经出台政策，将原本补贴年限延长，或者提高了现有的补贴额度。不少村民已经领到了燃气补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“河南、河北、山西不少地方，财政不宽裕。靠地方财政延长发放补贴，或提高补贴额度，并非长久之计，还是要构建长效机制。”庞军表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庞军建议，可以探索构建跨区转移支付机制，由共同受益地区提供资金补偿。清洁取暖的目的是改善空气，庞军进一步解释，空气质量是一种“公共产品”，其改善成本需要全社会共同承担。河南、山西、河北等地推进“煤改气”“煤改电”等清洁取暖方式建设，提升空气质量，受益方不只有本地居民。其他受益地区给予一定资金补偿，符合“谁受益，谁补偿”的生态补偿原则。此前，安徽、浙江等就在新安江跨省流域治理问题上采取生态补偿方案，取得良好成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对于‘取暖贵’问题，出路还在于建立更长效、精准的财政补贴机制，将部分管网投资和运营成本从居民气价中剥离。”刘梦迪建议，可以通过技术路径创新，降低初始投资，比如，对于远离主管网的零散村落，放弃成本极高的长距离管道，改用LNG（液化天然气）或CNG（压缩天然气）点供站等方式。此外，大力推进农村建筑节能改造，对农户住宅外墙、屋顶、门窗进行保温改造。可以将补贴从单纯补贴“燃气设备”转向捆绑补贴“节能改造+清洁热源”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“经测算，一栋经过良好保温的房子，其取暖能耗可降低40%以上，这意味着直接节省40%的燃气费用。”刘梦迪表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，不少地方群众对“一刀切”要求只能以天然气作为取暖能源有不同看法。“我们村里有人使用空气源热泵，初装比较贵，但后续花费较为便宜”“以前曾经在我们这里推广过清洁型煤，一个冬天取暖花费才1000多元，据说环境效果并不差”“是不是可以推广太阳能取暖设施”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，专家建议，可以探索多元化的清洁能源配置。根据资源禀赋、经济水平和生活习惯进行精准匹配，避免“一刀切”依赖天然气。比如秸秆、林业废弃物等生物质资源丰富的地区，尤其适用于“煤改气/电”难以覆盖的分散农户。而针对燃气管网已覆盖、气源有保障、农户经济承受能力较强且补贴可持续的地区则可采用天然气取暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“其实，‘煤改气’的好处我们也是看得见的。用了天然气，屋子里没了煤灰，空气好了许多，墙体被熏黑的情况也看不到了。还不用半夜起床冒着寒风加煤，也避免了中毒的风险。”涿州市某村村民王女士对记者说，“我们还是希望有关部门能因地制宜，出台务实举措，把好事办好，为老百姓提供用得上、用得起、用得好的清洁能源。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（人民网记者王宴如参与采写）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1rZH41oZd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1rZH41oZd</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:52:03 GMT</pubDate><category>山西</category><category>河北</category><category>河南</category><category>山东</category><category>滑县</category><category>涿州市</category><category>蒋村</category><category>跨省</category><category>人民日报</category><category>中国人民大学</category></item><item><title>卢浮宫失窃案最新监控画面曝光，安保人员目睹作案过程</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4D4C7A735B09337892AF873963109188B128AD13_size387_w960_h565.png&quot; height=&quot;565&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B89AB5C5688EA1D8AA4E1A2820CC2BB90F8728D5_size129_w704_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418803502958260224-102-075629.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间18日，法国一档调查节目公布了卢浮宫失窃案的最新监控画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月19日9时30分左右，卢浮宫阿波罗画廊的摄像头拍下了两名窃贼从一楼破窗而入的画面。画面显示，第一名窃贼身穿荧光马甲，第二名窃贼头戴摩托车头盔。他们随后走向展示法国王室珠宝的展柜。两人携带有切割机等工具，在几分钟内破坏了两个展柜。一名窃贼抢走了欧也妮皇后的冠冕，另一人则从展柜中拿走了玛丽-阿梅莉王后与奥尔唐斯王后的成套饰品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事发当时，几名距离仅几米的安保人员似乎在犹豫如何应对。两名窃贼到达时，其中一名保安打了电话，另一名则抓起一个隔离柱，向窃贼方向走了几步，但并未作出进一步行动。监控随后拍下盗贼从同一扇窗离开的画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月19日，4名蒙面人来到卢浮宫外，分工配合操作升降装置，从建筑物外部阳台潜入室内，数分钟内抢走9件珠宝。（总台记者 白洁）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C0fRTElE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C0fRTElE</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:46:29 GMT</pubDate><category>窃贼</category><category>卢浮宫</category><category>画面</category><category>展柜</category><category>珠宝</category><category>王后</category><category>总台</category></item><item><title>西班牙高铁脱轨已致21人死亡、百余人受伤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A076EB9C1F4C9E97B1FBF6541D597BF190C15F7D_size52_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西班牙南部科尔多瓦省当地时间18日发生两列高速列车脱轨事故。根据铁路运营方消息，截至目前，&lt;strong&gt;事故已造成至少21人死亡、百余人受伤，其中25人伤势严重&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日晚，一列载有300余名乘客、从马拉加开往西班牙首都马德里的高速列车在行驶过程中，在科尔多瓦省阿达穆斯市附近脱轨，列车随后侵入相邻线路，与一列由马德里开往西南部韦尔瓦省方向的高速列车相撞，导致后者脱轨。（总台记者 魏帆）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5B8D6C67BC221FAD6C1BDCB073A68E350513FED8_size220_w690_h1220.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1131px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/216355DA7510CD2EA5891CD459FCD75F8E1E92C7_size213_w690_h1281.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1188px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4D006E1DA6CDB8A7594662AA77998EBFB00B84CD_size202_w690_h1188.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1101px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1rHncYJtf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1rHncYJtf</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:44:50 GMT</pubDate><category>马德里</category><category>新华社</category><category>科尔多瓦省</category><category>高速列车</category></item><item><title>网友炸锅！拒绝年会表演，员工被公司开除</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B5CA3649D281DC0C10374B0A2DD2CE0CC6627E69_size1069_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，深圳市总工会公布了一起劳动争议案件。某公司领导要求一名员工在公司年会表演脱口秀，该员工以工作繁忙为由拒绝。公司领导被拒后，认为该员工“不给面子”。次日，公司以“不服从安排、旷工”为由，开具《解除劳动合同通知书》，将该员工开除。该员工随后申请劳动仲裁维权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经仲裁、一审及二审调解，法院认定该公司违法解除劳动合同，需一次性向被开除员工支付赔偿金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳市总工会提醒：用人单位不能借年会的名义，对员工滥用管理权和处罚权，对于非强制的公司活动，员工有权拒绝，用人单位不能以此为由解除劳动合同或克扣工资；对于强制要求参与的公司活动，在工作时间以外的，用人单位要依法给予补休或加班费，同时应当保障好活动期间员工的休息权等合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;对此网友们纷纷吐槽&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“牛马加班加点，还要表演节目”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“建议人力部门先学习下《劳动法》”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/16B6303D7313B3D0F487C77024D7DDEEFF7455F1_size319_w960_h1108.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 738px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;看完推文后&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;你有什么想说的&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;欢迎在评论区留言&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：深圳工会、第一现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：唐海鹰 编审：孔 薇 审签：李铁流&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYkvP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYkvP</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:38:24 GMT</pubDate><category>员工</category><category>用人单位</category><category>公司</category><category>年会</category><category>劳动合同</category><category>深圳市总工会</category><category>劳动法</category><category>管理权</category></item><item><title>数字人民币存款利息怎么算？存进去是否安全？出了问题找谁？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/96E3F799B2C51B3AE7E647570444FAC1E727AA7F_size212_w546_h307.png&quot; height=&quot;307&quot; width=&quot;546&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;从数字现金升级为数字存款货币&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;数字人民币存款利息如何计算（政策解读）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;本报记者 吴秋余&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&amp;nbsp;《人民日报》（2026年01月19日 第 02 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月1日起，新一代数字人民币计量框架、管理体系、运行机制和生态体系正式启动实施，数字人民币升级为2.0版。这一升级意味着数字人民币从数字现金升级为数字存款货币，数字人民币钱包里的钱可以产生利息了。升级后的数字人民币有哪些优势？普通用户如何更好使用新一代数字人民币？记者采访了中银证券全球首席经济学家管涛等有关专家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只有完成实名认证的钱包余额才会计息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：从数字现金到数字存款货币，对个人用户有什么影响？存款利息怎么定，如何计算？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：对个人用户而言，最直观的变化是数字人民币钱包里的钱可以产生利息了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月1日起，数字人民币业务运营机构为用户实名钱包内的余额，按照活期存款挂牌利率计付利息。具体来说，如果用户开立的是实名钱包(一类、二类、三类钱包)，钱包内的余额将按照结息日挂牌活期利率计算上一季度的应付利息。每年的3月20日、6月20日、9月20日、12月20日为结息日，用户可在结息日后，通过数字人民币应用程序的钱包资产页面和交易记录，查询结息金额；未到结息日清户时，按清户日挂牌公告的活期利率计息到清户前一日止。希望未来各家运营机构可以提供更丰富的存款和理财类产品，丰富用户的数字人民币资产增值选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：数字人民币升级后，有无实体卡？操作使用有哪些注意事项？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：数字人民币应用程序并不像电子支付工具那样归属单一机构，而是由数字人民币运营管理中心联合各家运营机构共建的公共服务和综合管理平台。平台内聚合了各家运营机构的钱包，既支持个人消费、转账、线上支付，也提供预付资金管理、公共事业缴费、出行、低碳、消费红包、理财等特色服务入口，并进行了适老化改造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为适应老年人、儿童、境外来华人员等用户使用习惯，数字人民币提供硬钱包作为补充支付方式，其形态包括IC卡、可穿戴设备、SIM卡、手机终端等硬件载体。完成适配升级的手机内硬钱包还支持在无网无电等特殊场景下完成支付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，只有完成实名认证的钱包（一类、二类、三类钱包）余额才会计息，四类钱包不计息。同时，要通过手机官方应用商店下载数字人民币应用程序，注意识别和防范假冒应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;享受与银行存款完全同等的保险保障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：相比传统的银行存款，数字人民币有哪些优势？存进去是否安全，出了问题找谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：数字人民币余额计息，并纳入存款保险制度覆盖范围，在保留银行存款收益性和可用场景的基础上，还叠加了数字技术的优势。一方面，数字人民币携带中国人民银行发行的币串，更安全互通，例如数字人民币不但可以在日常场景使用，还可以在区块链上直接进行价值传递。另一方面，数字人民币钱包更标准化，还可以加载智能合约，支持更多需要履约保障的复杂应用场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，数字人民币依法享受与普通银行存款完全同等的存款保险保障，且由中国人民银行提供技术支持，在防伪、防篡改等方面标准更高。在“中央银行—运营机构”双层运营体系下，各运营机构面向公众提供钱包开立和运营、兑换和流通支付、风险防控等市场端服务，若用户需要咨询解决相关问题，可直接联系其钱包所属的运营机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;让数字人民币创新能力惠及千行百业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：为什么要升级数字人民币、优化数字人民币计量框架？要解决什么问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：新一代数字人民币计量框架启动实施，主要是为了面向经济社会数字化、智能化发展趋势，顺应实体经济和金融体系对数字人民币发行、流通、使用的新需求，把握国际货币体系演进的历史趋势，切实提升数字人民币管理质效和服务能力。具体来说有三方面原因：一是贴合通用型法定数字货币定位，支持数字人民币的创新能力惠及千行百业；二是深化双层运营架构作用，避免影响商业银行存款派生能力，推动数字人民币与银行业务充分融合；三是提升数字人民币普惠性，支持公众持有数字人民币并获得应有收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：对于商业银行来说，这次调整会带来哪些改变？会不会导致商业银行“存款搬家”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：数字现金转为数字存款货币，计入银行资产负债表，商业银行可以对数字人民币钱包余额自主开展资产负债经营管理，经营积极性和空间都将得到有效释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优化数字人民币计量框架，不仅不会导致商业银行“存款搬家”，反而有助于通过制度保障，进一步明确运营机构责任和权利的对称关系，防控此类风险，维护金融稳定。银行类运营机构的数字人民币纳入准备金制度框架管理，其开立的数字人民币钱包余额统一计入存款准备金交存基数，未来参与数字人民币运营的非银行支付机构实施100%的数字人民币保证金。数字人民币钱包余额按照流动性分别计入相应货币层次。这一制度安排明确了客户在商业银行中的数字人民币是以账户为基础的商业银行负债，留存于商业银行体系内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，要切实发挥数字人民币的升级效应，还需要配套政策，避免隐性壁垒。比如，虽然数字人民币已具有存款属性，但在财政、金融、跨境等领域还是无法享受和普通银行账户一样的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;延伸阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数字人民币应用程序&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;累计开立个人钱包2.3亿个&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字人民币是中国人民银行发行和监管的法定数字货币及相关支付体系，采用双层运营架构。具体来说，央行提供技术支持保障并实施监管，为参与机构提供数字人民币和智能合约的交易转接、清结算服务，实现跨机构联通。数字人民币业务运营机构负责向公众提供数字人民币兑换、流通支付、风险防控、市场拓展等服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;升级后的数字人民币既携带央行发行的币串，又具有商业银行负债属性，以账户为基础、兼容分布式账本技术，是在金融体系内发行、流通的现代化数字支付和流通手段，具备货币价值尺度、价值储藏、跨境支付职能。公众持有的实名数字人民币钱包余额计付利息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前数字人民币的服务底座稳步夯实，生态体系初步形成，新型数字人民币跨境基础设施逐步构建。截至2025年12月末，试点地区累计交易金额19.5万亿元，处理交易笔数35.7亿笔，数字人民币应用程序累计开立个人钱包2.3亿个，已开立数字人民币单位钱包1908万个。自2024年6月试运营至2025年底，多边央行数字货币桥累计处理跨境支付业务4868笔，累计交易金额折合人民币约4778亿元，其中数字人民币在各币种交易额中占比约96%。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYktw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYktw</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:19:44 GMT</pubDate><category>人民币</category><category>数字</category><category>钱包</category><category>商业银行</category><category>余额</category><category>存款</category><category>机构</category><category>货币</category><category>银行存款</category><category>应用程序</category></item><item><title>这个“10万亿”，意味着什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9BCDCFBCB7D8CD2BD7DD049E41168B242F70F224_size464_w574_h323.png&quot; height=&quot;323&quot; width=&quot;574&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;全球首次，2025年我国全社会用电量超10万亿千瓦时——&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;这个“10万亿”，意味着什么（经济新方位）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;本报记者 丁怡婷&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;《人民日报》（2026年01月19日 第 02 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C57F94E0CD618D928137C6E7043E1AF38E884360_size46_w400_h1180.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 1180px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;103682亿千瓦时！国家能源局最新发布的数据显示，2025年，我国全社会用电量首超10万亿千瓦时，为全球首次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“10万亿千瓦时”有多大规模？横向看，相当于美国全年用电量的两倍多，也高于欧盟、俄罗斯、印度、日本全年用电量的总和。纵向比，1996年我国用电量首超1万亿千瓦时，2011年成为世界第一电力大国，2015年全面解决无电人口的用电问题，2025年用电量相当于2015年用电量的近两倍，增速在全球主要经济体中绝无仅有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用电量，被视为经济社会运行的“晴雨表”“风向标”。中国电力企业联合会常务副理事长杨昆认为，用电量首超10万亿千瓦时，折射出我国作为制造业大国的发展底色，也体现出我国能源保障能力的全面提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产业结构向新向优&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;工业新增电量更多来自高附加值、技术密集型产业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，我国第二产业用电量66366亿千瓦时，占全社会用电量比重约64%，仍是用电“基本盘”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在江苏无锡华虹集成电路二期项目，人工智能应用等带动半导体加工需求激增。“生产线连续运转，晶圆出货量显著提升，2025年公司用电量同比增长超43%。”华虹半导体制造（无锡）有限公司相关负责人介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏电力部门数据显示，当地工业领域用电结构出现标志性变化，2025年计算机、通信和其他电子设备制造业用电量首次突破500亿千瓦时，超越钢铁、化工等传统支柱产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浙江孚宝智能科技有限公司，技术人员正对智能康养机器人进行升级改造。“我们加快布局海外市场，开展差异化定制研发，收到英国、德国、法国等国的多个项目订单。”公司副总裁叶婷说，企业用电量连续11个月保持快速增长，去年全年同比增长超25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国网杭州供电公司能源大数据评价与应用研究中心高级工程师王岗介绍，快速发展的人工智能产业需要大量算力，带动用电大幅增长。浙江杭州有近百个数据中心运行，2025年用电量同比增长47.2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，产业高端化、智能化、绿色化发展步伐稳健，结构持续优化升级。高端制造业形成新的用电增长点，新能源车、风电设备制造领域增速分别超过20%、30%。四大高耗能行业用电增速则相对偏低，增长1.8%。“‘新制造’对工业用电的主导作用持续增强，新增电量更多由高附加值、技术密集型产业贡献。”杨昆说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提质升级的服务业同样成为拉动电力消费的重要引擎。在贵州贵安新区华为云数据中心，服务器矩阵昼夜不停运转。随着“东数西算”工程深入推进，大数据产业成为贵州用电增长最迅猛的领域之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，我国第三产业用电量近2万亿千瓦时，同比增长8.2%，占全社会用电量比重约19.2%。从全国看，充换电服务业以及信息传输、软件和信息技术服务业用电量增速分别达48.8%和17%，新增电量更多流向新场景、新服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电气化发展更多元&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;终端用能电气化率约30%，城乡居民生活用电量差距逐步缩小&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，我国能源生产和消费电气化趋势明显，终端用能电气化率约30%，超过主要发达经济体，进一步带动用电量攀升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柑橘种植加工，是云南玉溪新平彝族傣族自治县的支柱产业之一。“去年投入2000万元新建智能微喷智慧灌溉系统，实现全园自动浇灌，效率比传统方式提升约65%。”新平褚氏农业有限公司技术中心工作人员张跃强介绍。为满足特色农业用电需求，当地电力部门新建和改造10千伏线路近82千米、配电变压器69台，支持新平县柑橘种植加工业去年用电量增长超15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十四五”时期，我国实施农村电网巩固提升工程，累计安排中央预算内投资250亿元，带动农网完成投资超8000亿元。2025年，城镇、乡村居民生活用电量差距逐步缩小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电气化水平提升，也体现在居民生活的变化中。以绿色出行为例，在广东深圳，超充站数量超过加油站，去年当地充换电服务业用电量增长58.5%；在四川成都，轨道交通全线网运营里程超750公里，近1/3的中心城区人口将地铁作为出行首选，2025年地铁用电量同比增加约1.6亿千瓦时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放眼全国，电力灌溉、智慧大棚等乡村电气化应用场景不断增加，工业领域实施高温热泵、电加热等电能替代，“光伏发电+电储能”等供能模式在建筑领域普及，船舶、飞机靠港使用岸电……终端用能电气化快速、多元发展，推动绿色生产生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电力供应更足更绿&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电源足、电网强、市场活，创多项全球之最&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年迎峰度夏期间，全国最大电力负荷4次创新高，7、8月用电量连续两月超万亿千瓦时，也属全球首次。用电量屡创新高、体量巨大，保供底气自哪来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球规模最大的电力供应系统和清洁发电体系，保电源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国发电装机容量占全球1/3，每用3度电，就有1度多是绿电。2025年，风电光伏合计装机历史性超过火电；新型储能装机突破1亿千瓦大关，占全球比重超过40%，“巨型充电宝”让风光发电更稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;95%以上煤电机组超低排放、50%以上煤电机组能深度调峰，建成全球最大清洁煤电供应体系；“十四五”时期，自主三代核电“华龙一号”“国和一号”、第四代高温气冷堆等工程建成投运……各类电源加快建设和改造，夯实电力保供基本盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球规模最大、最复杂的输变电工程，强电网。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一头是海量电源，一头是千家万户，用电增长离不开电网的资源配置和调节。2025年，随着陇东到山东、新疆哈密到重庆、宁夏到湖南、金上到湖北等多条特高压工程建成投运，我国已建成46条特高压工程，将西部、北部地区丰富的清洁能源“闪送”至东中部负荷中心，“西电东送”“北电南供”能源输送网络进一步巩固。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，国家电网完成固定资产投资超6500亿元；“十四五”时期累计完成固定资产投资超2.8万亿元，均创历史新高。南方电网“西电东送”2025年送电量首超2600亿千瓦时，比2020年多311亿千瓦时，同样创历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球规模最大的“电力超市”，活市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年迎峰度夏，南方区域首次送电支援上海、浙江、安徽，闽粤联网满功率送电，电量同比增长85%；新疆的午后光伏发电高峰与京津的用电晚高峰相匹配，既实现西部新能源消纳，又满足东部电力保供需求……全国统一电力市场加快构建，发挥了电力资源“调节器”和价格引导“指挥棒”作用。“十四五”以来，我国市场交易电量从“十三五”时期的10.7万亿千瓦时增长到23.8万亿千瓦时，翻了一倍多；占全社会用电量比重从2020年的40%，提升到如今的60%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“能源电力行业通过积极构建新型能源体系，大力培育新质生产力，持续推进绿色低碳转型，推动新能源和可再生能源高质量跃升发展，为中国式现代化建设提供了坚强的能源电力保障。”杨昆说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10万亿千瓦时，是电力供给能力的不断升级，是中国经济的向新向优，更是美好生活的蒸蒸日上。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1rZH41oX1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1rZH41oX1</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:17:10 GMT</pubDate><category>新疆</category><category>人民日报</category><category>宁夏</category><category>浙江杭州</category><category>四川成都</category><category>贵州</category><category>玉溪</category><category>哈密</category><category>印度</category><category>安徽</category></item></channel></rss>