<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>SegmentFault - 最近文章</title>      <link>https://segmentfault.com/blogs/newest</link>      <description>SegmentFault 思否</description>      <generator>python segmentfault.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[【隐语Secretflow】轻量级隐私计]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426551</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426551</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:15:18</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>打开链接点亮社区Star，照亮技术的前进之路。每一个点赞，都是社区技术大佬前进的动力</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047313097" alt="" title=""/></p><p>Github 地址： *<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=6qC6WcVw%2F9fZCAPNn%2F5lyw%3D%3D.6lZjDOq7g7%2Flk6UY4BIiWrsUu03G2Izvi5516q7lJ44BTDpouxPzzzYzIZYtjU8f" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/orgs/secretflow/kuscia</a></p><h2>架构</h2><p>Kuscia（Kubernetes-based Secure Collaborative InfrA）是一款基于 K3s 的轻量级隐私计算任务编排框架，旨在屏蔽异构基础设施和协议，并提供统一的隐私计算底座。在此基础上，kuscia 提供了资源管理、应用调度、容器加载、服务发现、数据安全访问、运维监控等诸多能力。</p><p>Kuscia 集群由控制平面（俗称调度面、Master）和节点组成。控制平面负责调度，节点负责计算。</p><p>一般来讲，控制平面和节点之间，1:N 组成了中心化网络，1:1 组成了点对点（P2P）网络。中心化网络中的节点称为 Lite 节点，点对点网络中的节点称为 Autonomy 节点。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426553" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Kuscia 支持 Lite 节点与 Autonomy 节点、以及两个中心化网络互联互通，并支持与第三方厂商的节点互联互通，从而构建更大的隐私计算网络。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426554" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>Kuscia 组件</h3><h4>控制平面</h4><p>控制平面监听和响应集群事件，实现资源管理和应用调度功能，核心组件包括 K3s、Kuscia Controllers、Kuscia Storage(暂未开源)、Envoy、互联互通适配器。</p><h5>K3s</h5><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=yj%2B9CzqgMM3pChheVI2%2Big%3D%3D.kSRSZXnJ7TLMTXg1vc6W8g%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">K3s</a> 是一个轻量级的 Kubernetes 发行版，用于处理 Kubernetes 的内置资源。</p><h5>Kuscia Controllers</h5><p>Kuscia 扩展了一组 K3s 控制器，用于处理 Kuscia 的自定义资源，这些控制器包括：</p><ul><li>Job Controller：作业控制器，负责解析作业 DAG 的描述信息，进行 DAG 的编排与多任务调度、采集任务状态。</li><li>Task Controller：任务控制器，负责解析任务的描述信息，实现多方任务的 Co-Scheduling 调度，对应作业 DAG 中的顶点。</li><li>Kuscia Scheduler： Kuscia 调度器，负责多方 Pod 的 Co-Scheduling 调度，具备 All-or-Nothing 调度效果。</li><li>Domain Controller：节点控制器，负责管理节点资源、为节点分配 Namespace。</li><li>DomainRoute Controller：路由控制器，负责管理节点与节点、节点与 Master 的路由规则以及身份认证和鉴权策略。</li><li>InterConn Controllers：互联互通控制器，负责不同控制平面下的节点互通，从而协同完成多方任务调度，支持多种互联互通协议。</li><li>Data Controller: 数据控制器，负责数据授权管理，暂未开源。</li><li>Serving Controller：服务控制器，负责常驻任务流的编排和调度，暂未开源。</li></ul><h5>Kuscia Storage</h5><p>Kuscia Storage 是对 K3s 原生集群存储的补充。K3s 原生集群存储不适合存储大 value，因此对于大 value 的资源属性，如作业配置等，将存储在 Kuscia Storage<br/>中。该模块暂未开源。</p><h5>Envoy</h5><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=eFSgxxTeBkJRu3korYu8vw%3D%3D.MKsE9O6Ibe%2FaEazrBuEMm4VIgtEsIbhMq3B7iMvWPVg%3D" rel="nofollow" target="_blank">Envoy</a> 是一个开源的边缘和服务代理。在控制平面中，Envoy 是节点与 Master、Master 与 Master 之间的流量代理，从 DomainRoute Controller 接收路由规则和身份认证、鉴权策略。</p><p>Envoy 将发送给互联互通合作方 Master 的请求转发到对端的 Envoy（若对端非 Kuscia 架构，则转发给对端网关），同时对来自节点和互联互通合作方 Master<br/>的请求进行身份认证和鉴权，将合法请求转发给 K3s 的 ApiServer 或 Kuscia Storage。</p><h4>节点</h4><p>节点的全称为隐私计算节点，由一组工作机器（或虚拟机）组成，托管运行隐私计算应用的 Pod。<br/>根据组网模式的不同，节点分为 Lite 和 Autonomy 两种类型：</p><ul><li>中心化网络中的节点称为 Lite 节点，Lite 节点不包含控制平面。</li><li>点对点网络（P2P）中的节点称为 Autonomy 节点，每个 Autonomy 节点包含独立的控制平面。</li></ul><p>Lite 节点主要由 Agent、NetworkMesh、DataMesh（功能暂不完备），提供容器管理、通信管理、数据管理等功能。</p><p>此外，节点支持服务组件可插拔，用户可根据实际场景使用所需要的服务组件。</p><h5>Agent</h5><p>Agent 主要负责节点实例注册和容器管理。将节点实例注册为 K3s 集群的工作节点后，用于管理 K3s 集群下发的任务 Pod，并对 Pod 生命周期和节点实例生命周期进行管理。</p><p>Agent 当前支持 RunC、 RunP 和 RunK 三种运行时：</p><ul><li>RunC：即容器运行时，以原生容器的方式拉起任务 Pod。</li><li>RunP：即进程运行时，直接在 Agent 容器内以进程形式拉起任务 Pod。</li><li>RunK：即 K8s 运行时，对接 K8s 集群，将任务 Pod 转发提交至 K8s 集群中执行。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426555" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>三种运行时有各自的适用场景，你可以在不同的场景中根据运行时的特性来选择最合适的运行时：</p><ul><li>RunC： 在 ECS 部署环境中推荐使用，兼顾了安全性与便捷性。</li><li>RunP： 在 K8s 部署环境中推荐使用，架构简单且对权限无要求。</li><li>RunK： 在高并发任务场景中推荐使用，安全性强且资源利用率高。</li></ul><table><thead><tr><th> </th><th>RunC</th><th>RunP</th><th>RunK</th></tr></thead><tbody><tr><td>资源隔离</td><td>支持</td><td>不支持</td><td>支持</td></tr><tr><td>部署权限</td><td>Kuscia 容器特权启动</td><td>无要求</td><td>申请机构 K8s 动态创建资源权限（例如 Pod、ConfigMap 等）</td></tr><tr><td>任务安全风险扩散</td><td>任务运行在不同容器中，不易扩散</td><td>任务运行在同一容器中，易扩散</td><td>任务运行在不同容器（Pod）中，不易扩散</td></tr><tr><td>资源利用率</td><td>较低</td><td>较低</td><td>较高（任务需要的资源可以在机构 K8s 侧动态扩缩）</td></tr></tbody></table><h5>NetworkMesh</h5><p>NetworkMesh 是算法容器之间进行网络通信的基础设施，包含 CoreDNS、DomainRoute、Envoy、Transport 四个组件。</p><h6>CoreDNS</h6><p>CoreDNS 是一个灵活可扩展的 DNS 服务器，在 Kuscia 中，主要用于解析应用 Service 的域名，从而实现域内的服务发现。</p><h6>DomainRoute</h6><p>节点侧的 DomainRoute，一方面监听 DomainRoute Controller 配置的节点与节点、节点与 master 之间的路由规则、身份认证和鉴权策略；另一方面监听节点命名空间下的<br/>Service 和 Endpoints，配置 Envoy 的 Upstream Cluster，从而实现跨域的服务发现。</p><h6>Envoy</h6><p>在节点侧，Envoy 是节点与 Master、节点与节点之间流量代理，从 DomainRoute 接收路由规则、身份认证和鉴权策略以及 Upstream Cluster 配置。</p><p>Envoy 将发送给 Master 和合作节点的请求转发给对端的 Envoy（若对端非 Kuscia 架构，则转发给对端网关），同时对来自合作节点的请求进行身份认证和鉴权，<br/>将合法请求转发到目标应用的 Pod 上。</p><h6>Transport</h6><p>适配《北京金融科技产业联盟互联互通标准》的传输层通信组件，提供消息队列的传输模式。</p><h5>DataMesh</h5><p>负责数据源和数据集（数据表、模型、任务报告等）的注册和管理，元信息的查询修改功能。注意该组件暂未实现权限管控功能，请勿在生产环境中使用该组件。</p><h3>组网模式</h3><p>Kuscia 支持两种组网模式：中心化组网模式和点对点组网模式。</p><p>{#centralized}</p><h4>中心化组网模式</h4><p>中心化组网模式下，多个节点共享控制平面，控制平面负责管理多个节点的资源和任务调度。这种模式下节点占用资源较少，称为 Lite 节点。<br/>中心化组网模式适合于大型机构内部的节点互联，通过统一的控制平面，可显著降低运维和资源成本，且便于快速新增节点。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426556" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>{#peer-to-peer}</p><h4>点对点组网模式</h4><p>在点对点（P2P: Peer-to-Peer）组网模式下，节点拥有独立的控制平面，节点实例和控制平面在同一个子网中，这种类型的节点被称为 Autonomy 节点。<br/>在该模式下，参与方通过 InterConn Controller，<br/>从调度方同步 Pod 到本集群，由本方 Scheduler 绑定到节点实例。<br/>点对点组网模式适合小型机构或是安全性要求高的场景。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426557" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>部署模式</h3><p>Kuscia 提供三种部署模式：Docker 模式、K8s 模式、K8s 控制器模式，以适配不同机构的基础设施。</p><ul><li><strong>Docker 模式</strong>：适合基于物理机或虚拟机部署隐私计算任务的机构，可以直接在机器上以 Docker 容器方式部署控制平面和节点实例。</li><li><strong>K8s 模式</strong>：适合基于公有 K8s 集群部署隐私计算任务的机构，可将控制平面和节点以 K8s 应用的方式部署到机构 K8s 集群中。</li><li><strong>K8s 控制器模式</strong>：适合基于专有 K8s 集群部署隐私计算任务的机构，可将 Kuscia Controllers、Kuscia Storage、Envoy 部署在 K8s 集群的控制平面中。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426558" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>作业编排与任务调度</h3><p>在 Kuscia 编排框架中，作业（Job）编排和任务（Task）调度主要通过 Job Controller、Task Controller、InterConn Controller、Kuscia Scheduler 协同完成。</p><ul><li>Job Controller：负责 Job DAG 调度和 Job 生命周期管理。根据 Job DAG 中的 Task 依赖关系、调度参数等控制 Task 的调度顺序以及并行度。</li><li>Task Controller：负责 Task 多个参与方之间的 Co-Scheduling 调度和 Task 生命周期管理。</li><li>Kuscia Scheduler：负责 Task 在一个参与方下的多个 Pod 之间的 Co-Scheduling 调度和 Pod 生命周期管理。</li><li>InterConn Controller：用于点对点（P2P）组网模式下，调度方与参与方之间的 Task 资源同步。</li></ul><p>在点对点（P2P）组网模式下，Job 的调度时序图如下：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426559" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>其中 Job 中的一个 Task 调度流程如下:</p><ul><li>Task Controller 在各参与方节点的 Namespace 下分别创建 TaskResource 对象和 PodGroup（包含一组 Label 相同的任务 Pod）。</li><li>任务参与方的 InterConn Controller 从调度方集群中将本方的 TaskResource 和 PodGroup 同步到参与方集群中。参与方集群中的 TaskResource 和 PodGroup 的状态也会通过<br/>InterConn Controller 同步到调度方集群中。</li><li>Kuscia Scheduler 为各 PodGroup 中的 Pod 预留资源，当 PodGroup 中资源预留成功的 Pod 数量满足 MinReservedPods<br/>阀值时，将 PodGroup 对应的 TaskResource 状态更新为 Reserved。在点对点（P2P）组网模式下，调度方的 Kuscia Scheduler 不会调度本集群中非本方的 Pod。</li><li>Task Controller 监听到 TaskResource 预留成功的数量满足 MinReservedMembers 阈值时，则将各参与方的 TaskResource 的状态更新为 Schedulable。</li><li>Kuscia Scheduler 监听到 TaskResource 的状态变为 Schedulable 后，绑定 PodGroup 中的任务 Pod 到已分配的节点上。</li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[人人都要学的项目管理课|完结无秘 (系统]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426578</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426578</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:14:32</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>从技术精英到团队核心：如何高效掌握《人人都要学的项目管理》的硬核实力</p><p>在技术驱动的世界里，一个普遍的误区是：只要代码写得好，就能平步青云。然而，无数开发者的职业发展轨迹都揭示了一个残酷的现实：当技术能力达到一定瓶颈后，项目管理能力，而非更深的编程技巧，才是决定你能否向上突破的关键。</p><p>《开发者必备！人人都要学的项目管理升级版》这门课程，正是为打破这一职业天花板而设计的“破局利器”。它的标题直截了当，传递出一个核心信息：项目管理不再是管理者的专利，而是每一位现代开发者都必须掌握的“硬实力”。想要更快、更有效地吸收这门课程的精髓，关键在于理解其三大核心支柱：思维模式的根本转变、系统化的知识框架，以及从个人到团队的协同升级。</p><p>一、 思维转变：从“任务执行者”到“项目主人翁”的认知升维</p><p>开发者最常陷入的思维定式是“被动接收任务”：产品经理提需求，我来实现；测试工程师提Bug，我来修复。在这种模式下，你只是一个高效的“代码机器”，对项目的整体成败缺乏感知和责任感。</p><p>本课程的第一个核心价值，在于它推动你完成一次从“任务执行者”到“项目主人翁”的深刻思维转变。它让你明白，你写的每一行代码，最终都是为了交付一个有价值的产品。</p><p>课程会引导你开始思考：</p><p>“为什么做”： 在动手编码前，先理解这个需求背后的商业目标和用户价值是什么。</p><p>“如何做得更好”： 除了实现功能，我能否从技术角度提出更优的解决方案，降低未来的维护成本？</p><p>“风险在哪”： 我负责的模块可能会对其他部分产生什么影响？潜在的技术风险有哪些？</p><p>这种主人翁心态，让你不再局限于自己的“一亩三分地”，而是开始站在整个项目的高度思考问题。当你在团队会议中，不仅能汇报进度，还能分析风险、提出建议时，你的价值就已经远远超越了一个普通的程序员。</p><p>二、 系统框架：从“凭感觉”到“有方法”的科学管理</p><p>许多开发者的“项目管理”是凭经验、凭感觉的。估算工期靠拍脑袋，应对延期靠加班，沟通协调靠吼。这种方式在小团队或许尚可，但在复杂项目中必然导致混乱。</p><p>这门“升级版”课程的精髓，在于它为你提供了一套系统化、科学化的项目管理知识框架。它将项目管理从一门“玄学”变成了一门可以学习和掌握的“科学”。</p><p>你将系统地学习到项目管理的五大过程组，并将其与开发工作紧密结合：</p><p>启动： 如何明确项目目标，识别关键干系人（老板、产品、用户、运维）。</p><p>规划： 如何进行科学的工作分解（WBS），制定切实可行的进度计划，并合理评估风险。</p><p>执行： 如何高效地组织开发资源，确保信息在团队内顺畅流转。</p><p>监控： 如何跟踪项目进度，识别偏差，并采取纠偏措施（如敏捷开发中的站会、回顾会）。</p><p>收尾： 如何进行项目复盘，总结经验教训，形成知识沉淀。</p><p>掌握这套框架，意味着你拥有了驾驭复杂项目的“导航系统”。无论项目多复杂，你都能清晰地知道每个阶段该做什么、该关注什么，从而告别混乱，走向有序。</p><p>三、 协同升级：从“单打独斗”到“赋能团队”的领导力雏形</p><p>“人人都要学”的另一层深意在于，项目管理能力是提升团队整体效能的催化剂。一个具备项目管理能力的开发者，即使没有管理头衔，也能在团队中发挥出“准领导力”的作用。</p><p>课程会帮助你掌握那些能够赋能团队、提升协同效率的关键软技能：</p><p>高效沟通： 如何与产品、测试、运维等不同角色的同事进行清晰、无歧义的沟通，减少信息损耗。</p><p>风险管理： 如何提前识别技术风险和依赖风险，并推动团队制定预案。</p><p>向上管理： 如何主动、定期地向你的上级同步项目状态，管理他的预期，争取必要的资源。</p><p>知识分享： 如何将项目中的经验总结成文档，帮助新成员快速上手，提升整个团队的知识水平。</p><p>当你开始运用这些技能时，你就不再是一个孤立的贡献者，而是团队的“润滑剂”和“稳定器”。你能够帮助团队更顺畅地协作，更高效地交付，这种影响力是任何单一技术都无法比拟的。</p><p>结语：如何最大化利用这门“升级版”课程？</p><p>对于想要学习这门课程的人来说，更有效的策略是：</p><p>立即实践： 不要等到当了领导才用。在你当前的项目中，立刻尝试用课程中的一个方法，比如改进你的工作估算方式，或者在下次站会上更清晰地表达风险。</p><p>复盘与反思： 定期回顾自己的项目经历，用课程中的框架来分析哪些地方做得好，哪些地方可以改进。</p><p>换位思考： 尝试站在你的项目经理或团队负责人的角度，思考他们面临的压力和挑战，你会更深刻地理解项目管理的价值。</p><p>总而言之，《人人都要学的项目管理升级版》是一门极具普适性和实用性的职业发展加速器。它通过思维转变、系统框架和协同升级，帮助每一位开发者构建起超越技术的核心竞争力。掌握它，你将不仅能更好地完成工作，更能为未来承担更大责任、领导核心项目打下最坚实的基础。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[推荐哪些工业智能计划排程排产解决方案？ ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426606</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426606</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:13:54</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在现代制造业的复杂生态中，工业智能排产正逐渐成为企业提升运营效率、优化资源配置的核心手段。这一系统不仅深度融合人工智能、大数据及物联网技术，更以动态响应与多目标协同能力，重塑传统生产管理的逻辑框架。工业智能排产通过算法驱动取代经验主导，使企业得以在订单波动、资源约束与交付压力之间实现精细平衡。<br/>作为工业互联网领域的先行者，广域铭岛通过其自主研发的Geega平台，展示了工业智能排产在实践中的突破性价值。该系统能够整合多源实时数据——包括设备状态、物料供应、人力配置与工艺要求——并依托机器学习与数字孪生技术，实现排产方案的自动生成、模拟验证与动态优化。例如，在面临整车制造中多车型混线生产的复杂场景时，系统可在分钟内输出高满足率的约束组合方案，替代传统人工数小时的试错调整，大幅提升了排产响应速度与科学性。<br/>工业智能排产的真正优势在于其系统性协同能力。它打破了计划、物控、仓储与销售部门之间的信息壁垒，将原本孤立的决策过程转化为全局联动的优化闭环。以广域铭岛服务的某整车工厂为例，通过部署智能排产系统，该企业不仅将单次排产时长从六小时压缩至一小时以内，更在年度层面实现超过五百万元的直接收益。这种效率的提升并非源于单一环节的改进，而是系统通过实时资源适配与扰动响应，实现了生产全链路的高效协同。<br/>值得强调的是，工业智能排产并非局限于大型企业的高端应用。在多品种小批量生产、按订单设计（ETO）模式及需求波动显著的行业——例如电子制造、专用设备与消费品领域——该系统同样展现出强大的适应性。它既能应对急单插单带来的计划冲突，也可通过历史数据学习与预测分析，为企业提供前瞻性的排产策略，从而降低运营风险，增强市场竞争力。<br/>未来，随着5G与边缘计算技术的进一步成熟，工业智能排产将迈向更广泛的实时控制与跨系统集成。它不仅代表技术工具的迭代，更标志着制造业从“经验固化”到“算法进化”的范式转变。正如广域铭岛等企业的实践所验证，拥抱工业智能排产已成为制造企业应对不确定性环境、实现可持续发展的关键路径。在这一浪潮中，算法与数据正共同构筑起一座连接当下与未来的智慧工厂。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[什么是分布式操作系统？ codigger]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426624</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426624</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:13:03</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>你手机里那个流畅刷视频的App，背后可能藏着上千台电脑在同时发力——它们有的负责存你的账号信息，有的处理视频流，有的推荐你可能喜欢的内容。这些电脑彼此不认识，却像一支默契的交响乐团，共同完成你的一次点击。而让这支“数字乐队”不乱套的指挥家，就是分布式操作系统。<br/>从一家小餐馆到连锁帝国<br/>想象你开了一家小餐馆。最初只有一间厨房、一位大厨，所有活儿他一个人扛：切菜、炒菜、上菜。这叫单机操作系统——一台电脑里的CPU、内存、硬盘配合完成所有任务。<br/>生意火了，订单暴增。一位大厨再厉害也做不完，你会怎么办？显然不是给他换把更快的刀，而是开分店，雇更多厨师。但新问题来了：如何确保所有分店做出的小龙虾味道一致？顾客在A店下单，B店能查到？总店停电了，其他店还能营业？<br/>这就是分布式操作系统要解决的终极谜题：如何把一群独立的计算机，伪装成一台超级计算机，让用户毫无察觉。<br/><img width="723" height="433" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Zs" alt="image.png" title="image.png"/><br/><strong>三个“魔法”让电脑们学会协作</strong><br/>分布式操作系统不是简单的“电脑相加”，它有三个核心魔法：</p><ol><li>“透明”幻觉——让用户以为只有一台电脑<br/>就像你点外卖时，根本不关心餐厅有几个厨房、谁在炒菜。系统会把你的请求自动派给最闲的电脑处理，结果汇总后像是从一台机器出来的。这种“透明性”背后，是一个叫资源抽象的技术：把上千台电脑的存储、计算能力打包成一个巨大的“资源池”，用户只管取用，不问来路。</li><li>“传话”艺术——没有总指挥，如何不打架？<br/>上千台电脑没有“老大”，全是对等关系。它们靠共识算法来“对表”。想象一群没有队长的士兵，要通过互相传纸条来决定下一步行动。最经典的算法叫“多数投票”——只要超过一半人说“往南走”，大家就统一方向。这种设计让系统即使部分电脑掉线，整体也能正常运转。这就是容错能力：允许一部分厨师生病，但餐厅永不打烊。</li><li>“分身”秘籍——数据的多重宇宙<br/>你的微信聊天记录只存一台服务器上？万一硬盘坏了，你的回忆就没了。分布式系统会自动把每份数据复制成三份，存在不同城市。更妙的是，当北京的用户查记录，系统自动从北京的副本读取，深圳用户则从深圳副本读。这不仅安全，还快得惊人。这种数据冗余与地域分布，是Google能在0.3秒内搜遍整个互联网的秘密。<br/><img width="723" height="433" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9ZG" alt="image.png" title="image.png" loading="lazy"/><br/><strong>现实中的“隐形英雄”</strong><br/>你每天用的支付宝，在“双十一”零点要承受每秒数十万次支付请求。这不是一台超级计算机做到的，而是成千上万台普通服务器在分布式操作系统的调度下，像潮水般分担压力。如果其中几台被挤垮了，系统立刻把活儿转交给健康的机器，你毫无感觉。<br/>再看疫情期间的“健康码”，能实时汇总你的行程、检测、疫苗数据。背后是一个叫分布式数据库的系统，让卫健委、交通部、医院的数据在毫秒间“对账”，却又不泄露隐私。这些技术的集大成者，就是云计算——本质上，阿里云、AWS就是租给你了一台“不存在”的超级电脑，它由全球几百万台服务器虚拟而成。<br/><img width="723" height="433" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9ZH" alt="image.png" title="image.png" loading="lazy"/><br/><strong>“然后呢？它改变了我什么？”</strong><br/>分布式操作系统让“大”不再是问题。过去，只有国家能造超级计算机；现在，一家初创公司用几千台廉价服务器，就能搭建出支撑上亿用户的系统。它把计算能力变成了像水电一样的公共资源——拧开水龙头就有，不用自己建水库。<br/>对普通人更直接的影响是：你享受的每一次丝滑体验（秒开视频、游戏不卡、支付瞬间完成），本质上是“分布式”在牺牲自己成全你。它让技术成本骤降，创业者能用几台电脑起步，服务全球用户。没有它，就没有今天的短视频、直播带货和云办公。<br/>但挑战也从未消失。如何让几千台电脑在跨越大洋时仍保持“步调一致”？如何在“快”和“准”之间取舍（ CAP定理：一致性、可用性、分区容错性三者不可兼得）？这仍是工程师们每天都在破解的谜题。<br/>下次当你在地铁里流畅追剧时，不妨想象一下：此刻可能正有上千台电脑为你一人忙碌，而它们之间的“悄悄话”，全靠那位看不见的指挥家——分布式操作系统。它不在聚光灯下，却是数字时代的真正基建。</li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[工业AI大模型怎么实现从自动化到智能化的]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426631</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426631</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:12:17</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>随着世界智能产业博览会的开幕，全球制造业AI化进程正迸发新一轮质变动能。工业AI大模型作为连接“数据孤岛”的关键使能技术，正在从云端跨越边缘，用颠覆性创新重构传统工业生态。<br/>这个世界级博览会平台上展示的核心成果，明确指向一个事实：广域铭岛正以工业AI大模型为支点撬动重庆工业智能化变革。通过利益相关方深度合作，他们正式启动的人工智能重大科技专项，向工业领域传递出重要信号——传统制造的AI赋能时代已经到来。<br/>工业AI大模型以其架构层面突破的特性，正将制造业推向从“自动化”到“智能化”的跃迁。通过强化数据治理与知识封装，这些平台犹如制造业的“中枢神经系统”，实现了从数据到决策的价值转化路径。更为重要的是，它们打破了技术壁垒，将复杂的人工智能技术转化为制造企业可掌握、可应用的智能杠杆。<br/>科技项在实施过程中表现出了显著的技术协同效应。通过数据加速器和指标工厂解决工业数据“乱、散、孤”问题，实现了统一治理与智能分析；将企业经验封装为可复用的知识，赋予大模型“决策-执行”闭环能力；基于模块化组件的“搭积木”式开发理念，使得复杂AI系统具备显著的灵活性和扩展性，这正是工业智能化解决方案大规模落地的坚实基础。<br/>基于这些项目具体实践，可以清晰地看到工业AI大模型的实际效用。以智能制造为例，智能工厂大脑赋能的动态PDCA体系将设备参数、工艺文档、供应链信息等多源数据高效整合，用强大的多模态分析能力实现了“发现问题-分析问题-问题处理-知识沉淀”的价值闭环，显著提升了制造系统的整体运行效率。<br/>先进实践部门强调，工业AI大模型正在真正的意义上解决制造业面临的核心痛点——决策效率滞后于市场变化。通过完整构建涵盖质量检测、设备维护、工艺优化、能耗管理等环节的大模型矩阵，结合工业场景实际需求，真正实现了从“经验驱动”向“数据驱动”的深层次转变。<br/>陕西电解铜工厂的成功应用充分证明了工业AI大模型的惊人效果。通过动态性能调优、生产数据实时共享、设备状态自动优化，使得工艺参数偏离阈值时能够快速处置，通过移动终端实时查看状态、趋势曲线，显著提升了整体生产稳定性。这种平台化、集成化的大模型应用，正在为制造业标准智能制造方案提供关键支撑技术。<br/>工业AI大模型需要具备跨越学科、跨领域的技术整合能力，而专业知识库的建设尤为关键。基于用户实际需求，通过自然语言处理技术实现智能问答的可能性，技术复杂度正在被有效降低，这使得工业AI大模型技术在金额和复杂性的双重威慑被中和技术化，直接显现出场景化应用的实在价值。<br/>广域铭岛依靠对工业智能化痛点的深刻理解，建立了以工业AI大模型为核心的完整解决方案框架。IDC预测显示，到2024年全球工业AI市场规模将突破400亿美元，年复合增长率达27.3%。在这个巨大市场中，广域铭岛无疑正在成为推动中国工业智能化进程的重要代表。<br/>工业智能化的本质是全价值链的协同优化，以制造企业管理技术为核心的工业AI大模型正在重新定义智能制造的新高度。通过叠加行业Know—How的优势，结合AI创新力量实现的场强结构扩展，为不同行业的差异化制造转型需求提供坚实支撑。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[重磅来袭！Zoho CRM入驻飞书，多平]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426638</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426638</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:11:39</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>你是否遇到过这样的困扰：飞书负责“秒回消息”，而CRM却躲在另一个浏览器标签里吃灰？销售在客户群里承诺“A方案”，CRM里却记着“B报价”——信息不同步，丢单往往就在一瞬间。现在，连续14年入选Gartner魔力象限的Zoho CRM正式入驻飞书应用中心，为企业带来了全新的解决方案。<br/><img width="384" height="255" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9ZV" alt="" title=""/><br/>一、Zoho CRM入驻飞书应用中心，核心功能界面集成<br/>近期，连续14年入选Gartner销售自动化魔力象限的Zoho CRM，正式入驻飞书应用中心，目前已实现核心功能界面的集成，在飞书内即可使用Zoho CRM。</p><p>核心价值：重构“协同+业务”范式<br/>本次Zoho CRM入驻飞书应用中心，实现了CRM能力与飞书生态的深度嵌入，相比传统的多系统独立操作模式，有着显著提升：</p><ol><li>入口统一化<br/>用户仅需要在飞书客户端左侧栏找到“Zoho CRM”入口，即可快速打开完整功能界面。</li><li>功能完整化<br/>客户资料管理、线索分级跟进、商机阶段推进、销售报表生成等CRM内核心操作，均可在飞书内闭环完成。这对于老客户使用友好，新客户上手也十分便捷。</li></ol><p>Zoho CRM入驻飞书应用中心对于企业的价值</p><ol><li>节省时间成本<br/>企业用户可节省系统切换损耗的时间成本，帮助销售团队聚焦在客户沟通与需求挖掘上。</li><li>减少沟通误差<br/>打破了传统上“飞书沟通与CRM工具”的割裂状态，企业团队在飞书内即可同步操作CRM数据，减少沟通误差。</li></ol><p>二、从“界面集成”到“全链路协同”，构建一体化解决方案<br/>Zoho对与飞书生态未来的合作充满期待，将以目前合作为起点，继续深化生态联动，逐步实现从“单一工具集成”到“全链路协同”的跨越，为企业构建客户管理 - 团队协作 - 决策落地的一体化解决方案。</p><p>集成层面成果<br/>除了CRM入驻飞书应用中心外，在集成层面，已经打通Zoho CRM与飞书审批。实现在Zoho CRM内填写报价单、订单、合同等，一键发送到飞书进行审批；审批结果和状态自动回传给Zoho CRM。</p><p>未来功能规划<br/>目前，我们正在规划更多功能，如搭建客户动态协同机制，客户状态数据联动更新等等。Zoho和飞书的合作核心，是帮助企业解决实际应用的核心痛点。这些持续迭代的功能规划，将不断打破效率瓶颈，让客户管理在团队协同辅助下高效运转。</p><p>三、持续深化融合，打通“业务全流程”数字化解决方案<br/>无论是飞书内闭环客户管理，还是未来全链路协同进阶，从协同办公到数据分析，从营销管理到项目协作，我们将持续深化与飞书生态的融合，为企业打通“业务全流程”的数字化解决方案。Zoho CRM将携手飞书，陪伴企业突破增长边界。</p><p>四、立即行动，体验高效协同<br/>别让系统切换偷走成单时间。立即在飞书应用中心搜索“Zoho CRM”，0元安装，15分钟完成账号绑定，体验飞书内直接建客户、推商机、发报价、走审批的丝滑流程；后续还将上线客户动态协同、数据双向同步等进阶能力。用Zoho CRM×飞书，把协同效率转化为业绩增长，让每一次@都直接推动订单前进！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[压缩率提升 48%，详解 Apache ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426646</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426646</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:11:03</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><strong>摘要</strong></p><p>本文基于 ClickBench 数据集，展示了 Apache Doris 如何通过选择压缩算法、调整数据页大小与分桶数、优化编码策略以及改进数据排序来提升压缩效率。最终，相同数据集的压缩空间从 16.08 GB 降至 8.2 GB，压缩率提升 48.6%。通过合理的调整与优化，Doris 成功在保持查询性能的同时显著降低了存储成本。</p><hr/><p>在分析型数据库中，列式存储是压缩和查询性能的核心基础。它按列组织数据，同一列值类型一致且分布相似，为编码与压缩算法提供极高空间局部性和可预测性。当存储的值变化较小或重复频繁时，列式布局能够减少冗余存储，并提升向量化扫描的 CPU 效率。</p><p>Apache Doris 作为一款典型的列式存储引擎，可独立存储每一列数据。导入时，每列数据写入近似固定大小的数据页，经过编码和压缩处理，以实现更紧凑的存储。在 Doris 中，数据的压缩和解压均以数据页为单位，压缩算法的上下文限制在单个数据页内。因此，<strong>数据页大小、编码方式及压缩算法都直接影响最终的压缩效率和查询性能。</strong></p><p>在接下来的章节中，<strong>我们将结合基于 ClickBench 数据集，较为直观的展示  Apache Doris 在存储压缩方面的优化思考及改进策略。</strong> 使读者了解如何通过数据页大小与分桶数调整、编码策略优化、数据排序来提升压缩效率。</p><h2>一、数据集与基线结果</h2><p>我们使用 ClickBench 公共数据集来进行本次测试。该数据集包含 10 个 tsv 文件，总大小约 <strong>70GB</strong>，包括网站访问日志类字段，如 URL、Referer、UserID 等。这类数据通常混合了短字符串与整数列，结构化特征明显。</p><p>在导入前先对原始数据进行<strong>文件级压缩测试</strong>，以作为基线参考：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426648" alt="一、数据集与基线结果.png" title="一、数据集与基线结果.png"/></p><p>随后将这批数据直接导入 Doris。使用默认建表参数，建表语句可参考：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=1IdhXDxk26NdUG3BjnnWDA%3D%3D.%2B5dhX3HNe1Ta%2BuQSn8%2BD3DgZ7koDG%2BCwI9WEn%2FYmQZn4yr8MfaF2UsSlwZcCk5zcEcdeQY0ZJKB8qDlyGayWikXOI2yFi2uj5YZctCZSW1ETzGvucQya5PjKiXlgKtYMOyIw76RvYSGrkIfhvAQEXQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/apache/doris/blob/master/tools/clickbench-tools/sql/create-clickbench-table.sql</a></p><p>数据导入后，整体存储空间约为 16.08 GB。在 Doris 的列式存储下，经过默认 LZ4 压缩，已实现相较于原始文件（21.37 GB）1.33x 倍的压缩效果。但如果从一个以高压缩比著称的列式系统角度来看，这一结果仍存在进一步的优化空间。</p><p><strong>接下来从研发角度出发，依次对压缩算法、数据页参数与编码方式、数据排序及特征等层面介绍优化及改进思路。</strong></p><h2>二、选择合适的压缩算法</h2><p>Doris 默认使用 LZ4 压缩算法，因其解压速度快且 CPU 占用均衡，适合大多数查询型负载。而在重复性强或结构化明显的数据场景中，LZ4 的压缩比较低。相较之下，ZSTD 提供更高的压缩率，但会增加压缩和解压的 CPU 消耗。在使用时，可根据实际情况灵活选择。</p><p>考虑到测试数据集中大量字符串字段存在相似前缀与重复片段的特征，我们将默认的 LZ4 压缩算法调整为 ZSTD，这可以通过在建表语句中设置表属性实现：</p><pre><code class="SQL">CREATE TABLE IF NOT EXISTS hits (
    ....
)  
DUPLICATE KEY (CounterID, EventDate, UserID, EventTime, WatchID) 
DISTRIBUTED BY HASH(UserID) BUCKETS 48
PROPERTIES (
    "replication_num"="1",
    "compression"="ZSTD");</code></pre><p>经过该调整，表空间降至 <strong>12.9GB</strong>，相比 LZ4 减少了近 20%。虽然在导入阶段 CPU 开销略有上升，但查询性能几乎不受影响，表明 ZSTD 对典型分析型查询的解压成本是可接受的。</p><h2>三、调整数据页大小与分桶数</h2><p>在 Doris 的列式存储中，数据压缩的基本单位是数据页。每个数据页在写入之前经过编码与压缩，页内数据的相似程度直接影响通用压缩算法的效果。<strong>数据页的大小选择影响压缩效率与查询性能的平衡：过小的页无法形成可识别的模式，而过大的页会增加读取开销和内存负担。</strong></p><p>Doris 默认数据页大小为 64KB，适合大部分场景。然而，对于具有明显模式或高重复率的数据集，过小的页会使数据被切得太碎，通用压缩算法的效率会变差。因此，适当增大页的大小可显著提升压缩效果。更大的页可覆盖更多连续数据，聚集相似值于同一压缩上下文内，让压缩算法更充分地挖掘重复模式与统计特征。</p><p>对于测试数据集来说，我们选择将页大小从默认的 64KB 调整为 1MB，并同时将分桶数从 48 减少到 4。分桶数越多，每个桶的数据越少，页内数据的相似性降低，压缩率就会下降。通过让数据集中到更少的桶中，可以提高页内数据的相似性，从而带来更好的压缩效果。</p><pre><code class="SQL">CREATE TABLE IF NOT EXISTS hits (
    ....
) DUPLICATE KEY (CounterID, EventDate, UserID, EventTime, WatchID) 
DISTRIBUTED BY HASH(UserID) BUCKETS 4
PROPERTIES (
    "replication_num"="1",
    "compression"="ZSTD",
    "storage_page_size"="1048576");</code></pre><p>经过测试，存储空间进一步减小到 <strong>10.71 GB</strong>。页更大、桶更少，使得压缩算法更有效去除冗余。</p><p>不过，页大小和分桶数并非越大越好。比如，在高并发查询的场景中，过大的页可能导致额外的 I/O 开销；而在分析型和离线统计类负载中，1MB 的页与较少的分桶数通常能取得最佳效果。因此，<strong>最佳取值应根据数据规模、查询模式与导入方式进行综合考虑。</strong></p><h2>四、优化编码方式</h2><p><strong>此外，数据在页内的编码方式也与列式存储压缩效果密切相关</strong>。Doris 针对不同类型的数据采用了多种编码策略：对整数默认使用 Bitshuffle 编码 +  LZ4 压缩，对字符串则使用字典编码或纯二进制编码。这些编码在大多数场景中表现优异，但仍有进一步优化的空间。</p><h3>01 问题定位</h3><p>为明确编码方式的改进方向，我们在 Doris 中新增一个系统表：<code>information_schema.column_data_sizes</code>。它精确展示每一列在压缩前后的空间占用情况（压缩前<code>uncompressed_bytes</code>、压缩后<code>compressed_bytes</code>、原始数据<code>raw_data_bytes</code>）以及根据这些数据计算出的压缩比（<code>ratio=compressed_bytes/uncompressed_bytes</code>）。在系统表中执行如下查询：</p><pre><code class="SQL">SELECT
    COLUMN_NAME, COLUMN_TYPE,
    sum(COMPRESSED_DATA_BYTES) AS compressed_bytes,
    sum(UNCOMPRESSED_DATA_BYTES) AS uncompressed_bytes,
    sum(RAW_DATA_BYTES) AS raw_data_bytes,
    round(sum(COMPRESSED_DATA_BYTES) * 100.0 / sum(UNCOMPRESSED_DATA_BYTES), 2) as ratio
FROM information_schema.column_data_sizes
WHERE table_id = 1761704935641
GROUP BY COLUMN_NAME, COLUMN_TYPE
ORDER BY sum(COMPRESSED_DATA_BYTES) DESC;</code></pre><p>查询结果如下（部分节选）：</p><pre><code class="SQL">+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+
| COLUMN_NAME           | COLUMN_TYPE | compressed_bytes | uncompressed_bytes | raw_data_bytes | ratio  |
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+
| URL                   | STRING      | 1747139004       | 9404393858         | 9038895826     | 18.58  |
| Referer               | STRING      | 1552943801       | 7023847152         | 6662498316     | 22.11  |
| Title                 | STRING      | 1480554020       | 9838412581         | 9488276782     | 15.05  |
| OriginalURL           | STRING      | 810663093        | 5680006400         | 5317485214     | 14.27  |
| WatchID               | BIGINT      | 781560948        | 781560948          | 799979976      | 100.00 |
| URLHash               | BIGINT      | 760852247        | 766458338          | 799979976      | 99.27  |
| RefererHash           | BIGINT      | 743785927        | 747950617          | 799979976      | 99.44  |
| FUniqID               | BIGINT      | 389556325        | 512285220          | 799979976      | 76.04  |
| UserID                | BIGINT      | 379008085        | 495166618          | 799979976      | 76.54  |
| HID                   | INT         | 371392630        | 371392630          | 399989988      | 100.00 |
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+</code></pre><p>从结果可知出，字符串列（<code>URL</code>， <code>Referer</code>， <code>Title</code>， <code>OriginalURL</code>）占据了压缩后大部分空间，而部分 <code>BIGINT</code> 列（<code>WatchID</code>，<code>URLHash</code>，<code>RefererHash</code>）的压缩率几乎是 100%。这说明字符串编码方式和整数编码方式还需优化。</p><h3>02 字符串编码优化</h3><p>这些存储占用大的字符串列（如 <code>URL</code> 与 <code>Title</code>）的长度大多都很短，平均长度不超过百字节。在 Doris 默认的字符串编码策略中，这类数据的存储方式并不完全高效。</p><p>字符串列默认采用 字典编码 与 Plain Binary 编码 的混合策略：系统在 segment 级别范围内优先对一列数据构建字典页，将重复字符串以索引形式存储，以减少空间占用；当字典页超过设定大小上限时（默认 256KB），后续数据自动退化为 Plain Binary 格式，其布局如下：</p><pre><code>| binary1 | binary2 | ... | offset1 (fixed uint32) | offset2 (fixed uint32) | ...</code></pre><p>这种格式在页尾维护了一个定长的 <code>uint32</code> 数组，记录每个字符串在页内的偏移位置。而当短字符串量较多时，固定 4 字节的 offset 数组浪费空间。以 10 万条短字符串为例，仅 offset 数组就需要约 400 KB，这是一笔不小的开销，且压缩算法几乎无法对其有效压缩。</p><p>为了解决这一问题，我们重新设计了页内字符串的布局，将存储方式调整为“长度 加 内容”顺序写入：</p><pre><code>| length1 (varuint32) | binary1 | length2 (varuint32) | binary2 | ...</code></pre><p>这种设计省去了独立的 offset 数组，通过变长整数（<code>varuint32</code>）直接记录字符串长度，提高页空间利用率。同时，数据的局部性得到改善，压缩算法（如 ZSTD）可以更有效地捕捉重复模式。经过修改，字符串列的存储空间进一步下降：</p><pre><code class="SQL">+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+
| COLUMN_NAME           | COLUMN_TYPE | compressed_bytes | uncompressed_bytes | raw_data_bytes | ratio  |
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+
| URL                   | STRING      | 1455177520       | 9057197818         | 9038895826     | 16.07  |
| Referer               | STRING      | 1331679271       | 6730874117         | 6662498316     | 19.78  |
| Title                 | STRING      | 1122300920       | 9505664009         | 9488276782     | 11.81  |
| WatchID               | BIGINT      | 800004249        | 800004249          | 799979976      | 100.00 |
| OriginalURL           | STRING      | 768372911        | 5402777190         | 5317485214     | 14.22  |
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+</code></pre><h3>03 整数编码的优化</h3><p>在进一步分析 <code>BIGINT</code> 列（如 <code>WatchID</code>、<code>URLHash</code>）时，我们发现其数据分布特征与普通递增或低熵数据截然不同。这些列通常是哈希值或全局唯一 ID，熵值很高，默认使用的 Bitshuffle 编码加 LZ4 压缩效果几乎为零。</p><p>基于这一发现，通过设置 <code>integer_type_default_use_plain_encoding=false</code> 禁用了对这些列的 Bitshuffle 编码+ LZ4 压缩，直接写入原始字节序列再通过通用压缩算法压缩。这样省去无效的 Shuffle 操作和 Padding，结合 ZSTD 压缩算法，整体空间还略有下降，写入和读取性能也有所提升。</p><pre><code class="SQL">+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+
| COLUMN_NAME           | COLUMN_TYPE | compressed_bytes | uncompressed_bytes | raw_data_bytes | ratio  |
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+
| WatchID               | BIGINT      | 800004249        | 800004249          | 799979976      | 100.00 |
| URLHash               | BIGINT      | 348739226        | 800004249          | 799979976      | 43.59  |
| RefererHash           | BIGINT      | 295833828        | 800004249          | 799979976      | 36.98  |
| FUniqID               | BIGINT      | 169720968        | 800004249          | 799979976      | 21.22  |
| UserID                | BIGINT      | 169536965        | 800004249          | 799979976      | 21.19  |
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+</code></pre><h3>04 优化效果</h3><p>基于字符串和整数编码方式的改进，结合前面压缩算法与页参数的调整，<strong>表空间从最初的 16.08 GB 进一步降至 8.27 GB，整体压缩率较初始阶段提升约 48.6%</strong>。在此基础上，基于 ClickBench 查询集的测试结果显示，系统在热查询场景下保持了与原有版本相同的性能，而在冷查询场景下的性能提升近一倍，实现了压缩率与查询效率的双重收益。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426649" alt="04 优化效果.png" title="04 优化效果.png" loading="lazy"/></p><h2>五、数据本身的排序与特征</h2><p>数据的排序与特征也是决定压缩效率的关键因素，常被忽视。列式存储的压缩效果依赖于相邻数据的相似性，若表的数据分布或排序与列值变化方向不一致，相似性将被打散，压缩算法难以识别模式。</p><p>在实际测试中，这种排序差异的影响非常显著。以刚才测试的 ClickBench 数据为例，通过系统表 <code>information_schema.column_data_sizes</code>，我们发现占用空间最大的列是 URL 列，压缩后约为 1.36 GB。</p><pre><code class="SQL">SELECT
    COLUMN_NAME,COLUMN_TYPE,
    sum(COMPRESSED_DATA_BYTES) AS compressed_bytes,
    sum(UNCOMPRESSED_DATA_BYTES) as uncompressed_bytes,
    sum(RAW_DATA_BYTES) as raw_data_bytes,
    round(sum(COMPRESSED_DATA_BYTES) * 100.0 / sum(UNCOMPRESSED_DATA_BYTES), 2) as ratio
FROM information_schema.column_data_sizes
WHERE table_id=1761728747278
GROUP BY COLUMN_NAME, COLUMN_TYPE
ORDER BY sum(COMPRESSED_DATA_BYTES) desc limit 1;
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+
| COLUMN_NAME           | COLUMN_TYPE | compressed_bytes | uncompressed_bytes | raw_data_bytes | ratio  |
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+
| URL                   | STRING      | 1456833417       | 9144581584         | 9038895826     | 15.93  |
+-----------------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+--------+</code></pre><p><strong>将该列数据导入到一个仅包含 URL 一列并按照 URL 排序的新表中：</strong></p><pre><code class="SQL">create table t1(
`URL` varchar(8000) NOT NULL
) DUPLICATE KEY (URL)
DISTRIBUTED BY HASH(URL) BUCKETS 1
PROPERTIES ( "replication_num"="1", "storage_page_size"="1048576");
insert into t1 select URL from hits;</code></pre><p>查看新表中该列的数据大小，为 <strong>0.72 GB</strong>：</p><pre><code class="SQL">+-------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+-------+
| COLUMN_NAME | COLUMN_TYPE | compressed_bytes | uncompressed_bytes | raw_data_bytes | ratio |
+-------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+-------+
| URL         | VARCHAR     | 773983002        | 9148474115         | 9038895826     | 8.46  |
+-------------+-------------+------------------+--------------------+----------------+-------+</code></pre><p>可以看到，在仅调整了排序与数据聚集方式后，<strong>压缩后数据大小从 1.36 GB 减少到了 0.72 GB，压缩比从 15.9% 提升到 8.46%，压缩空间几乎减少了一半</strong>。这充分说明了数据的有序性与局部相似性对压缩率的决定性影响。</p><p>因此，当用户发现 Doris 的压缩率与其他系统存在差异时，除了压缩算法与参数的区别，更常见的原因在于数据排序和分布模式的不同。压缩算法的效率对数据本身的排序极为敏感，<strong>合理设计排序键、分桶列、分桶数与导入方式</strong>，往往能带来更大的收益。因此，理解数据的分布特征、控制其在物理层面的布局，是提升 Doris 存储效率的核心手段。</p><h2>六、结束语</h2><p>在实际场景中，实现高压缩比的数据存储充满挑战，但列式存储系统 Doris 让这一目标变得可行。经过一系列针对性优化，<strong>最终数据的存储空间从最初的 16.08 GB 降至 8.2 GB，整体压缩率提升超过 48%</strong>。这一结果并非来自某一个独立的技术点，而是多层次调整叠加的结果：压缩算法的优化、页大小与分桶参数的调整，以及对数据特征的深入理解共同作用，才让压缩效率得到显著提升。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[字段如何帮助保存您的项目数据？ 英勇无比]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426660</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426660</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:10:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><img width="723" height="208" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm90g" alt="" title=""/></p><p>项目管理的过程中， 我们需要收集各种各样的信息。每个项目信息时不同的，所以我们在一个项目管理软件中可以使用布局来存储项目信息。布局可以帮助您以有条理的方式显示项目数据。字段是布局里面的各个类型的片段有助于项目的不同的信息。</p><p>Zoho Projects 在项目，任务，里程碑和问题模块支持布局和字段。用户还可以创建自定义字段。让我们查看一些字段和他们的利用性。</p><p><strong>单行文本</strong>：此字段可标记为个人身份信息 。如果选择“加密字段”，数据将在后端进行加密。<br/><strong>多行文本</strong>:添加多行文本就可以帮助输入更多信息。此字段可标记为个人身份信息 。如果选择“加密字段”，数据将在后端加密。<br/><strong>选择列表</strong>：使用选择列表创建自定义下拉列表。根据业务需求设置值并将其放入选择列表中。在可编辑文本区域中输入有效数据，然后单击“添加值”。单击值旁边的叉号图标即可删除该值。<br/><strong>数字字段</strong>： 此字段用于存储数字。数字最多可包含 19 位。此字段可以存储整数或小数。</p><p>除此以外， 有更多自定义字段帮助您满意你们的任务管理或者项目管理需求。项目管理工具中的字段在组织、分类和跟踪工作方面发挥着至关重要的作用，它们为每个任务或项目添加了结构。字段充当已定义的数据点，例如优先级、状态、截止日期、负责人或自定义属性，帮助团队在整个工作流程中保持一致性和清晰度。通过使用字段，团队可以轻松地对任务进行排序、筛选和分组，从而更轻松地识别瓶颈、确定工作优先级并快速了解进度。字段还支持自动化和报告功能，从而实现仪表板、工作负载视图和警报，确保项目按计划进行。总而言之，字段将原始任务列表转化为结构化的、可操作的信息，从而增强团队内部的可见性和协作性。</p><p>Zoho Projects 帮助用户按照默认的字段或者自定义字段使用过录器，并查看任何项目或者任务信息。用户也可以按照自定义字段创建报告并导出该报告。 门户里面用户还可以使用这些字段查看他们的项目信息。这样可以提高项目管理的能力。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[揭秘数字孪生三大技术原理：统一几何表示+]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426663</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426663</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:09:48</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>工业机器人在虚拟环境中不断“试错”和迭代，数字孪生正悄然成为产业智能化的核心引擎。<br/>在刚刚揭幕的第八届中国国际进口博览会上，西门子展示了一场引人深思的“汉诺塔AI脑力对决”：当观众随机打乱汉诺塔后，多个AI大模型迅速生成解题路径，并在三维协作平台中进行验证，最终驱动机械臂精准完成拼搭。<br/><img width="723" height="488" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9ZZ" alt="" title=""/></p><p>这不仅是AI的展示，更是数字孪生技术在工业场景深度应用的信号。</p><h2>01 数字孪生：虚拟与现实的桥梁</h2><p>数字孪生，本质上是通过Stieltjes微分方程等数学工具，将物理实体镜像映射到虚拟空间，生成对应的“数字双胞胎”。这一虚拟表征能通过物联网实现数据的实时双向互联，反映物理实体的全生命周期过程。<br/><img width="723" height="411" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Z0" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在制造业中，数字孪生扮演着“物理AI训练场”的角色。它通过统一的几何表示方法，如自适应采样距离函数，克服了传统制造过程中边界表示、网格和体素模型等多重转换引入的误差问题。<br/><img width="723" height="219" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Z1" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>数字孪生成为连接信息世界与物理世界的核心纽带。<br/><img width="723" height="488" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Z2" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>02 三大技术原理剖析</h2><h4>●统一几何表示：自适应采样距离函数</h4><p>制造过程本质上是组件状态连续变化的过程，而传统的几何表示方法需要在不同表示间频繁转换。自适应采样距离函数提供了一种统一的体积表示法，能够捕获零件在每个加工步骤的状态。<br/>该方法通过距离函数在三维空间中的自适应采样，实现对复杂几何形状和物理属性的统一描述。其核心在于通过水平集方法表示界面和几何形状：<br/><img width="234" height="75" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Z3" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>其中d表示点x到界面Γ(t)的距离，符号取决于点在界面的内部或外部。这种表示支持布尔运算、偏微分方程求解和多物理场仿真，为数字孪生提供坚实的几何基础。<br/><img width="568" height="320" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm90a" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h4>●数据同化与贝叶斯不确定性量化</h4><p>数字孪生需要将物理系统的传感器数据持续融入虚拟模型。贝叶斯方法在此发挥关键作用，通过后验概率更新来量化不确定性：<br/><img width="276" height="51" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm90c" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>其中θ表示模型参数，D表示观测数据。p(θ)为先验分布，p(D|θ)为似然函数，p(θ|D)为后验分布。<br/>这一公式使数字孪生能够动态适应物理系统的变化，通过实时数据同化不断修正模型参数，保持虚拟与真实状态的一致性。<br/><img width="723" height="366" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm90e" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h4>●基于Stieltjes微分方程的实时映射</h4><p>数字孪生的核心数学基础可以通过Stieltjes微分方程来表达：<br/><img width="243" height="63" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm90f" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>其中g(t)是一个单调递增函数，可能包含跳跃点，从而允许模型处理连续时间动态和离散事件。<br/>这种表示特别适合制造过程中的状态跟踪，能够有效处理混合动态系统——既包含连续过程（如温度变化），又包含离散事件（如机器启停）。<br/><img width="723" height="429" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmRgh" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>03 工业AI的实践之路</h2><p>在实际应用中，工业AI与数字孪生的结合正催生众多创新解决方案。凡拓数创正积极推进AI 3D数字孪生产品开发，为客户提供行业软件产品服务。<br/><img width="723" height="574" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmwig" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>其自研的FTE数字孪生引擎已通过国产化芯片、服务器及操作系统的信创适配认证，在智慧城市、智能制造等众多领域得到广泛应用。<br/><img width="723" height="369" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm90h" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在冶金行业，中国十五冶金与西门子联合开发了业界首个面向铜冶炼场景的AI智能体系统。该系统融合铜冶炼行业11个工艺段的实时数据，将专家知识结构化提取后存入向量知识库，成功解决了冶炼过程中的铜含量波动、温度控制及经验依赖等关键问题。<br/>应用后，冰铜品位稳定性提升15%，生产安全性与环保合规性显著增强。</p><h2>04 技术挑战与未来方向</h2><p>尽管数字孪生技术前景广阔，但仍面临多重挑战。数字孪生工具间的基础挑战是机器传感器、控制器与底层数字表示的互操作性。<br/>当前几何表示方法需要多次转换为中间表示，这些转换会引入误差，使过程数据管理复杂化。<br/>未来数字孪生的发展将依赖于科学机器学习的进步。SciML通过将物理定律与数据驱动方法相结合，为构建更高保真度的数字孪生提供可能。<br/><img width="723" height="389" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm90k" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>功能数据分析和模型降阶方法也将帮助降低计算复杂度，使实时仿真成为可能。</p><p>凡拓数创提供的AI 3D数字孪生软件产品，以AI技术、3D数字孪生技术、实景渲染技术为依托，融合GIS、BIM、CIM等技术，正应用于工业、水利水务、能源电力、交通环保等多个行业。<br/><img width="723" height="574" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmRgd" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>随着技术不断成熟，数字孪生将不再只是制造的辅助工具，而成为产业创新的核心驱动力量，引领各行各业走向更智能、更高效的未来。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[重磅！Zoho Mail入驻飞书，打造邮]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426679</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426679</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:08:49</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>飞书负责“秒回消息”，邮箱却还在另一个浏览器标签吃灰？当业务信函需要穿越复杂的海外网络、当品牌声誉需要抵御全球性的钓鱼攻击、当邮件归档需满足国际合规审计时，一个消费级邮箱配置就会显得力不从心。现在，服务全球超4,500万企业级用户、入选2025年G2电子邮件软件Top 5的Zoho Mail正式入驻飞书应用中心——无需跳转，即可在飞书左侧栏一键打开专业级企业邮箱，让“全球沟通”与“内部协同”首次实现一体化。<br/><img width="723" height="416" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm90A" alt="" title=""/><br/>飞书自带邮箱，能否支撑专业全球业务？<br/>对于许多快速成长的企业，尤其是出海团队而言，答案往往是否定的。当业务信函需要穿越复杂的海外网络、当品牌声誉需要抵御全球性的钓鱼攻击、当邮件归档需要满足国际合规审计时，一个消费级的邮箱配置，便会显得力不从心。这并非功能缺失，而是专业定位的差异。</p><p>企业需要的，不再仅仅是一个“能收发”的邮箱。而是一个在全球投递能力、企业级安全防护、多业务线管理上都达到专业标准的“沟通基建”。它必须能够与飞书高效的内部协同无缝衔接，而非成为两个彼此割裂的孤岛。</p><p>现在，这个问题有了更优解。</p><p>Zoho Mail：专业级企业邮箱入驻飞书<br/>近日，一款服务全球超过4500万企业级用户、入选2025年G2电子邮件软件Top 5的专业级企业邮箱——Zoho Mail，正式入驻飞书应用中心。我们依托在全球自建的16座数据中心，致力于为您和您的团队，提供一个稳定、安全、高效的全球邮件沟通解决方案。</p><p>开启“全球沟通”与“内部协同”的一体化时代<br/>Zoho Mail入驻飞书，为企业构建一个全新的工作模式，带来两大核心改变：</p><p>为全球业务，构建更稳固的沟通桥梁<br/>我们专注解决企业在全球化业务中最基础、也最关键的邮件沟通难题，确保每一次对外连接都稳定、可信。</p><p>全域稳定抵达：依托遍布16个国家和地区的自建数据中心，Zoho Mail在全球范围内实现了高送达率与低延迟表现。无论您的客户分布在欧美、亚太还是中东，都能保持稳定的邮件传输体验，让外贸沟通不再受制于网络环境。<br/>企业级安全：Zoho Mail通过了GDPR欧盟通用数据保护条例、ISO 27001信息安全管理认证及SOC 2 Type II审计，从设计到存储全程加密数据传输，确保邮件隐私与合规可靠。同时支持SPF、DKIM、DMARC等国际主流防伪协议，有效防止钓鱼与品牌仿冒。<br/>让团队协作，回归更专注的沉浸体验<br/>本次集成致力于消除工具壁垒，让团队的外部沟通与内部协作流程无缝衔接，回归专注。</p><p>无感化应用切换：用户在飞书工作台即可直接访问Zoho Mail，无需在应用间跳转。我们将过去“打断式”的邮件处理，转变为一种“融入式”的工作流程，让员工能更专注于任务本身，减少因工具切换造成的上下文丢失和精力分散。<br/>一体化协同闭环：在飞书群组里讨论，在飞书工作台访问Zoho Mail进行专业回复，整个流程在同一个窗口内完成，真正形成“沟通 - 决策 - 执行”的高效协同闭环。<br/>始于专业邮箱，不止于高效协同<br/>作为一款服务全球超过4500万企业级用户的专业邮箱，Zoho Mail始终致力于在“安全”与“效率”之间寻求最佳平衡。无论是为企业出海业务提供高送达率的稳定通信，还是通过内置的日历、任务、Streams消息流等功能，赋能团队进行高效协作，都是为了帮助企业构建一个更值得信赖的数字化办公入口。</p><p>我们将以本次集成为新的起点，持续打磨产品体验，致力于将Zoho Mail从一个独立的“邮箱应用”，转变为一个无缝融入您飞书工作流的“沟通枢纽”。Zoho Mail将携手飞书，用我们在企业邮箱领域的专业积累，陪伴您的团队，在全球化的浪潮中，沟通更顺畅，协作更专注。</p><p>立即行动，开启高效之旅<br/>别让工具切换偷走成单时间。立即在飞书应用中心搜索“Zoho Mail”，0元一键安装，3分钟完成域名绑定与MX解析，即刻体验全球多点投递、AI反钓鱼、1G大附件和飞书审批流双向同步的完整闭环；后续还将上线客户动态协同、邮件任务一键转飞书待办等进阶能力。用Zoho Mail×飞书，把对外沟通的“最后一厘米”并入协同主航道，让每一封海外邮件都成为高效增长的起点！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[如何通过Python SDK删除Coll]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426684</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426684</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:08:12</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>本文介绍如何通过Python SDK，根据ID或ID列表删除Collection中已存在的Doc。</p><p><strong>说明</strong><br/>如果指定id不存在，则删除对应Doc的操作无效。</p><h2>前提条件</h2><ul><li>已创建Cluster</li><li>已获得API-KEY</li><li>已安装最新版SDK</li></ul><h2><strong>接口定义</strong></h2><p>Python示例：</p><pre><code class="python">Collection.delete(
    ids: Union[str, List[str]],
    partition: Optional[str] = None,
    async_req: bool = False,
    delete_all: bool = False
) -&gt; DashVectorResponse</code></pre><h2><strong>使用示例</strong></h2><p><strong>说明</strong></p><ol><li>需要使用您的api-key替换示例中的YOUR_API_KEY、您的Cluster Endpoint替换示例中的YOUR_CLUSTER_ENDPOINT，代码才能正常运行。</li><li>本示例需要参考<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=xt%2Bo%2B%2BGOtFiP5hGc7%2BnG4w%3D%3D.mT9TE1ZzRh2la6bgGnVEs6xrhV%2BlPwgepWYucE9NsT5YMCw9DB6Ld4%2BsmPzI5tXHMt0pI85iaL%2BGSaqmmbYuyw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">新建Collection-使用示例</a>提前创建好名称为<code>quickstart</code>的Collection，并参考<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=M6vm49TZxPNiwTnVtmXP5w%3D%3D.6HuOm8JlLKk1lJyLIusr0mNzjaAdZRNLD8zDz2LNcHiHaFgeQhpz3NQ78k0VN8%2Bi%2Fx4d92Ybll2jhY%2B7U6YqOA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">插入Doc</a>提前插入部分数据。</li></ol><p>Python示例：</p><pre><code class="python">import dashvector

client = dashvector.Client(
    api_key='YOUR_API_KEY',
    endpoint='YOUR_CLUSTER_ENDPOINT'
)
collection = client.get(name='quickstart')

ret = collection.delete('1')
# 判断delete接口是否成功
if ret:
    print('delete success')

# 批量delete
ret = collection.delete(['1','2'])

# 清理所有partition数据
ret = collection.delete(delete_all=True)</code></pre>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[重磅捐赠！携手打造 “生态共同体” Ou]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426687</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426687</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:07:26</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>11月21日，2025 开放原子开发者大会在北京隆重开幕。会上，飞腾信息技术有限公司正式宣布，将 OurBMC 项目核心代码、社区官网等关键资产捐献给开放原子开源基金会。</p><p>此次捐赠，不仅标志着国内基板管理控制器（BMC）技术发展迈入全新阶段，更借助基金会的全球影响力，构建了 BMC 技术 “开放协同、共建共享” 的新发展格局，为打造繁荣的产业生态提供了核心驱动力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426689" alt="" title=""/></p><h3>开放原子开源基金会：**以开源之名，聚行业之力</h3><p>作为我国首个立足中国、面向全球的非营利性开源组织，开放原子开源基金会自成立以来便致力于推动开源项目的孵化和明星社区的打造。截至目前，已有 50 个孵化期项目和 2 个毕业项目蓬勃发展，覆盖操作系统、数据库、中间件、云原生、人工智能、区块链、工业软件、浏览器内核等细分领域。</p><p>基金会孵化的项目呈现蓬勃发展的态势，辐射和牵引了软硬件产业链的数百家单位参与共建。基金会的努力，不仅促进了软硬件产业链的协同创新，更为构建一个健康、活跃、可持续的开源生态提供了有力支撑。</p><h3>飞腾公司：拥抱开源，加速构建繁荣生态</h3><p>作为国内领先的自主核心芯片提供商，飞腾公司深刻认识到开源是全球科技发展的重要驱动力，也是新兴技术孵化的关键平台。在国内，开源技术已成为众多企业产品研发的主流路径。飞腾秉持 “国产+开源” 双轮驱动的发展理念，积极参与开源社区建设与技术贡献，围绕多个技术领域展开协作创新。通过多型平台的迁移适配和并行推进，飞腾持续推动生态建设稳步向前，逐步形成具有自身特色的开源氛围。</p><h3>OurBMC社区：打造中国首个BMC根社区</h3><p>OurBMC 社区由飞腾、昆仑太科、百敖等业内领先企业共同发起，吸引了基础软硬件厂商、第三方机构、高等院校及众多个人开发者积极参与，是中国首个 BMC 开源技术根社区。社区秉持开放、平等、协作、创新的理念，携手社区成员，共同构建自主、先进、软硬一体的 BMC 技术全栈体系，共同推进 BMC 技术快速发展，辐射上下游形成产业共振，加速构建繁荣的 BMC 软硬件生态。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426690" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>截至2025年11月，OurBMC 社区成员单位已超 70 家，涵盖 CPU 、整机、云计算、操作系统及标准中心等多个领域，为开发者提供了开放共享的交流平台，有力赋能 BMC 技术创新。社区采取双代码托管平台+多仓库模式，共成立 5 个 SIG（特别兴趣小组）和 26 个代码仓库，新增代码量超过 25 万行。</p><p>展望未来，OurBMC 社区将继续发挥自身优势，汇聚基金会开源力量，加强与国内外开源社区、企业、高校等机构的合作与交流，积极搭建交流平台，促进开发者之间的知识共享和经验交流，为社区 BMC 技术栈的成长和进步提供更多机会和支持。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[招聘大师 DOU 音版：抖音生态下的高效]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426708</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426708</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:06:42</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><strong>一、概述总结</strong><br/>招聘大师 DOU 音版是一款依托微擎系统交付的招聘类应用，专为微信公众号与微信小程序量身打造，需搭配招聘大师核心模块使用。产品立足抖音强大的社交流量优势，打造全新招聘入口，既继承主模块核心招聘功能，又新增抖音支付、抖音订阅消息等适配功能，为企业招聘开辟新赛道。</p><p><strong>二、功能介绍</strong><br/>核心功能继承：完整保留招聘大师主模块核心招聘能力，覆盖职位发布、简历接收、候选人沟通等基础环节。</p><p>抖音生态适配：支持抖音支付功能，满足抖音用户支付场景需求；开通抖音订阅消息服务，及时触达候选人与企业用户。</p><p>多端适配部署：适用于微信公众号与微信小程序双平台，实现跨平台招聘场景覆盖。</p><p>信息安全保障：采用源码加密技术，同时可获取微信昵称、头像等用户基础信息及位置信息、相册权限，兼顾功能与隐私合规。</p><p>三、适用场景与行业价值<br/>适用场景<br/>中小企业招聘：无需搭建独立招聘平台，借助微信、抖音双生态流量快速发布职位，降低招聘门槛。</p><p>本地服务类招聘：如餐饮、零售等行业，针对服务员等基础岗位，通过抖音社交流量精准触达本地求职者。</p><p>跨平台招聘需求：需要同时运营微信公众号、小程序，且希望对接抖音生态的企业，实现流量互通与招聘效率提升。</p><p>行业价值<br/>拓宽招聘渠道：依托抖音庞大社交流量，打破传统招聘平台流量局限，挖掘潜在求职者资源。</p><p>降低运营成本：无需投入大量资金开发独立招聘系统，通过成熟应用快速部署，减少技术与时间成本。</p><p>提升转化效率：抖音支付与订阅消息功能优化用户体验，缩短招聘流程，提高职位与候选人的匹配转化速度。</p><p>保障使用安全：官方正品保障与线下交易禁令，降低欺诈、资金盗取等风险，保障企业招聘过程安全。</p><p><strong>四、问答环节</strong><br/>问：招聘大师 DOU 音版需要单独安装核心模块吗？</p><p>答：需要，安装后在招聘后台会自动出现 DOU 音相关菜单，需搭配招聘大师核心模块使用。</p><p>问：应用支持哪些运行环境？</p><p>答：支持 PHP7.1 运行环境，需确保服务器满足该环境要求。</p><p>问：应用能获取哪些用户信息？</p><p>答：可获取用户微信昵称、头像、性别、地区等基础信息，以及位置信息、相册权限。</p><p>问：应用适用于哪些平台？怎么交付安装？</p><p>答：适用于微信公众号与微信小程序，同时适配抖音生态相关功能，支持跨平台使用。通过微擎系统在线交付安装。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[获客+引流+销售全流程，实现ai超级员工]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426716</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426716</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:05:52</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在当今快速发展的数字化时代，企业面临着日益复杂的市场环境和竞争压力。为了在激烈的市场竞争中立于不败之地，企业必须不断提高效率，降低成本。AI（人工智能）、RPA（机器人流程自动化）和AI Agent（人工智能代理）的结合，为企业提供了一种全新的解决方案——定制化的数字员工。这种未来工作模式不仅能够显著提升企业的运营效率，还能有效地降低企业的运营成本。本文将探讨这一创新模式的实现路径及其在企业中的应用前景，并介绍科新数智在数字员工定制服务方面的优势。（青否ai员工源头v：zhibo175）</p><p>一、获客+引流+销售全流程，实现ai超级员工：企业降本增效的未来工作模式！</p><p>1、AI获客</p><p>告别内容内耗，多平台高效运营。</p><p>sora2批量生成爆款短视频，智能匹配行业关键词，全自动发布覆盖抖音、快手、视频号、小红书。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426718" alt="" title=""/></p><p>GEO智能体优化多平台AI内容，用户提问时主动推荐企业及产品，精准曝光。</p><p>多账号一键绑定管理，数据实时监测，无需跨平台切换，省掉半个编辑团队。</p><p>解决：内容累、制作耗时长、跨平台管理乱的痛点。</p><p>2、AI引流（青否ai员工源头v：zhibo175）</p><p>全域精准引流，获客效率倍增。</p><p>按行业+用户画像全网采集高意向客户，主动私信/评论，无需人工蹲点。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426719" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>抖音客服7*24小时在线自动回复，AI拟人聊天，引导客户留资。</p><p>解决：找客难、引流慢、精准度低的痛点。</p><p>3、AI销售（青否ai员工源头v：zhibo175）</p><p>标准化私域成交，降本又增效。</p><p>智能私域管家：自动通过好友、实时监控聊天记录、拟人化自动回复，精准预测客户行为分层。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426720" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>高情商促单：洞察客户需求、处理异议、推动成交，7x24 小时在线不打烊。</p><p>安全保障：本地部署 + 独立后台，知识库与数据全加密，杜绝泄露。</p><p>解决：转化低、跟进慢、客户数据不安全的痛点。</p><p>二、数字员工的实现路径（青否ai员工源头v：zhibo175）</p><p>需求分析与任务识别</p><p>首先，企业需要明确其业务流程中哪些任务适合由数字员工来执行。通过对现有流程的梳理和分析，识别出重复性高、规则明确、数据量大的任务，这些任务是最适合引入RPA和AI代理技术的。</p><p>技术选型与系统集成</p><p>根据任务需求，选择合适的AI算法和RPA工具，并进行系统集成。将AI用于数据分析和决策支持，RPA则负责具体的任务执行，AI Agent则利用机器学习不断优化任务流程。</p><p>定制化开发与测试</p><p>根据企业的具体需求，进行数字员工的定制化开发。通过反复测试和优化，确保数字员工能够高效、准确地完成指定任务。</p><p>部署与维护</p><p>在开发和测试完成后，将数字员工部署到实际业务环境中。定期对其进行监控和维护，确保其持续稳定运行，并根据业务需求不断进行优化升级。</p><p>三、数字员工在企业中的应用场景（青否ai员工源头v：zhibo175）</p><p>财务管理</p><p>在财务管理领域，数字员工可以处理包括记账、报表生成、税务申报等在内的大量重复性任务。通过自动化处理，不仅提高了工作效率，还减少了人为错误。</p><p>客户服务</p><p>数字员工可以借助自然语言处理技术，承担起客户服务的重任。通过自动回复客户咨询、处理投诉和建议，极大地提升了客户满意度。</p><p>供应链管理</p><p>在供应链管理中，数字员工可以实时监控库存、自动生成采购订单、跟踪物流信息，从而提高供应链的透明度和响应速度。</p><p>人力资源管理</p><p>数字员工在招聘、培训、绩效考核等人力资源管理中也有广泛应用。通过自动筛选简历、生成培训计划、分析绩效数据，帮助企业更好地管理人力资源。</p><p>未来展望：数字员工的无限可能</p><p>持续进化的数字员工</p><p>随着人工智能和自动化技术的不断发展，数字员工将会变得越来越智能和高效。未来的数字员工不仅能够执行复杂的任务，还能够通过自主学习不断优化自身的工作流程，变得更加智能和自适应。</p><p>多领域的应用扩展</p><p>除了目前的应用领域，未来的数字员工还将会在更多领域发挥作用。例如，在医疗、教育、法律等专业领域，数字员工可以辅助专业人员，提高工作效率，降低工作强度。</p><p>人机协同的新模式</p><p>未来的工作模式将会是人机协同的模式。数字员工和人类员工将会相互协作，共同完成工作任务。通过数字员工处理重复性、高频率的任务，人类员工可以将更多的时间和精力投入到创造性和战略性的工作中，从而实现更高的工作效率和创新能力。</p><p>获客+引流+销售全流程的结合，为企业提供了一种全新的工作模式——ai数字员工。这种未来工作模式不仅能够显著提升企业的运营效率，还能有效地降低企业的运营成本（青否ai员工源头v：zhibo175）。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[微信域名防封 BT 版小程序系统：安全防]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426723</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426723</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:05:06</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><strong>一、概述总结</strong><br/>微信域名防封 BT 版小程序系统是一款针对微信、抖音等平台域名易被封杀问题打造的防护解决方案，提供源码下载与定制开发服务。系统搭载 FBA 级返审核黑科技与链接阅后即焚核心功能，支持微信域名全站防封，以微擎系统在线交付形式提供，具备源码加密保护与官方正品保障，为用户提供高性价比的域名安全防护支持。</p><p><strong>二、功能介绍</strong><br/>核心防封技术：内置 FBA 级返审核黑科技，针对微信平台的域名审核机制进行优化，有效规避封杀风险。</p><p>链接阅后即焚：分享的域名链接在用户查看后自动失效，减少链接传播过程中被检测封禁的概率。</p><p>全站防封覆盖：支持微信域名全站范围内的防护，无需单独配置单个页面，防护更全面高效。</p><p>正规交付保障：通过微擎系统在线交付，源码经过加密处理，确保产品为官方正品，使用更安全可靠。</p><p><strong>三、适用场景与行业价值</strong><br/>适用场景<br/>营销推广领域：用于微信生态内的活动推广、产品宣传等场景，保障推广链接长期有效。</p><p>内容分享场景：适合需要在微信、抖音等平台分享外部链接的用户，避免链接被误判封杀。</p><p>商业服务场景：电商、教育、服务类企业等依赖微信域名进行客户引流、业务拓展的场景。</p><p>行业价值<br/>降低推广损失：避免因域名被封导致推广渠道中断，减少前期推广投入的浪费。</p><p>提升运营效率：无需频繁更换域名、重新配置链接，节省运营人员的时间与精力。</p><p>保障业务连续性：确保用户通过链接正常访问服务或购买产品，维持商业活动的稳定开展。</p><p><strong>四、问答环节</strong><br/>问：该系统支持哪些平台的域名防封？</p><p>答：主要支持微信域名防封，同时提供抖音小程序定制开发服务，适配两大主流平台的防护需求。</p><p>问：系统的交付方式是怎样的？</p><p>答：采用微擎系统在线交付形式，购买后可直接获取相关源码与使用权限，无需线下对接。</p><p>问：源码是否开放，是否有安全保障？</p><p>答：源码已进行加密处理，同时产品提供官方正品保障，确保使用过程中的安全性与稳定性。</p><p>问：“链接阅后即焚” 功能具体如何运作？</p><p>答：用户点击查看分享的域名链接后，该链接会自动失效，避免链接被多次传播而触发平台封禁机制。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[智伍微现场签到墙小程序系统：高效互动签到]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426729</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426729</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:04:29</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><strong>一、概述总结</strong><br/>智伍微现场签到墙是一款支持微信、抖音平台的小程序系统，提供未加密源码且支持二次开发，采用微擎系统在线交付模式。核心功能是通过微信扫码实现活动现场签到，签到后客户的微信头像和昵称会以动画形式展示在 LED 大屏幕上，既提升了参与者的活动体验，又增强了现场人员的透明度。系统提供 “包安装、包调试、包解决任何问题” 的服务保障，若问题无法解决可退款，搭配签到领红包等多样玩法，适配各类线下活动场景。</p><p><strong>二、功能介绍</strong><br/>扫码快速签到：客户通过扫描专属签到二维码，即可完成实时签到，操作便捷高效。</p><p>大屏动画展示：签到成功后，参与者的微信头像和昵称会同步至现场 LED 大屏幕，以动态效果呈现。</p><p>多样互动玩法：内置签到领红包等特色功能，支持连续签到（可设置次日、第三天至第五天签到规则），玩法灵活多变。</p><p>源码开放适配：提供未加密源代码，支持用户根据自身需求进行二次开发，适配微信、抖音双平台。</p><p>全面服务保障：包含安装、调试全程服务，承诺解决使用过程中的任何问题，问题无法解决可享受退款政策。</p><p><strong>三、适用场景与行业价值</strong><br/>适用场景<br/>企业年会：集中展示员工签到情况，通过互动玩法活跃现场氛围，增强团队凝聚力。</p><p>展会活动：快速统计参展人员信息，大屏展示提升展会专业度，方便主办方掌握现场参与情况。</p><p>产品发布会：实时呈现嘉宾及观众签到动态，强化活动仪式感，提升品牌展示效果。</p><p>各类线下聚会：适用于研讨会、行业论坛、团建活动等，满足不同规模的签到需求。</p><p>行业价值<br/>提升活动体验：参与者头像大屏展示，增强参与感和仪式感，提升对活动的满意度。</p><p>提高签到效率：替代传统纸质签到，减少排队等待时间，降低主办方人力成本。</p><p>增强活动透明度：实时展示签到数据，让主办方和参与者清晰了解现场参与情况。</p><p>支持个性化定制：未加密源码允许二次开发，可根据行业特性或活动需求调整功能，适配不同场景的个性化需求。</p><p><strong>四、问答环节</strong><br/>这款签到墙系统支持哪些平台使用？</p><p>答：支持微信小程序和抖音小程序，适配两种主流社交平台的使用需求。</p><p>源码是否支持二次开发？</p><p>答：源代码未加密，完全支持用户根据自身需求进行二次开发。</p><p>系统的交付方式是什么？</p><p>答：采用微擎系统在线交付，购买后可直接在线获取相关资源并完成部署。</p><p>这款系统适合哪些活动场景使用？</p><p>答：适用于年会、展会、产品发布会、行业论坛等各类线下活动，只要现场有 LED 大屏幕即可使用。</p><p>签到后有哪些互动效果？</p><p>答：签到成功后，参与者的微信头像和昵称会以动画形式展示在大屏幕上，同时支持签到领红包、连续签到等互动玩法。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全功能证件照制作 PC 版系统：一站式证]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426737</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426737</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:03:44</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><strong>一、概述总结</strong><br/>前应科技研发的证件照制作 PC 版系统，是一款具备多年技术沉淀的全功能证件照解决方案。系统支持 PC+H5 双端响应式布局，搭配小程序紧密联动，提供 600 + 证件照规格（宣传提及 800 + 规格覆盖），满足多样化证件照制作需求。产品以微擎系统在线交付，提供官方正品保障，首次购买即赠 1 年服务套餐，支持免费更新，助力用户快速抢占证件照市场先机。</p><p><strong>二、功能介绍</strong><br/>核心制作功能<br/>一键制作证件照，自带美颜效果，支持证件照换装与专业排版，提升照片质感。</p><p>覆盖 600+（宣传 800+）证件照规格，满足不同场景下的证件照尺寸要求，无需额外调整。</p><p>引流与变现功能<br/>紧密链接小程序，实现 PC 端与小程序的流量互通，助力快速引流变现。</p><p>支持订单支付功能，可设置套餐售价，满足商业化运营需求。</p><p>管理与优化功能<br/>包含文章管理、常见问题模块，支持内容更新与维护，搭配 SEO 相关设置，助力自然流量增长。</p><p>提供自定义导航、DIY 主题色、首页背景渐变等页面 DIY 功能，可灵活调整品牌展示风格。</p><p>具备数据统计功能，涵盖站点统计、主页统计、订单列表等，实时掌握运营数据。</p><p>基础配置功能<br/>支持客服信息设置、备案信息填写、第三方统计接入，完善站点合规性与服务能力。</p><p>可获取用户基础信息（微信昵称、头像等）、位置信息及相册权限，优化使用体验。</p><p>提供拍摄指南模块，帮助用户提升拍摄效果，降低无效制作率。</p><p><strong>三、适用场景与行业价值</strong><br/>适用场景<br/>个人用户：求职简历、考试报名、证件办理等个人证件照制作需求。</p><p>企业 / 机构：员工证件照统一制作、客户证件照采集等商务场景。</p><p>创业者 / 开发者：搭建证件照制作平台，开展商业化运营项目。</p><p>自媒体 / 站长：通过证件照工具引流，丰富站点功能，提升用户粘性。</p><p>行业价值<br/>低门槛入局：依托成熟系统快速搭建平台，无需从零研发，节省时间与成本。</p><p>多元变现路径：通过付费下载、套餐售卖等方式实现盈利，小程序联动扩大收益渠道。</p><p>品牌自主可控：支持 DIY 主题色、自定义导航等品牌化设置，提升品牌影响力。</p><p>流量自然增长：SEO 优化功能助力站点获得更多自然流量，减少推广依赖。</p><p>四、常见问题<br/>系统的交付方式是什么？</p><p>答：采用微擎系统在线交付，购买后即可获得系统使用权限，无需额外部署复杂环境。</p><p>系统支持哪些运行环境？</p><p>答：支持 PHP7.2、PHP7.3、PHP7.4 版本，满足主流服务器运行要求。</p><p>系统是否需要配合其他服务使用？</p><p>答：本应用需要配合证件照 API 使用，具体收费明细可联系客服咨询。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[学不动了？没事，前端娱乐圈也更新不动了 ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426740</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426740</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:02:59</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h3>开始</h3><p>从 2024 年春天到现在 2025 年初夏，好像遍地都是 AI 的各种新闻，前端圈里都有啥动向呢？好像没有啥印象。</p><p>我本人是自由职业，每天都会关注行业动态，可能比很多上班族都要看的多。但凭我个人的记忆和印象，我只能记住两件事儿</p><p>第一，React19 发布，同时 Nextjs 15 发布。React19 发布新增的功能都是为了满足 RSC 和 Nextjs 而做的，如果你用 React 做纯前端开发，这次更新影响不大。</p><p>第二，Vue 作者 尤雨溪 去年秋天创办 VoidZero 计划重构 JS 工具链，并且得到了很多公司的投资。Vue3.6 发布已经集成了他们的 Rolldown 工具，性能提升几倍。</p><p>其他的更新没有印象了，也可能是我没关注到，或者太过于基础（如 ES TS Node 等语法和底层能力）而没注意。</p><h3>AI 总结</h3><p>人可能不记得，但 AI 可以帮忙，于是我分别咨询了 ChatGPT 和 DeepSeek ，都开启了联网搜索。</p><p>从 2024 年初到现在 2025 年5月，前端开发领域有哪些比较重要的新闻和技术变化？<br/>例如 react19 nextjs15 remix TS vue vite nodejs AI 等相关的，帮我整理一个时间线。</p><pre><code>从 2024 年初到现在 2025 年5月，前端开发领域有哪些比较重要的新闻和技术变化？
例如 react19 nextjs15 remix TS vue vite nodejs AI 等相关的，帮我整理一个时间线。
</code></pre><p>ChatGPT 的结果如下，主要是 React Nextjs Nodejs TS Vite 等这些更新，没有什么特别需要注意的。</p><p><img width="507" height="804" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm91b" alt="" title=""/><br/>DeepSeek 的结果如下，大概内容都是这样写，但它提到了 Remix 和 tailwindCSS ，他们都发布了新的版本。</p><p><img width="450" height="808" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm91m" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>后来我又想到 Nuxtjs 又查了一下，发现 Nuxtjs v4 发布了，国内也用的少，之前不知道。</p><p>最近这两天又爆出 Remix 要脱离 React router ，要基于 PReact 单独开发，要做的更加轻量化。对于我们开发者来说，又一个 React 轮子而已，功能和使用方式都差不多。</p><p><strong>大厂机会</strong></p><p>想选一个大厂作为跳板，作为自己镀金机会的，尤其是看【一二线及新一线城市】等→<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=hAn9QYf8THWQwRMS%2BbhgGg%3D%3D.xmYgWuwbHVXsKVJGN7A4eMxxOlSPvlTqlw2z3ATlkHg%3D" rel="nofollow" target="_blank">机会的</a>朋友，前端-测试-后端！待遇薪酬还不错，尽管来！</p><p>解决“学不动”问题</p><p>前几年前端技术更新非常快，一些技术、工具、框架，1 年以后就过时了，大家直呼“学不动了...”</p><p>但现在已经彻底改变了，所有的技术、工具、框架都已经趋于稳定，即便是再更新也不是断崖式的更新，不影响我们的日常开发使用。</p><p>已经慢慢变成了 Java 技术栈的样子，未来几年不会有太大的变化，已经学到的同学不用再花费很多时间学习了，好好工作即可 —— 反正是闲不着～</p><p>如果不是当前这个大环境和内卷的形势，这样还真就挺好的，可惜环境如此，不卷这个就卷那个，现在全民卷 AI 了。</p><p><strong>AI 相关更新</strong></p><p>前端圈更新不懂，AI 圈可是活跃的很，AI 编程工具雨后春笋般的涌现</p><pre><code>Copilot
Cursor
Windsurf
Trae
Cline
v0
bold.new

</code></pre><p>今天刷到一个朋友圈特别有意思，开心一下，结束文本</p><p><img width="723" height="164" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm91s" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>——转载自：前端双越老师  前百度 滴滴 资深前端工程师，慕课网金牌讲师。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[诚客智慧书库：一站式移动学习解决方案 微]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426743</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426743</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:02:04</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>诚客 - 智慧书库是一款基于微信公众号的在线教育微擎模块，以 “助你轻松当学霸” 为核心定位，整合文字、图片、音频、视频等多元内容形态，为用户打造从知识输入到练习巩固的全流程移动学习体验，兼具轻量化与实用性，适配多场景学习需求。</p><p><strong>一、概述总结</strong><br/>智慧书库是诚客网络推出的高效在线学习工具，通过微擎系统在线交付，支持 PHP5.3 至 5.6 版本运行。产品以多元书籍模式为核心，涵盖看书、听书、视频书三大基础形态，搭配重点讲解、课后练习、书签记录等功能，同时支持免费 / 收费设置、在线支付、用户组权限控制等运营功能，后续还将拓展 VIP 会员、积分兑换、三级分销等进阶服务。其源码加密且保障官方正品，首次购买即赠送 1 年免费更新服务，以高性价比满足不同用户的轻量化学习工具需求。</p><p><strong>二、功能介绍</strong><br/>（一）核心书籍模式<br/>多元呈现形式：支持文字图片书、音频听书、视频书三种核心形态，后台上传对应资源即可实现多维度学习。</p><p>灵活阅读模式：提供章节模式、页码模式、纯图片模式，既贴合传统书籍阅读习惯，也支持扫描图片直接上传的便捷形式。</p><p>双显示模式切换：书本内容可在文字模式与纯图片模式间自由切换，适配不同内容类型与阅读场景。</p><p>（二）学习辅助功能<br/>听书功能：后台上传音频后，用户可点击播放语音听书，解放双眼提升学习效率。</p><p>重点解析：内置老师录入的文章重点要点，帮助用户精准把握核心知识。</p><p>课后练习：学完后可进行在线练习（插件待开发），实现 “学习 - 巩固” 闭环。</p><p>书签记录：支持添加书签标记阅读进度，下次可直接跳转继续学习，无需重复查找。</p><p>（三）运营与自定义功能<br/>权限与支付：可设置免费 / 收费阅读、在线支付功能，支持指定用户组专属阅读权限。</p><p>前端自定义：首页、书库列表页、购买页均支持自由定制，打造个性化视觉呈现。</p><p>后续拓展：规划开发 VIP 会员体系、积分兑换、三级分销等功能，丰富运营玩法。</p><p>（四）基础保障与服务<br/>安全与交付：源码加密保护，官方正品保障，通过微擎系统在线交付，部署便捷。</p><p>免费更新：首次购买赠送 1 年服务周期，期间可免费更新至最新版本。</p><p><strong>三、适用场景与行业价值</strong><br/>（一）适用场景<br/>教育场景：大中小学校、幼儿启蒙教育、课外辅导机构、职业培训学校的日常教学与课后拓展。</p><p>考试场景：公务员考试、职业资格考试（医卫类、建筑类、财会类等）的备考学习。</p><p>企业场景：企业内部培训、员工职业技能提升的轻量化学习工具。</p><p>个人场景：外语学习、软件操作（如 Photoshop、AutoCAD）等自主学习需求。</p><p>（二）行业价值<br/>对学习者：打破时间空间限制，实现手机端随时随地学习，多元形态适配不同学习习惯，核心功能聚焦知识吸收与巩固，提升学习效率。</p><p>对教育机构 / 企业：无需投入大量研发成本，即可快速拥有专属在线学习平台，支持收费运营与用户分层管理，后续拓展功能可满足规模化运营需求。</p><p>对开发者 / 运营者：轻量化模块降低使用门槛，适配微信公众号生态流量，多元运营功能支持灵活变现，高性价比易吸引中小客户群体。</p><p><strong>四、常见问答</strong><br/>智慧书库支持哪些运行环境？</p><p>答：支持 PHP5.3、PHP5.4、PHP5.5、PHP5.6 版本，基于微信公众号使用，通过微擎系统在线交付。</p><p>书籍内容支持哪些呈现形式？</p><p>答：支持文字图片书、音频听书、视频书三种核心形式，阅读时可切换章节模式、页码模式或纯图片模式。</p><p>能否实现收费阅读或专属权限控制？</p><p>答：可以，支持设置免费 / 收费阅读、在线支付功能，也可指定特定用户组专属阅读权限，满足差异化运营需求。</p><p>后续会增加哪些新功能？</p><p>答：规划开发 VIP 会员体系、积分兑换、三级分销等功能，持续丰富产品的运营与服务能力。</p><p>学习过程中能否记录阅读进度？</p><p>答：支持添加书签功能，可标记当前阅读页码，下次打开可直接跳转至该页面继续学习。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[在快节奏体育时代，为什么实时数据决定产品]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426774</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426774</guid>    <pubDate>2025-11-25 16:01:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在当今数字化体育行业，实时、精准、稳定的赛事数据，已经成为体育应用能否成功的核心基础。</p><p>无论是赛事直播平台、体育数据分析工具，还是体育资讯媒体，如果没有毫秒级更新的数据支持，用户体验很难真正做到“沉浸式”。</p><p>在这一背景下，越来越多开发者选择使用专业体育数据服务商提供的 API，来构建自己的数据能力底座。<br/>下面，从技术和产品角度，系统梳理一套成熟体育数据服务应具备的核心能力。</p><p><img width="723" height="457" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm917" alt="" title=""/>一、毫秒级实时数据：每一秒都是体验分水岭</p><p>在体育赛事中，数据延迟直接决定用户是否“留得住”。</p><p>在专业数据服务体系中，实时能力主要体现在三个层面：</p><p>实时比分更新</p><p>实时事件推送（进球、红牌、加时等）</p><p>实时统计变化（射门、控球率、时间阶段数据等）</p><p>通过高性能数据采集架构与分布式服务器部署，可以实现：</p><p>秒级内推送全场事件变化</p><p>数据变化即时同步到前端页面</p><p>支持动画直播（Live Animation）进行比赛进程可视化呈现</p><p>这类能力对于以下场景尤为关键：</p><p>✅ 比分直播<br/>✅ 数据可视化产品<br/>✅ 实时数据推送<br/>✅ AI 模型实时预测系统</p><p>当数据足够快，产品自然更有粘性。</p><p>二、7×24 小时运维支撑：稳定比炫技更重要</p><p>在数据服务领域，稳定性永远优先于“功能多”。</p><p>一个成熟的数据平台应具备：</p><p>7×24 小时技术运维监控</p><p>实时接口状态检测与告警机制</p><p>多节点容灾与自动切换机制</p><p>故障快速定位与处理流程</p><p>通过这些能力，可保障服务在高并发场景下依然稳定运行，<br/>对赛事直播、全球用户访问等场景尤其重要。</p><p>真正优秀的数据服务，不只是“能用”，而是任何时候都可依赖。</p><p>三、多维数据体系：不止比分，更是完整赛事画像</p><p>现代体育产品早已不仅仅停留在“比分展示”，<br/>而是对赛事进行多层级数据解构。</p><p>一个完整的数据维度体系应包括：</p><p>1️⃣ 基础数据</p><p>赛程 &amp; 赛果</p><p>实时比分</p><p>积分榜 / 排名</p><p>2️⃣ 比赛过程数据</p><p>射门 / 控球率 / 角球 / 犯规等统计</p><p>技战术关键节点事件</p><p>节点时间分布</p><p>3️⃣ 球队 / 球员数据</p><p>生涯数据</p><p>近期状态</p><p>出场效率</p><p>位置与表现分布</p><p>4️⃣ 历史数据沉淀</p><p>多赛季比赛数据归档</p><p>球员生涯历史轨迹</p><p>战术趋势变化数据</p><p>这些数据不仅适用于产品展示，还可用于：</p><p>✅ AI 模型训练<br/>✅ 赛事预测系统<br/>✅ 用户行为分析<br/>✅ 内容精细化生产</p><p>四、面向开发者的高效接入体验</p><p>优秀的数据服务，不只数据好，还要接得快、用得稳。</p><p>典型特征包括：</p><p>清晰完整的 API 文档</p><p>支持多语言 SDK（Java / Python / JS 等）</p><p>提供沙箱测试环境</p><p>字段结构统一，降低前端处理成本</p><p>开发者能够更快速完成从接入 → 调试 → 上线整个流程，<br/>极大缩短产品研发周期。</p><p>五、数据能力，正在成为体育产品的隐形竞争力</p><p>在体育科技领域，真正拉开产品差距的，往往不是界面设计，<br/>而是：谁的数据更快、更稳、更深。</p><p>当拥有稳定且高质量的数据能力后：</p><p>用户体验更流畅</p><p>产品功能更丰富</p><p>内容输出更具专业度</p><p>商业场景扩展空间更大</p><p>这正是越来越多体育类产品，将数据平台视为“基础设施”的原因。</p><p>结语</p><p>体育的热血来自赛场，<br/>而产品的生命，则建立在数据之上。</p><p>在这个数据驱动的时代，<br/>快一步的数据能力，往往决定产品能走多远。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[威胁情报平台：通过上下文威胁源信息，全面]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426359</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426359</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:14:55</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>企业防火墙突然弹出陌生 IP 连接请求，却无法判断是否存在风险；运维人员排查日志时，发现多台设备与可疑域名频繁通信，却找不到攻击溯源依据；更隐蔽的是，企业核心账号凭证已在暗网泄露，而内部毫无察觉——这些真实场景，正是当下企业网络安全的常态困境。数字化转型中，网络威胁早已突破 “单点攻击” 模式，攻击者往往通过多个阶段、跨系统的潜伏行动，实现从探测、入侵到数据窃取的完整攻击链。</p><p>卓豪 EventLog Analyzer凭借增强的威胁情报功能，整合内置全球 IP 威胁数据库与高级威胁分析能力，通过上下文威胁源信息深度挖掘，帮助企业全面监控威胁订阅源、精准识别威胁，从根源抵御网络入侵。</p><h2>一、什么是威胁情报？为什么它对网络防御至关重要？</h2><p>威胁情报是基于数据分析得出的、可操作的安全信息，旨在帮助企业识别潜在威胁、理解攻击者行为并制定防御策略。它通常包括已知的恶意 IP 地址、域名、文件哈希、攻击模式以及相关的历史活动记录。</p><p>借助威胁情报，企业不再被动等待攻击事件发生，而是可以通过持续的情报订阅源监控，主动识别异常行为与潜在攻击者。这使得安全分析员能够将“检测”前移至攻击初期，从而显著缩短攻击发现和响应的时间窗口。</p><h2>二、卓豪EventLog Analyzer<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=mMdK58kKY%2FKxD%2F6Ga5Fmyg%3D%3D.ZpdzzIjNyCrxftcX1BglPdGHvlwGga%2F4yhjyDF%2BAswbY80kLFFs1HSNKoknM%2F1JXxq%2FW6U%2FlSfTAH99IGt0pN5dr3rHY7FboR%2F47NBsGGmPYiEJon74tjcbuSRoqd%2BiYudv6SOJ21WpTMjeSNvsrcMXW9n1WYsjatJ65YIwa3dw%3D" rel="nofollow" target="_blank">威胁情报平台</a></h2><p>卓豪 EventLog Analyzer 的威胁情报模块以STIX/TAXII 国际标准协议为基础，支持与多个权威威胁源（包括 AlienVault OTX、Constellar Intelligence 等）进行实时对接与数据共享。通过持续更新的全球IP威胁数据库，EventLog Analyzer 可以在网络设备日志中自动识别与这些恶意实体相关的行为，帮助企业快速发现攻击链条上的可疑节点。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426361" alt="图片" title="图片"/></p><p><strong>1. STIX/TAXII 威胁订阅源监控</strong></p><p>EventLog Analyzer 支持连接多种基于 STIX和 TAXII标准的情报源。这意味着产品可以从可信社区、威胁共享平台及厂商数据库中自动接收、解析并应用最新的攻击指标（IOCs）。通过在 EventLog Analyzer 中配置访问密钥后，系统即可定期更新恶意 IP、用户和域名情报，并自动比对企业内部日志。当检测到网络流量或连接尝试与黑名单中的实体匹配时，EventLog Analyzer 将即时生成告警并提供上下文信息，如攻击类型、地理位置、风险级别及历史活动记录。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426362" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p><strong>2. 高级威胁分析</strong></p><p>EventLog Analyzer 的高级威胁分析模块通过行为分析与机器学习模型，将日志事件进行跨系统、跨时间的关联分析。它不仅能发现直接的攻击行为，还能够识别一系列间接的可疑活动，例如持续登录失败、异常访问模式或与已知恶意域的通信。当系统识别到某个 IP 地址多次参与攻击活动时，会自动展示该实体的详细历史记录和关联事件，使安全分析员能够从“事件”层面上升到“威胁”层面的综合判断。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426363" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><ol start="3"><li>暗网威胁与僵尸网络监控</li></ol><p>通过与Constellar Intelligence第三方情报服务合作，EventLog Analyzer 能够帮助用户检测公司凭证是否在暗网泄露。当系统发现相关域名、邮箱或密码出现在暗网数据库中时，会发出预警，提示安全团队立即采取防护措施。此外，EventLog Analyzer 还能追踪僵尸网络活动，分析是否存在被控制的主机、设备或异常流量，防止企业内部系统被黑客远程操控或用于发起分布式拒绝服务（DDoS）攻击。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426364" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>三、实战价值：</h2><p>卓豪 EventLog Analyzer 的增强威胁情报功能，不仅解决 “如何识别威胁” 的问题，更构建了 “监控 - 识别 - 响应 - 复盘” 的全流程防御闭环，为企业带来三大核心价值：</p><p><strong>（1）实时响应，缩短攻击停留时间：</strong> </p><p>通过即时邮件、短信告警，企业可在威胁与网络交互的第一时间采取行动，无需等待事件关联分析，显著降低入侵危害。</p><p><strong>（2）上下文赋能，提升响应精准度： </strong></p><p>每一条威胁告警都附带完整上下文信息 —— 攻击者历史行为、威胁来源、关联漏洞等，帮助 IT 团队快速判断攻击意图，制定针对性防御策略。</p><p><strong>（3）便捷管理，适配企业合规需求： </strong></p><p>支持 PDF、CSV 格式的报表导出，所有威胁数据与告警记录可追溯，满足等保合规要求，同时内置的全球 IP 威胁数据库动态更新，无需人工维护。</p><h2>四、总结：</h2><p>借助卓豪 EventLog Analyzer 的威胁情报平台，企业可从被动响应转向主动防御。系统通过持续监控全球威胁源与智能关联分析，快速识别恶意 IP、域名及可疑通信，追踪攻击路径并预防暗网泄露，显著提升检测与响应效率。</p><p>在数字化时代，威胁情报已是企业安全的核心。卓豪 ELA 融合国际标准与自主分析技术，构建智能、自学习的防御体系，助力企业洞察威胁全貌，主动防御未知攻击，让安全始终领先一步。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Spring Data JPA 最佳实践]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426373</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426373</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:13:57</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426375" alt="" title=""/></p><p><strong>Spring Data JPA（系列文章共 2 篇）</strong></p><ol><li>Spring Data JPA 最佳实践【1/2】：实体设计指南</li><li>Spring Data JPA 最佳实践【2/2】：存储库设计指南</li></ol><p>这一系列文章是我在审查一个包含大量不良实践的大型遗留代码库时撰写的总结。为了解决这些问题，我创建了这份指南，旨在向我之前的同事推广 Spring Data JPA 在设计实体方面的最佳实践。</p><p>现在是将这份指南从尘封中取出、更新并发布给更广泛受众的时候了。该指南内容详实，我决定将其拆分为两篇独立的文章。</p><p>文中的一些示例可能看起来显而易见，但事实并非如此——这只是从您经验丰富的角度得出的看法。它们都来自生产代码库中的真实案例。</p><h2>1 深入 Spring Data JPA</h2><p>为了便捷快速地开发数据库驱动的软件，推荐使用以下库和框架：</p><ul><li><strong>Spring Boot</strong> — 通过提供自动配置、起步依赖和约定优于配置的默认值（例如，内嵌服务器、Actuator），简化了在 Spring 框架之上构建 Web 应用程序的过程。它利用了 Spring 现有的依赖注入模型，而非引入新的模型。</li><li><strong>Spring Data JPA</strong> 在为数据库操作创建存储库时节省时间。它提供了现成的接口用于 CRUD 操作、事务管理以及通过注解或方法名定义查询。另一个优势是其与 Spring 上下文的集成，以及依赖注入带来的相应好处。</li><li><strong>Lombok</strong> – 通过生成 getter、setter 和其他重复性代码，减少了样板代码。</li></ul><p><strong>实体</strong>代表数据库表中的行。它们是使用 <code>@Entity</code> 和其他 JPA 注解标注的普通 Java 对象。<strong>DTO（数据传输对象）</strong> 是普通 Java 对象，用于以相较于底层实体受限或转换后的形式呈现数据。</p><p>在 Spring 应用程序中，<strong>存储库</strong> 是一种特殊的接口，提供对数据库/数据的访问。这类存储库通常使用 <code>@Repository</code> 注解，但实际上，当您继承自 <code>JpaRepository</code>、<code>CrudRepository</code> 或其他 Spring Data JPA 存储库时，无需单独标注。如果您不继承 Spring Data 的基础接口，可以使用 <code>@RepositoryDefinition</code>。此外，在共享的基础接口上使用 <code>@NoRepositoryBean</code>。</p><p><strong>服务</strong> 是封装业务逻辑和功能的特殊类。<strong>控制器</strong> 是您应用程序的端点；用户与控制器交互，控制器继而注入服务而非存储库。</p><p>为清晰起见，您的项目应按职责或其他方式组织成不同的包。代码组织是一个好话题，但总是依赖于您的服务、代码约定等。给出的示例代表一个具有单一业务领域的微服务。</p><ul><li><code>entity</code> – 数据库实体，</li><li><code>repository</code> – 数据访问存储库，</li><li><code>service</code> – 服务，包括存储过程的包装器，</li><li><code>controller</code> – 应用程序端点，</li><li><code>dtos</code> – DTO 类。</li></ul><p>当 Spring Boot 应用程序启动时，基于 <code>application.properties</code>/<code>application.yml</code> 中的配置，到数据库的连接会被自动配置。常见属性包括：</p><ul><li><code>spring.datasource.url</code> – 数据库连接 URL</li><li><code>spring.datasource.driver-class-name</code> – 数据库驱动类，Spring Boot 通常可以从 JDBC URL 推断出它，仅在推断失败时设置此属性。</li><li><code>spring.jpa.database-platform</code> – 要使用的 SQL 方言</li><li><code>spring.jpa.hibernate.ddl-auto</code> – Hibernate 应如何创建数据库模式，可用值：<code>none</code>|<code>validate</code>|<code>update</code>|<code>create</code>|<code>create-drop</code></li></ul><h2>2 使用 Spring Data JPA 开发实体</h2><p>在设计与数据库交互的软件时，正确使用 Java 持久化 API（JPA）注解的简单 Java 对象起着至关重要的作用。这类对象通常包含映射到表列的字段，被称为<strong>实体</strong>。并非每个字段都是一对一映射的：关系、嵌入的值对象和 <code>@Transient</code> 字段都很常见。</p><p>至少，一个实体类必须使用 <code>@Entity</code> 注解来标记该类为数据库实体，并使用 <code>@Id</code> 或 <code>@EmbeddedId</code> 声明一个主键。JPA 还要求一个无参构造函数（public 或 protected）。包含 <code>@Table</code> 以显式定义目标表也是一个好习惯。<code>@Table</code> 注解是可选的，当您需要覆盖默认表名时使用它。</p><p>使用 <code>@Entity</code> 注解时，<strong>最好设置 <code>name</code> 属性</strong>，因为此名称用于 JPQL 查询。如果省略它，JPQL 将使用简单的类名，设置它可以解耦查询与重构<em>.</em></p><p>还有一个有用的注解 <code>@Table</code>，可以在表名与命名策略不同时帮助您选择表名。</p><p>以下示例演示了不好和好的用法：</p><pre><code class="java">@Entity
@Table(name = "COMPANY")
public class CompanyEntity {
    // 字段省略
}

// 后续使用：
Query q = entityManager.createQuery("FROM " + CompanyEntity.class.getSimpleName() + " c")</code></pre><p>这里，<code>@Entity</code> 上缺少 <code>name</code> 属性，因此在查询中使用类名。这可能在重构时导致代码脆弱。这里还有另一个问题：它使用了 <code>entityManager</code> 而不是预配置的 Spring Data JPA 存储库。<code>entityManager</code> 提供了更多的灵活性，但也让您可能在代码库中制造混乱，而不是使用更可取的数据获取方式。</p><p>您发现这里还有一个不良实践了吗？没错，就是使用字符串拼接来构建查询。在这种情况下，它不会导致 SQL 注入，但最好避免这种方法，尤其是在像这样将用户输入传递给查询时。</p><pre><code class="java">@Entity(name = "Company")
@Table(name = "COMPANY")
public class CompanyEntity {
    // 字段省略
}

// 后续使用：
Query q = entityManager.createQuery("FROM Company c");</code></pre><p>在改进版本中，显式指定了实体名称，因此 JPQL 查询可以通过名称引用实体，而不必依赖类名。</p><p>注意：JPQL 实体名称（<code>@Entity(name)</code>）和 <code>@Table</code> 中的物理表名是两个独立的概念。</p><h2>3 避免魔法数字/字面量</h2><p>明智地选择字段的类型：</p><ul><li>如果字段代表数字枚举，则使用 <code>Integer</code> 或适当的小型数值类型。</li><li>如果选择类型，则基于值域范围和可空性（如果列可为空，则使用包装类型，如 <code>Integer</code>）；并记住，在 JPA 中，较小的数值类型很少带来实际好处。</li><li>如果值是货币或需要精确计算，则使用具有适当精度/小数位数的 <code>BigDecimal</code>。</li><li>如果您需要关于枚举的详细信息，将在后面介绍。</li></ul><p>例如，假设一个字段 <code>statusCode</code> 代表公司的状态。使用数字类型并在注释中记录每个值的含义，会导致代码难以阅读且容易出错：</p><pre><code class="java">// 公司状态：
// 1 – 活跃
// 2 – 暂停
// 3 – 解散
// 4 – 合并
@Column(name = "STATUS_CODE")
private Long statusCode;</code></pre><p>相反，应创建一个枚举并将其用作字段的类型。这使得代码自文档化并减少了出错的机会。在使用 Spring Data JPA 持久化枚举时，<strong>请指定其存储方式</strong>，这是一个好习惯。<strong>优先使用 <code>@Enumerated(EnumType.STRING)</code></strong>，这样数据库中包含的是可读的名称，并且您不会因常量重新排序而受影响。同时，确保列类型/长度适合枚举名称（如果需要，设置 <code>length</code> 或 <code>columnDefinition</code>）。</p><pre><code class="java">// 存储为可读名称；确保列能容纳它们（例如，length = 32）。
@Column(name = "STATUS", length = 32)
@Enumerated(EnumType.STRING)
private CompanyStatus status;

public enum CompanyStatus {
    /** 活跃公司 */           ACTIVE,
    /** 暂时暂停 */    SUSPENDED,
    /** 正式解散 */     DISSOLVED,
    /** 合并到其他组织 */  MERGED;
}</code></pre><p>如果您现有的列存储数字代码（例如 1–4）且必须保持为数字，<strong>不要使用 <code>EnumType.ORDINAL</code></strong>（它写入的是基于 0 的序号，与 1–4 不匹配）。使用 <code>AttributeConverter&lt;CompanyStatus, Integer&gt;</code> 将显式代码映射到枚举值：</p><pre><code class="java">@Converter(autoApply = false)
public class CompanyStatusConverter implements AttributeConverter&lt;CompanyStatus, Integer&gt; {
    @Override
    public Integer convertToDatabaseColumn(CompanyStatus v) {
        if (v == null) return null;
        return switch (v) {
            case ACTIVE    -&gt; 1;
            case SUSPENDED -&gt; 2;
            case DISSOLVED -&gt; 3;
            case MERGED    -&gt; 4;
        };
    }

    @Override
    public CompanyStatus convertToEntityAttribute(Integer db) {
        if (db == null) return null;
        return switch (db) {
            case 1 -&gt; CompanyStatus.ACTIVE;
            case 2 -&gt; CompanyStatus.SUSPENDED;
            case 3 -&gt; CompanyStatus.DISSOLVED;
            case 4 -&gt; CompanyStatus.MERGED;
            default -&gt; throw new IllegalArgumentException("未知 STATUS_CODE: " + db);
        };
    }
}

// 在列中保持数字 1..4，同时在 Java 中暴露类型安全的枚举。
@Column(name = "STATUS_CODE")
@Convert(converter = CompanyStatusConverter.class)
private CompanyStatus status;</code></pre><h2>4 类型的一致性使用</h2><p>如果一个字段在多个实体中使用，请确保它在各处具有相同的类型。对概念上相同的字段使用不同的类型会导致业务逻辑不明确。例如，以下不好的用法展示了两个代表布尔标志但使用不同类型和名称的字段：</p><pre><code class="java">// 对逻辑相同的字段选择了不好的类型
// A – 自动, M – 手动
@Column(name = "WAY_FLG")
private String wayFlg;

@Column(name = "WAY_FLG")
private Boolean wayFlg;</code></pre><p>更好的选择是对两个字段都使用 <code>Boolean</code>，或者，如果您需要两个以上的值，或者这两个值是带有领域标签的（例如，Automatic/Manual），则对两个字段都使用枚举。如果它确实是二元的 是/否，使用 <code>Boolean</code>（对于可空列使用包装类型）即可。否则，为了清晰性和面向未来，<strong>优先使用枚举</strong>。以下是不使用转换器的一致性映射示例：</p><pre><code class="java">// 两个带标签的状态：为了清晰，优先使用枚举
public enum WayMode { A, M } // 或 AUTOMATIC, MANUAL

// 在每个涉及 WAY_FLG 的实体中使用相同的映射
@Column(name = "WAY_FLG", length = 1) // 确保长度适合枚举名称
@Enumerated(EnumType.STRING)
private WayMode wayFlg;

// 真正的二元情况（例如，活跃/非活跃）：
@Column(name = "IS_ACTIVE")
private Boolean active; // 如果列可为 NULL，则使用包装类型</code></pre><p>本文有意省略了关于 Spring Data JPA 中表关系部分，因为这是一个广泛的主题，值得另写一篇关于最佳实践的文章。</p><h2>5 Lombok 的使用</h2><p>为了减少样板源代码的数量，推荐使用 Lombok 进行代码生成——但应明智地使用。生成 getter 和 setter 是一个理想的选择。最好坚持这种做法，并且仅在需要某些预处理时才重写 getter 和 setter。</p><p>对于 JPA，确保存在无参构造函数。使用 Lombok，您可以添加 <code>@NoArgsConstructor(access = AccessLevel.PROTECTED)</code> 来清晰地满足规范。</p><p><strong>警告提示</strong>：避免在实体上使用 <code>@Data</code>，因为它生成的 <code>equals</code>/<code>hashCode</code>/<code>toString</code> 可能与 JPA 产生问题（延迟关系、可变标识符）。<strong>优先使用针对性的注解</strong>（<code>@Getter</code>, <code>@Setter</code>, <code>@NoArgsConstructor</code>），并且如果需要，使用 <code>@EqualsAndHashCode(onlyExplicitlyIncluded = true)</code> 和排除关联字段来显式定义相等性。下文将详细说明。</p><p>此外，Lombok 支持以下常用注解。您可以在其网站上找到完整列表：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=ztKHsiBHlm46FCV42Bm%2B7A%3D%3D.UQbDj5TtUvplCLVFdNjeaskFFmiatdESADHjM0XVJug%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://projectlombok.org/</a></p><h2>6 重写 equals 和 hashCode</h2><p>在数据库实体中重写 <code>equals</code> 和 <code>hashCode</code> 时，会出现许多问题。例如，许多应用程序使用从 <code>Object</code> 继承的标准方法也能正常工作。</p><p><strong>上下文</strong>：在单个持久化上下文中，Spring Data JPA/Hibernate 已经确保了标识语义（相同的数据库行 -&gt; 相同的 Java 实例）。通常只有在跨上下文依赖值语义或在哈希集合中使用时，才需要自定义 <code>equals</code>/<code>hashCode</code>。</p><p>数据库实体通常代表现实世界的对象，您可以选择不同的方式来重写：</p><ul><li><strong>基于实体的主键</strong>（它是不可变的）。细微差别：如果 ID 是数据库生成的，则在持久化/刷新之前它为 null。需要处理临时状态，以免对象在哈希集合中时哈希值发生改变。</li><li><strong>基于业务键</strong>（例如，员工的税号/INN），因为它不依赖于数据库实现。细微差别：如果键是唯一、不可变且始终可用的，则效果很好；避免使用可变字段/关联。</li><li><strong>基于所有字段</strong>。不安全：可变数据、潜在的延迟加载、通过关联的递归以及性能成本，使得这对于 JPA 实体来说很脆弱。</li></ul><p><strong>什么时候应该重写 <code>equals</code> 和 <code>hashCode</code>？</strong></p><ul><li>当对象在 <code>Map</code> 中用作键时。细微差别：当对象位于哈希结构内部时，不要修改被 <code>hashCode</code> 使用的字段。</li><li>当使用仅存储唯一对象的结构时（例如 <code>Set</code>）。细微差别：同样的注意事项——修改相等性/重要字段会破坏集合的不变性。</li><li>当需要比较数据库实体时。细微差别：通常比较标识符就足够了；如果标识比较符合您的用例，则重写不是强制性的。</li></ul><p>综上所述，您应该<strong>谨慎使用 Lombok 的 <code>@EqualsAndHashCode</code> 和 <code>@Data</code></strong>，因为除非另行配置，否则 Lombok 会为所有字段生成这些方法。</p><p><strong>扩展说明</strong>：优先使用 <code>@EqualsAndHashCode(onlyExplicitlyIncluded = true)</code> 并仅标记稳定的标识符/业务键；<strong>避免在实体上使用 <code>@Data</code></strong>（它生成的 <code>equals</code>/<code>hashCode</code>/<code>toString</code> 可能与延迟关系产生不良交互）。您还可以使用 <code>@EqualsAndHashCode.Exclude</code> / <code>@ToString.Exclude</code> 将关联从相等性或 <code>toString</code> 中排除。</p><p><strong>继承的细微差别</strong>：如果在映射的超类中定义了相等性，请确保规则对所有子类一致，并且与整个层次结构的标识定义方式相匹配。</p><p>A) <strong>业务键相等性</strong>（当键唯一且不可变时安全）</p><pre><code class="java">public class Employee {
    private String taxId; // 自然键：唯一且不可变

    @Override
    public boolean equals(Object o) {
        if (this == o) return true;
        if (o == null || getClass() != o.getClass()) return false; // 这里保持简单
        Employee other = (Employee) o;
        return taxId != null &amp;&amp; taxId.equals(other.taxId);
    }

    @Override
    public int hashCode() {
        return (taxId == null) ? 0 : taxId.hashCode();
    }
}</code></pre><p>B) <strong>基于 ID 的相等性</strong>（处理临时状态；避免哈希变化）</p><pre><code class="java">public class Order {
    private Long id; // 数据库生成

    @Override
    public boolean equals(Object o) {
        if (this == o) return true;
        if (o == null || getClass() != o.getClass()) return false;
        Order other = (Order) o;
        // 临时实体 (id == null) 除了自身外，不等于任何东西
        return id != null &amp;&amp; id.equals(other.id);
    }

    @Override
    public int hashCode() {
        // 返回常量，避免在后续分配 ID 后重新计算哈希值
        return getClass().hashCode();
    }
}</code></pre><p>C) <strong>Lombok 模式</strong>（显式包含；避免全字段默认）</p><pre><code class="java">@Getter
@Setter
@EqualsAndHashCode(onlyExplicitlyIncluded = true)
public class Customer {
    @EqualsAndHashCode.Include
    private String externalId; // 稳定的业务键

    // 排除关联和可变细节
    // @EqualsAndHashCode.Exclude private List&lt;Order&gt; orders;
}</code></pre><h2>7 开发 DTO</h2><p><strong>DTO（数据传输对象）</strong> 是专门设计的对象，用于向客户端呈现数据，因为将原始数据库实体直接发送给客户端被认为是一种不良实践。有些团队确实会在内部边界传递实体，但对于公开/面向客户端的 API，<strong>优先使用 DTO</strong> 以避免泄露持久化细节。</p><p>创建各种 DTO 会增加开发和维护时间。如果使用像 ModelMapper 这样的库，对象映射还会带来内存开销。</p><p>DTO 的另一个特性是通过传输更少的数据量来减少网络传输的数据量，并通过请求更少的字段来降低 DBMS 的负载。<strong>最重要的是，只有当您确实选择了更少的列时</strong>（使用构造函数表达式、Spring Data JPA 投影或仅返回所需字段的本机查询），您才能真正减少数据库负载。获取完整实体然后进行映射<strong>不会</strong>减少选择的列数，这是显而易见的。</p><p>设计 DTO 有不同的方式：</p><ul><li><strong>使用类（对象）</strong>。对于外部 API（序列化、验证、文档），类或 Java record 通常更清晰。</li><li><strong>使用接口</strong>。接口适用于 Spring Data 基于接口的投影（只读、仅有 getter 的视图），而不适用于写入模型。</li></ul><p>将实体对象转换为 DTO 有不同的方式：</p><ul><li><strong>最优方法</strong>是将数据从数据库直接投影到所需的 DTO 中。这既避免了额外的映射工作，又确保选择了更少的列。</li><li>您也可以使用像 ModelMapper 这样的库。<strong>优先考虑 MapStruct</strong>（编译时代码生成，运行时更快，映射明确）。</li><li>您也可以编写自己的对象转换器。手写映射器提供了完全的控制，但增加了维护需求。</li></ul><p>开发 DTO 的良好实践：</p><ul><li><strong>优先为每个用例设计特定用途的 DTO</strong>（例如，Summary/Detail/ListItem；CreateRequest 与 Response）。</li><li><strong>避免</strong>使用一个与实体绑定的巨型 DTO，这会导致过度获取和紧耦合。</li></ul><h2>8 Spring Data JPA 总结性最佳实践</h2><ol><li><strong>使用 JPA 注解开发实体</strong></li><li><p>实体将字段映射到列；关系、可嵌入对象和 <code>@Transient</code> 字段很常见（不总是 1:1）。</p><ul><li>最低要求：<code>@Entity</code> + 主键（<code>@Id</code> / <code>@EmbeddedId</code>）+ 无参构造函数（public/protected）。</li><li>仅在使用 <code>@Table</code> 覆盖默认值（表、模式、约束）时使用。</li><li><strong>优先使用显式的 <code>@Entity(name="…")</code></strong> 以将 JPQL 与类名解耦，使得 JPQL 在类重命名时保持稳定。</li></ul></li><li><strong>避免在 JPQL 中使用字符串拼接</strong>，使用参数。</li><li>JPQL 实体名称（<code>@Entity(name)</code>）和物理表名称（<code>@Table(name)</code>）是独立的。</li><li><strong>避免魔法数字/字面量</strong></li><li>根据值域范围和可空性选择类型；如果列可为 NULL，使用包装类型（<code>Integer</code>, <code>Boolean</code>）。</li><li>货币/精度计算 -&gt; 使用具有适当精度/小数位数的 <code>BigDecimal</code>。</li><li><strong>用枚举替换数字代码</strong>。使用 <code>@Enumerated(EnumType.STRING)</code> 持久化，并确保列长度适合名称。</li><li>遗留的数字代码列：使用 <code>AttributeConverter&lt;Enum, Integer&gt;</code>。<strong>不要使用 <code>EnumType.ORDINAL</code></strong>。</li><li><strong>类型的一致性使用</strong></li><li>对相同的概念性列在所有地方使用相同的 Java 类型。</li><li>二元标志 -&gt; <code>Boolean</code>（包装类型）。领域标签化或未来可扩展的标志 -&gt; 一致地使用枚举。</li><li>一致地映射枚举（<code>@Enumerated(EnumType.STRING)</code>, <code>@Column(length=…)</code>）；避免对同一列混合使用 <code>String</code>/<code>Boolean</code>/枚举。</li><li><strong>Lombok 的使用</strong></li><li>使用 Lombok 处理样板代码：<code>@Getter</code>, <code>@Setter</code>, <code>@NoArgsConstructor(access = PROTECTED)</code> 用于 JPA。</li><li><strong>避免在实体上使用 <code>@Data</code></strong> （生成的 <code>equals</code>/<code>hashCode</code>/<code>toString</code> 可能与延迟关系和标识符冲突）。</li><li>仅当需要前/后处理时才重写访问器。</li><li><strong>重写 equals 和 hashCode</strong></li><li>仅当您需要跨上下文的值语义或在哈希集合中使用时才重写。</li><li><strong>业务键策略</strong>：比较唯一、不可变的键。</li><li><strong>基于 ID 的策略</strong>：将临时（<code>id == null</code>）实体视为不相等；使用稳定/恒定的 <code>hashCode()</code> 以避免持久化后重新计算哈希。</li><li><strong>避免全字段相等性</strong>；排除关联以防止延迟加载/递归。</li><li>使用 Lombok 时，<strong>优先使用 <code>@EqualsAndHashCode(onlyExplicitlyIncluded = true)</code></strong> 并显式包含稳定的标识符；对关系使用 <code>@EqualsAndHashCode.Exclude</code> / <code>@ToString.Exclude</code>。</li><li>在层次结构（映射的超类与子类）中保持相等性规则的一致性。</li><li><strong>开发 DTO</strong></li><li><strong>不要向客户端暴露实体</strong>，即使您使用 <code>@JsonIgnore</code> 注解返回它们；设计特定用途的 DTO（Summary/Detail/ListItem；Create/Update/Response）。</li><li>通过选择更少的列来减少数据库负载：<strong>直接投影到 DTO</strong>（使用构造函数表达式），利用基于接口的投影，或使用仅返回必要字段的本机查询。</li><li><strong>映射完整实体不会减少选择的列数</strong>。</li><li><strong>优先使用 MapStruct</strong>（编译时、快速、明确）而不是 ModelMapper；手写映射器以更高的维护成本提供控制。</li></ol><h2>最后</h2><p>希望您觉得这篇文章有帮助。如果您对 Spring Data JPA 感兴趣，请阅读下一篇文章："Spring Data JPA 最佳实践：存储库设计指南"</p><hr/><p>【注】本文译自：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=8ocTtqHBJwG7y58YXrjzZQ%3D%3D.wL2FryhUOrLjOkI7Oi11jYotPn31k%2Fj15tJK83VnPy4t8lRcCarO9mEDOjLvQIMalecqB3wbbKxNBN7Pguvt8i5O%2Fm0lmL8LHCDt2fScfdo%3D" rel="nofollow" target="_blank">Spring Data JPA Best Practices: Entity Design Guide</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[GitHub Star 排名靠前的 AI]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426380</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426380</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:12:56</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>随着人工智能（AI）技术的快速发展，Java 作为企业级应用开发的重要语言，也涌现出许多优秀的 AI 开源项目。这些项目涵盖了从自然语言处理、对话系统、大模型集成，到 AI 工作流编排和低代码平台等多个领域，极大地便利了开发者构建智能应用的过程。本文将为你盘点 GitHub 上最受欢迎且实用的十大 Java AI 开源项目，助力你在 AI 领域的开发之路。</p><p><img width="723" height="411" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Vx" alt="image.png" title="image.png"/></p><hr/><h3>1. JeecgBoot — AI 低代码平台</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 44.4k<br/><strong>简介</strong>: JeecgBoot 是一款功能强大的 AI 低代码开发平台，集成了 AI 应用、AI 模型、智能聊天助手、知识库、流程编排等模块。支持多种大模型，提供前后端一键代码生成，极大降低 AI 应用开发门槛。<br/><strong>适用场景</strong>: 企业快速搭建智能系统，无需大量手写代码。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=q%2Fw92mMpHO1eSJCvgBE9sQ%3D%3D.xUES3%2FB1r%2BCgokqsRaWdEyzVsZIwUKF4A%2FB4TVwp7ITGWoIc2woGYvVMwPZWPm2h" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/jeecgboot/JeecgBoot</a></p><hr/><h3>2. langchain4j — Java 版 LangChain</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 9.6k<br/><strong>简介</strong>: langchain4j 是 Java 生态中对标 Python LangChain 的项目，提供统一 API 接入大语言模型（LLM），简化模型调用、链式调用和上下文管理。<br/><strong>适用场景</strong>: 需要构建复杂对话、多步推理和链式调用的智能应用。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=FYQDqHy7qt0JGCxXjPlUeA%3D%3D.PoRG7AVXBGujUj5TOxwtyYnG7SoV80lQ5SegjMt8Jr1YYqyb%2BcmnOmOdJtLC4kFd" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/langchain4j/langchain4j</a></p><hr/><h3>3. kestra — AI 与工作流编排平台</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 23k<br/><strong>简介</strong>: Kestra 是一个开源的工作流编排平台，支持脚本、数据流、基础设施和 AI 任务的统一管理。内置 AI Copilot，帮助开发者自动化工作流设计和执行。<br/><strong>适用场景</strong>: 复杂业务流程自动化，集成 AI 任务的企业级项目。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=xgI6pz%2Fs3Gzaqsk4tVl1Pg%3D%3D.xQLIcvCvKeSWpWueTNpJKR1TNebCvvhzIc7aLvcdY0VrPg9DUrMXGyOllJmjRph2" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/kestra-io/kestra</a></p><hr/><h3>4. PlexPt/chatgpt-java — ChatGPT Java SDK</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 3.6k<br/><strong>简介</strong>: 非官方的 ChatGPT Java SDK，支持 GPT-4o 和 GPT-5 API，开箱即用，方便 Java 应用快速集成 OpenAI 的对话模型。<br/><strong>适用场景</strong>: 快速构建基于 ChatGPT 的智能聊天机器人和对话系统。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=dVaFCsXu1Kno2kKPQxsg8g%3D%3D.1cbBcByEEP1izLKQuICcigUOhq5hOvwA%2B4JKls3iKbJU9I8lr3n28cnGQ2NVqZFK" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/PlexPt/chatgpt-java</a></p><hr/><h3>5. ruoyi-ai — 全栈式 AI 开发平台</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 4.4k<br/><strong>简介</strong>: RuoYi AI 是基于 RuoYi 框架打造的全栈 AI 开发平台，支持快速构建和部署个性化 AI 应用，集成多种 AI 模型和工具。<br/><strong>适用场景</strong>: 需要定制化 AI 解决方案的中大型企业。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=e1%2FMbxS%2BQhGjZEObioG%2BGg%3D%3D.yJuyJiPawMRgBcrvu7WJDioWS%2BFN%2F%2BZU63QFTPybWuI3kx5MGETRfIZmTWK5%2FW78" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/ruoyi/ruoyi-ai</a></p><hr/><h3>6. spring-ai — Spring 官方 AI 工程框架</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 7.2k<br/><strong>简介</strong>: Spring 官方推出的 AI 应用框架，旨在帮助开发者在熟悉的 Spring 生态中快速集成 AI 功能，简化 AI 模型调用与管理。<br/><strong>适用场景</strong>: 基于 Spring Boot 开发的企业级智能应用。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=R2QGMRBdLcd%2FZW7yU9ABCg%3D%3D.dXRITZmY%2BlH9Mho6so3MlhAli9Gb1XtHewqeRRNLf9eoywzY%2FltaBzliGor4jl6N" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/spring-projects/spring-ai</a></p><hr/><h3>7. alibaba/spring-ai-alibaba — Agentic AI 框架</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 7k<br/><strong>简介</strong>: 阿里巴巴开源的多智能体 Agentic AI 框架，支持复杂的多任务工作流和智能体协作，适合构建智能代理系统。<br/><strong>适用场景</strong>: 需要多智能体协作和复杂业务流程的 AI 系统。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=12E6MZ%2B2Z8VKhI%2FInyovtQ%3D%3D.7hi4gBnZA3reBHw3Q0LUWOOtg2OhlvnOY5YsgU82W606AhKhRHXYyrkB67GwxZ%2B1" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/alibaba/spring-ai-alibaba</a></p><hr/><h3>8. fighting41love/funNLP — 中文 NLP 工具集</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 77.3k<br/><strong>简介</strong>: 一个面向中文自然语言处理的综合项目，包含大规模中文知识图谱、序列标注、多任务学习等多种 NLP 工具与数据集。<br/><strong>适用场景</strong>: 中文文本处理、问答系统、知识图谱构建。<br/><strong>语言</strong>: 主要 Python，但对 Java 开发者有参考价值。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=%2BMUzJ6SIVwei%2BakGYgDvrw%3D%3D.wJYNT%2BK0irCkwLWyM3ffQTza9bkuhh60ZF90veH7wwLncy0%2BoX4RdX2Mway84%2F85" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/fighting41love/funNLP</a></p><hr/><h3>9. airbyte — 数据集成平台</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 20k<br/><strong>简介</strong>: 虽然主要是数据集成平台，Airbyte 支持从各种数据源到数据湖、仓库的 ETL/ELT 管道，支持 Java 和 Python，助力 AI 数据准备。<br/><strong>适用场景</strong>: AI 项目的数据集成与管理。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=VMxUPYzpsuQCH3GMC8ABKg%3D%3D.bkCnroN6QoLe9eU9aT1BXKBauA4dxh7k9qg3cycgcz7wOzY0MtGaftY67%2F25%2BGwV" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/airbytehq/airbyte</a></p><hr/><h3>10. codota/TabNine — AI 代码补全工具</h3><p><strong>GitHub Stars</strong>: 10.8k<br/><strong>简介</strong>: 基于深度学习的代码补全插件，支持多种语言，包括 Java，提高开发效率。<br/><strong>适用场景</strong>: Java 开发者的智能编码助手。<br/><strong>项目地址</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=KT8I%2FXR6AfO9ApyX0nlnJg%3D%3D.iiOUs7PpEazCynzHhXz03D5mSqthW1HJz25ThJ7HGdXijguaqbkRXEVqpfQxwO12" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/codota/TabNine</a></p><hr/><h3>总结</h3><p>以上十个项目涵盖了 AI 应用开发、模型集成、工作流编排、低代码开发、中文 NLP 及数据处理等多个维度，均具有较高的活跃度和社区支持。无论你是想快速搭建智能应用，还是打造复杂的多智能体系统，或是提升开发效率，这些项目都能为你的 Java AI 开发之路提供有力支持。</p><p>希望本文能帮你快速找到合适的开源项目，开启你的 AI Java 开发新篇章！</p><hr/><p>如果你想了解其中某个项目的使用教程或架构解析，欢迎随时提问！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[用文心快码写个「隐私优先」的本地会议助手]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426383</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426383</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:11:58</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在这个信息爆炸的时代，我们似乎习惯了把数据交给云端。</p><p>但作为一名开发者，当涉及到敏感的会议记录、私人语音笔记时，我总是心存顾虑：</p><p><strong>有没有可能打造一个完全离线、跑在浏览器里、且终身免费的AI会议助手？</strong></p><p>面对复杂的 WebAssembly、模型量化、多线程调度，作为一个非专业的开发者，我通常需要几周来啃文档。</p><p>但这一次，在<strong>文心快码（Comate）</strong> 的协助下，我仅用<strong>2小时</strong>就完成了这个会议助手的全栈开发。</p><h2>00｜项目背景：开发一个隐私优先的会议助手</h2><p>市面上的会议记录软件确实好用，但它们有两个致命弱点：</p><ul><li><strong>隐私黑盒</strong>：数据必须上传云端，对于公司内部机密或个人隐私内容，这始终是个隐患。</li><li><strong>依赖网络</strong>：在高铁、飞机或网络不佳的环境下，这些工具直接“变砖”。</li></ul><p>因此，我想基于开源社区最火的 Whisper（语音识别）和一个能够本地化部署的大语言模型，开发一个<strong>纯前端、零服务端、完全离线的</strong> Web 应用。要求如下：</p><ul><li>隐私绝对安全：断网也能用，数据不出本地。</li><li>零成本：不花钱买 Token，不买服务器。</li><li>体验要丝滑：不能因为跑模型把浏览器卡死。</li></ul><p>我不熟悉 WebAssembly，也没搞过模型量化。如果纯手写，光环境配置就十分劝退。于是，我直接把难题抛给了我的专属 AI 工程师——<strong>文心快码（Comate）</strong> 。</p><h2>01｜架构设计</h2><p>我没有直接开始写代码，而是先向<strong>Plan智能体</strong>抛出了我的想法。</p><p><img width="546" height="518" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7w5" alt="" title=""/></p><p>点击对话窗口左下角，即可切换不同子智能体⬆️</p><p>然后，用自然语言给出需求。</p><blockquote>我想做一个完全离线的AI会议助手，给我一个可行的技术方案。</blockquote><p><strong>Plan智能体</strong>迅速扮演了架构师的角色，<strong>1分钟内</strong>就为我输出了一份详细的技术选型与可行性分析：</p><pre><code># 技术选型与可行性分析报告
## 1. 核心引擎选型
**推荐方案：Transformers.js + ONNX Runtime Web**
理由：这是 Hugging Face 的官方 JS 实现，支持直接在浏览器端运行 .wasm 格式的深度学习模型。
## 2. 关键架构建议
⚠️ **风险预警：** AI 推理是计算密集型任务，如果在主线程运行，会导致 UI 界面完全冻结（假死）。
**解决方案：** 必须采用 Web Worker 架构。将 AI 模型加载和推理逻辑完全隔离在后台线程，通过 postMessage 与主界面通信。
## 3. 模型演进路线
**Phase 1 (验证)：** 使用 Xenova/whisper-tiny (约 40MB)。速度快，但中文识别可能出现幻觉（如输出繁体或乱码）。
**Phase 2 (生产)：** 升级为 Xenova/whisper-small (约 240MB)。中文准确率不仅大幅提升，且支持自动标点。
## 4. 数据流设计
```
Input (MP3/WAV) -&gt; AudioContext (重采样至 16kHz) -&gt; Web Worker -&gt; Whisper Model -&gt; Text/Timestamps
```
## 5. 技术实施计划
### 阶段一：基础架构搭建
- [ ] 搭建 Web Worker 通信框架
- [ ] 实现音频文件处理和重采样逻辑
- [ ] 集成 Transformers.js 库
### 阶段二：核心功能开发  
- [ ] 实现 whisper-tiny 模型加载和语音识别
- [ ] 开发时间戳生成功能
- [ ] 构建主界面与 Worker 通信机制
### 阶段三：优化升级
- [ ] 升级到 whisper-small 模型
- [ ] 优化中文识别准确率
- [ ] 添加自动标点功能
### 阶段四：生产部署
- [ ] 性能测试和优化
- [ ] 错误处理和用户体验优化
- [ ] 生产环境部署
## 6. 风险评估与应对
| 风险类型 | 风险描述 | 应对措施 |
|---------|---------|---------|
| 性能风险 | 模型推理导致界面冻结 | Web Worker 隔离，进度反馈 |
| 兼容性风险 | 浏览器对 WebAssembly 支持不一 | 渐进式降级，兼容性检测 |
| 模型风险 | 中文识别准确率不足 | 模型升级，后处理优化 |
| 网络风险 | 模型下载失败或缓慢 | 本地缓存，CDN 加速 |
## 7. 成功指标
- ✅ 语音识别准确率 &gt; 85%
- ✅ 界面响应时间 &lt; 100ms  
- ✅ 模型加载时间 &lt; 30秒
- ✅ 支持主流音频格式
- ✅ 跨浏览器兼容性</code></pre><p>⬆️这份文档清晰地规划了：</p><ul><li><strong>核心引擎</strong>：推荐使用 Transformers.js，这是 Hugging Face 的 JS 版本，支持在浏览器端运行 Whisper。</li><li><strong>架构建议</strong>：为了防止 AI 推理卡死主线程，必须使用 Web Worker 进行多线程隔离。</li><li><strong>模型选择</strong>：建议起步使用 whisper-tiny 验证流程，后期升级为 whisper-small 提升中文准确率。</li></ul><p>这份报告直接帮我省去了<strong>至少 3 天</strong>的调研+学习时间，并且让我瞬间理清思路：<strong>这事能做，而且路径很清晰。</strong></p><h2>02｜产品开发与功能迭代</h2><p>我与Comate共进行了5次交互，迭代了3个版本。</p><p><img width="592" height="1860" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9OC" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>🐒 初始版本：能跑，但“胡言乱语”</h3><p>万事开头难，第一步是让浏览器“听懂”人话。为了追求速度，我们用了 whisper-tiny 模型。</p><blockquote>帮我搭建项目骨架。我需要一个 Web Worker 脚本来独立运行 whisper-tiny 模型，主界面负责上传音频。Whisper 模型对音频采样率要求很严格，必须处理好。</blockquote><p><strong>Zulu智能体</strong>秒生成了 worker.js 的核心逻辑，并特别贴心地实现了一个单例模式，防止重复点击导致内存爆炸。</p><p><img width="723" height="593" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9OD" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在处理音频采样率这个“大坑”时，Comate 自动编写了一段基于 OfflineAudioContext 的重采样代码，将任意格式的音频（MP3/M4A）强制转换为模型所需的 16000Hz。</p><p><img width="723" height="668" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9OF" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在初次运行时，我遇到了经典的“UI 假死”问题，进度条也不动。</p><p>直接用大白话向Code Review智能体提问即可：</p><blockquote>界面没反应，控制台报错 Cannot read properties of null怎么办</blockquote><p>Code Review立即发现，是因为我在更新状态文字时，不小心覆盖了进度条的 DOM 节点。它立刻给出了修复方案，将文字和进度条的 DOM 结构分离。</p><p><img width="723" height="397" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9OG" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>whisper-tiny能跑通之后，我让Zulu帮我把模型从 whisper-tiny 升级为 whisper-small，显著提高了中文转录的准确率。</p><p><img width="723" height="670" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9OH" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>至此，我的应用已经能把声音转成文字了，虽然只是一大段纯文本。</p><p><img width="723" height="401" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9OI" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>🤯交互重构：实现音文同步</h3><p>面对屏幕上密密麻麻的文字，我提出了更高的要求。</p><blockquote><p>现在的纯文本太难阅读了。我希望实现以下效果：</p><p>文字要按时间戳分段显示。</p><p>点击某一段文字，音频自动跳到对应位置播放。</p><p>播放时，文字要高亮跟随。</p></blockquote><p>Comate 重新设计了 worker.js 的返回数据结构，开启了 return_timestamps: true 选项，不仅返回文字，还返回了每一句话的 [开始时间, 结束时间]。</p><pre><code>// [worker.js] 开启时间戳与语言锁定
const transcriptionOptions = {
    task: 'transcribe',
// 关键升级：开启时间戳，返回 [start, end] 数据
    return_timestamps: true,
    chunk_length_s: 30,
    ...options
};</code></pre><p>接着，它重写了前端渲染逻辑，生成了一个包含点击事件的列表。当我再次运行项目，上传一段测试录音时，看着文字随着声音逐行高亮，那种专业产品的质感瞬间就出来了。</p><pre><code>// [index.html] 渲染带时间戳的字幕列表
renderTranscript(chunks) {
    const container = document.getElementById('transcript');
    const player = document.getElementById('audioPlayer');
    container.innerHTML = '';

    chunks.forEach(chunk =&gt; {
        if (!chunk.text.trim()) return;

        const div = document.createElement('div');
        div.className = 'transcript-line';
        const [start, end] = chunk.timestamp; // 获取时间戳
        
        // 显示格式化的时间标签
        div.innerHTML = `&lt;span class="timestamp"&gt;[${this.fmtTime(start)}]&lt;/span&gt;${chunk.text}`;
        
        // 核心交互：点击文字，播放器跳转到对应时间
        div.onclick = () =&gt; { 
            player.currentTime = start; 
            player.play(); 
        };

        container.appendChild(div);
    });
}</code></pre><p>此外，针对“中英文混杂”的问题，Comate 还建议我在代码中增加语言锁定的逻辑，防止模型把中文误翻译成英文。</p><pre><code>// 语言锁定逻辑：防止模型把中文误翻译成英文
if (transcriptionOptions.language === 'chinese') {
    transcriptionOptions.language = 'zh'; // 强制使用 'zh' 代码
}</code></pre><p><strong>使用体验如文章内视频所示👉</strong><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=6PAKCXjqHQweTiNn358jTg%3D%3D.gyZBh3JZffx3CaxukqZXLOVb7cuJ0fxGa4xeCX0JDgHdjRdQ%2BpTFDVC0TbEs2CCttgiokLRvXCwXr%2FncRqqMgQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/jjuWFmMG0IJR3M8x-JPdqg</a></p><p>🔽小tips：想让Comate手把手教学代码含义，可以点击“代码解释”开启哦</p><p><img width="723" height="267" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9OJ" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>🤩注入灵魂：连接本地 AI 大脑</h3><p>最后，我希望这个工具不仅能“听”，还能“思考”。</p><blockquote>我要引入一个本地的大语言模型，让它帮我自动总结会议纪要和待办事项。要求使用中文能力较好的大模型，且必须按需加载，不要一上来就下载几百兆文件。</blockquote><p>Comate 帮我进行了全栈升级：</p><p><strong>1.双模型调度</strong>：Comate 修改了后台架构，实现了听觉模型和LLM的独立加载逻辑。</p><pre><code>// [worker.js] 双模型独立调度架构
self.addEventListener('message', async (event) =&gt; {
const { type, data } = event.data;

switch (type) {
case'load_asr': 
// 仅加载听觉模型 (Whisper)，速度快
            await handleLoadASR();
break;

case'load_llm': 
// 用户点击开关后，才加载大脑模型 (Qwen)，按需占用内存
            await handleLoadLLM();
break;

case'generate':
            await handleTranscription(data);
break;

case'summarize':
            await handleSummarization(data);
break;
    }
});</code></pre><p><strong>2.Prompt 工程</strong>：Comate 甚至帮我内置了一套 Prompt：“你是一个专业的会议秘书，请提取摘要和 Todo...”，让小模型也能输出高质量结果。</p><pre><code>// [worker.js] 内置 Prompt 工程
const messages = [
    { 
        role: "system", 
        content: "你是一个专业的会议秘书。请根据以下会议记录，提取核心摘要、关键点和待办事项(Todo)。"
    },
    { role: "user", content: text }
];

// 构建符合 Qwen 模型规范的提示词格式
const prompt = `&lt;|im_start|&gt;system\n${messages[0].content}&lt;|im_end|&gt;\n&lt;|im_start|&gt;user\n${messages[1].content}&lt;|im_end|&gt;\n&lt;|im_start|&gt;assistant\n`;</code></pre><p><strong>3.体验优化</strong>：为了解决大模型文件过大导致进度条显示 NaN% 的问题，Comate 编写了防御性代码，并设计了一个优雅的“🧠 启用 AI 大脑”开关。</p><pre><code>// [worker.js] 进度条防御性代码
function createProgressCallback(modelName){
    return (data) =&gt; {
        let percent = 0;
        if (data.total &amp;&amp; data.loaded) {
            percent = (data.loaded / data.total) * 100;
        }

        // 防御性编程：如果算出来是 NaN (因为缺少 content-length)，则设为 -1
        if (isNaN(percent) || !isFinite(percent)) {
            percent = -1; 
        }

        self.postMessage({
            status: 'progress',
            progress: percent, // 前端根据 -1 显示"下载中..."而非"NaN%"
            message: percent &gt;= 0
                ? `正在下载 ${modelName}: ${percent.toFixed(1)}%` 
                : `正在下载 ${modelName} (数据量较大)...`
        });
    };
}</code></pre><p>最后，为了验证产品表现，我上传了一段开源的胡言乱语测试音频。</p><p>👇它竟然一本正经地为我总结出了“待办事项：了解景点背景”，并且通过正则清洗技术，完美去除了模型原本输出的 system/user 等乱码标签。</p><p>✨最后，让我们一起验收下，这个0代码、0设计稿、1小时内开发出的小程序，究竟效果怎么样：</p><p><strong>🔗实测效果，可以复制以下网址使用：</strong>﻿<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=DUkJK0G%2F%2FlkMmes4PoSUgA%3D%3D.%2F%2Fam5Pl6mj5KvHiEwLTfY27ryHA2gFFyir06w%2F6vMTCIjqqSGGoF%2BjEhpDUS%2BPSoFqQcQurm6%2BFr3AGSVMzzDA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://chen-chen429.github.io/local-whisper-note/</a></p><h2>03｜总结与思考</h2><p>在点击 GitHub Pages 部署按钮的那一刻，我意识到：开发者的门槛正在被重塑。</p><p>在这个项目中，<strong>文心快码（Comate） 不仅仅是一个代码补全工具，它实际上分饰了多个角色：</strong></p><ul><li><strong>产品经理</strong>：帮我梳理“离线隐私”的产品定位。</li><li><strong>架构师</strong>：帮我设计 Web Worker 多线程架构。</li><li><strong>资深前端</strong>：帮我解决 AudioContext 重采样和 DOM 操作的疑难杂症。</li><li><strong>AI 工程师</strong>：帮我搞定了模型量化加载和 Prompt 清洗。</li></ul><p>通过与Comate的深度协作，我把原本需要<strong>一周</strong>调研+开发的“硬核技术需求”，压缩到了 <strong>2 小时</strong>的落地实践。</p><p>对于开发者而言，不再需要精通每一个领域的细枝末节（比如 WASM 的内存管理），我们只需要拥有清晰的逻辑和精准的表达。</p><p>未来，随着 WebGPU 算力的进一步释放，这个网页完全可以进化为更强大的‘第二大脑’——它不仅能支持实时声纹识别（区分是谁在说话），甚至能引入本地向量数据库，让用户直接与过去一年的所有会议记录进行跨文档对话......而这一切，依然不需要上传哪怕 1KB 的数据到云端。</p><p>拥抱Comate辅助开发，释放你的创造力，从现在开始。</p><p><strong>👇 别光心动，现在就上手开造！</strong></p><p>一键下载 Comate，把你的脑洞变成现实</p><p>点我跳转：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=nb4d0ya03jtTGNAuymlkkQ%3D%3D.WckUCFNFXGsGwVdVW7HMIWJ58pXtR5xIpBR%2FeoiZUS9ddZGItsEAm9YKVnRpQcDS" rel="nofollow" target="_blank">https://comate.baidu.com/zh/download</a>﻿</p><p>方式一：下载Comate AI IDE，享受丝滑开发过程</p><p>方式二：在 VS Code 或 Jetbrains IDE 中搜索“文心快码”插件，安装即用</p><p>如果你也有一个想实现的点子</p><p>不妨<strong>下载文心快码</strong></p><p>让它成为你的「专属工程师」！</p><p>谁知道呢，下一个爆款应用</p><p>也许就诞生在你的一次尝试中～</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Netapp数据恢复—惊心动魄的NetA]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426386</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426386</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:11:08</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><strong>NetApp存储数据恢复环境：</strong><br/>NetApp某型号存储存储上有96块SAS接口硬盘，硬盘扇区大小是520字节。所有lun映射到小型机使用，存放Oracle数据库文件，采用ASM裸设备存储方式。</p><p><strong>NetApp存储故障：</strong><br/>工作人员误操作删除了存储上的所有lun。沟通后得知：由于业务变化，需要重新规划空间，工作人员将存储卷全部删除并重新分配。删除卷但还没有分配的时候，上层业务宕机。运维工程师紧急排查故障情况，发现业务服务器上的磁盘都看不见了，无法访问数据。</p><p><strong>NetApp存储数据恢复过程：</strong><br/>1、将NetApp存储上的每块磁盘以只读方式做完整镜像。后续所有恢复操作都在镜像文件上进行，避免对原始磁盘数据造成二次破坏。<br/>2、分析Netapp存储的存储过程。 <br/>a、分析盘序和LVM的组成方式。<br/>b、扫描硬盘内的所有节点。<br/>c、在扫描结果中找到文件大小符合需求的节点并提取此节点。<br/>d、根据索引根内的第一级数据指针提取本文件的所有直接数据指针，在指针提取完毕后开始提取文件数据。<br/>3、在硬盘前面扇区的位置找到超级块相关信息，从超级块中得到相应信息。<br/>netapp超级块：<br/><img width="543" height="180" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVc6nQs" alt="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" title="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复"/><br/>4、根据数据块描述信息判断出哪些磁盘是校验盘（提取数据时校验盘需剔除）。<br/>校验块描述信息样例：<br/><img width="540" height="75" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVc6nQt" alt="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" title="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" loading="lazy"/><br/>5、依据每块磁盘的磁盘信息以及磁盘的RAID盘序表确定盘序。确定各个磁盘所属aggr组，判断组内盘序，获取到数据盘的盘序。<br/>netapp盘序表：<br/><img width="544" height="483" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVc6nQu" alt="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" title="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" loading="lazy"/> <br/>6、分析节点及节点头部信息。<br/>Netapp的节点分布在数量众多的数据块内，在数据块内的节点又被统一组织为节点组。每个节点组的部分字节记录一些系统数据；部分字节为一项，记录各个文件节点。根据用户级别可分为系统文件节点和用户文件节点。 <br/>netapp节点样例图：<br/><img width="708" height="305" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVc6nQv" alt="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" title="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" loading="lazy"/><br/>7、获取目录项，并根据其节点编号，找到对应节点。<br/>目录项信息：<br/><img width="704" height="170" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVc6nQx" alt="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" title="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" loading="lazy"/><br/>8、分析好存储结构之后，使用北亚企安自主开发的NetApp解析程序提取数据， 解析asm文件系统，提取出数据库文件。<br/><img width="723" height="368" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVc6nQB" alt="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" title="北亚企安数据恢复—NetApp数据恢复" loading="lazy"/><br/>9、搭建小机环境，安装oracle数据库，检测数据库文件和备份文件。<br/>a、使用提取出的数据库文件可以正常启动数据库。<br/>b、筛选出最新的数据库备份文件，使用筛选出的备份文件还原数据库。经过一一尝试，筛选出最新的可用的数据库备份，还原数据库环境。<br/>10、用户方工程师验证后确认数据完整有效，本次数据恢复工作完成。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AIBrix v0.5.0 正式发布：实]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426389</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426389</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:10:24</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426391" alt="图片" title="图片"/></p><blockquote>项目地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Gmv580hWyeNhvuwREnb50g%3D%3D.0ifMyqCaLOsn7jC3RXqtT3QRD3LlP1MF1RtApUxZGRuc9hUN64XxQTO0TWIRgooc" rel="nofollow" target="_blank">github.com/vllm-project/aibrix</a></blockquote><p>今日，我们正式发布 AIBrix v0.5.0。此版本引入与 OpenAI 兼容的批处理 API，专为处理高吞吐、时延不敏感的离线推理与评估任务设计，有效避免对实时端点造成干扰。同时，新版本集成了全新的 KVCache 连接器（AIBrixOffloadingConnectorV1Type3），借助其流水线式预取与分层卸载机制，显著提升 KVCache 卸载与复用的效率。此外，v0.5.0 将 StormService 打造为生产级的控制面，通过 PodSet/PodGroup 原语实现多 Pod 管理，提供拓扑与负载感知的路由能力，并利用 subTargetSelector 实现角色级自动扩缩，从而为 P/D 分离架构提供精细化的资源伸缩。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426392" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p>下面是 v0.5.0 的核心功能概览。</p><h2>批处理 API</h2><p>AIBrix 本次更新正式加入对批处理 API 的支持。批处理 API 旨在优化大体量、对延迟不敏感的推理工作负载，是一项强大的新功能。</p><p>随着生成式人工智能（GenAI）应用的规模不断扩大，并非每个请求都需要即时响应。像大规模数据集评测、离线内容生成和批量数据处理等任务，常常会使实时服务接口拥堵不堪，导致资源利用效率低下和成本增加。AIBrix 批处理 API 通过允许用户异步提交大量请求来解决这一问题。通过将这些请求以优化过的数量批次处理，相较于标准在线服务，AIBrix 可以显著提高 GPU 利用率和集群整体吞吐量。</p><p><strong>主要特性</strong></p><ul><li><strong>OpenAI 兼容性</strong>： 批处理 API 被设计为可直接替代现有工作流，支持标准的 OpenAI 批处理 API（例如，/v1/batches）。</li><li><strong>异步处理</strong>： 支持“即发即忘”架构。通过 .jsonl 文件提交大量任务后，客户端应用程序可以处理其他任务，并在结果就绪后进行检索。</li><li><strong>可配置的作业池</strong>： 支持通过可配置的作业池大小微调资源分配，以适应特定的硬件限制和吞吐量目标。</li><li><strong>增强的错误处理</strong>：强大的验证和错误报告功能支持请求自动重试，确保您可以追踪大规模批处理中每个单独请求的状态。</li></ul><p><strong>快速入门</strong></p><p>由于 AIBrix 批处理 API 与 OpenAI 兼容，对于熟悉标准大语言模型工具的人来说，上手操作十分简单。</p><ol><li>准备批处理输入（requests.jsonl）：</li></ol><pre><code>{"custom_id": "req-1", "method": "POST", "url": "/v1/chat/completions", "body": {"model": "llama-3-8b", "messages": [{"role": "user", "content": "Hello world!"}]}}
{"custom_id": "req-2", "method": "POST", "url": "/v1/chat/completions", "body": {"model": "llama-3-8b", "messages": [{"role": "user", "content": "Explain batch processing."}]}}</code></pre><ol start="2"><li><p>提交批处理作业（使用指向 AIBrix 的标准 OpenAI 客户端）：</p><pre><code>from openai import OpenAI

client = OpenAI(
 base_url="http://your-aibrix-endpoint/v1",
 api_key="aibrix"
)

# Upload file
batch_file = client.files.create(
  file=open("requests.jsonl", "rb"),
  purpose="batch"
)

# Create batch job
batch_job = client.batches.create(
  input_file_id=batch_file.id,
  endpoint="/v1/chat/completions",
  completion_window="24h"
)

print(f"Batch submitted: {batch_job.id}")</code></pre></li></ol><p><strong>了解更多</strong></p><p>如需完整的部署配置和 API 参考，请访问我们的官方<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=i%2F6Swwh2t45cuWMvcgx6ZQ%3D%3D.FklUg0%2BLLXTit%2FThQrWegEmi8zqI%2FYukGyBebHhFqCTNConEM9wJoALKCYBlEjGA1kU6CVZamMaVvlZLZm84Hg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">文档</a>。</p><h2>KVCache v1 Connector</h2><p>我们在 v0.4.0 版本中发布的 AIBrix KVCache Connector，经过基准测试与内部实际部署验证，发现了一些重要的可以提升性能的优化机会。为充分挖掘这些优化点以发挥 KVCache 卸载的潜力，我们在 v0.5.0 版本中实现了一系列关键优化，并推出了新的 KVCache Connector（AIBrixOffloadingConnectorV1Type3）。</p><p>核心优化技术包含：</p><ul><li>流水线式 KVCache 预取和加载技术<br/>我们通过让预取、加载与计算这三个关键阶段并行执行，以流水线充分重叠的优化方式，不仅大幅减少了空闲等待时间，消除了TPOT（每秒输出 token 数）的延迟损耗，更让系统吞吐性能突破原有瓶颈。</li><li>分层式 KVCache 卸载机制<br/>通过将 KVCache 卸载操作与推理各层的前向计算同步进行，有效隐藏了数据传输延迟。使得即使 KVCache 命中率较低时，仍能保持高效推理，确保推理引擎持续满载运转，实现资源利用率最大化。</li></ul><p>相较于 v0.4.0 版本的 KVCache Connector（AIBrixOffloadingConnectorV1Type1），在 Llama 3.1 70B 模型（张量并行度=8）的测试中，v0.5.0 版本的这套组合优化方案使 TPOT 与整体吞吐量双双提升超过20%，同时仍保持优异的 TTFT（首 token 时延）。</p><h2>生产级 P/D 分离编排方案</h2><p>v0.5.0 版本将 StormService 升级为面向大规模异构 P/D 分离集群的高级控制面。全新推出的 PodGroup API 使 StormService 能够与协同调度生态系统（Coscheduling、Godel、Volcano）无缝集成，将紧耦合的工作节点作为统一调度单元进行编排。结合新设计的 PodSet API，StormService 现已能显式管理多 Pod 工作节点与分片组, 即将其作为逻辑整体统一控制生命周期、拓扑结构与运行状态，同时保持与现有单 Pod 架构的向后兼容性。</p><p>此外，v0.5.0 为复杂部署场景提供了更强大的滚动更新与重启语义。新增的 FullRecreate 策略让运维人员能够以原子方式恢复异常 PodSet，避免产生中间状态残留；而角色升级序列功能支持按预设顺序（例如：集群内路由 → 预填充节点 → 解码节点）在不同角色间进行安全有序的变更发布，彻底取代随机更新机制。这套组合方案使得高风险操作（如模式变更、路由调整、运行时升级）变得高度可预测。</p><pre><code>    spec:
      roles:
        - name: prefill
          replicas: 3
          podGroupSize: 2 # introduce new field to indicate the pod group size. for example DP or TP case.
          stateful: true
          recoveryPolicy: ReplaceUnhealthy # ReplaceUnhealthy or Recreate
          template:
            ...</code></pre><p>路由层现已升级至支持这些编排原语。在副本模式和池化模式下，AIBrix 会优先选择同一 RoleSet/PodSet 中的预填充与解码节点进行配对，通过负载感知评分机制选取最空闲的候选节点，并将基于 Nixl 的 P/D 分离架构与正确的 kv_transfer_params 参数对齐，确保流量能够抵达具备正确 KVCache 状态的目标群组。新增的防护机制可保证路由逻辑遵循 HttpRoute 状态与故障条件，弥补了早期版本中存在的正确性缺陷。</p><p>此外，我们为 StormService 新增了角色级自动扩缩容功能，使预填充与解码角色能根据各自指标独立伸缩。通过 PodAutoscaler 中新引入的 subTargetSelector 选择器，运维人员可为不同角色或资源池配置独立的自动扩缩容策略（例如对预填充角色采用激进的扩缩容策略，对解码角色则采用保守策略），这对 P/D 分离形态下的池化场景与异构场景至关重要。这些改进使得 P/D 分离架构不仅能实现，更能在规模化场景中保持运维整洁性。</p><pre><code># PodAutoscaler for prefill role
apiVersion: autoscaling.aibrix.ai/v1alpha1
kind: PodAutoscaler
metadata:
  name: ss-pool-prefill
  namespace: default
  annotations:
    autoscaling.aibrix.ai/storm-service-mode: "pool"
spec:
  scaleTargetRef:
    apiVersion: orchestration.aibrix.ai/v1alpha1
    kind: StormService
    name: ss-pool

  # new Added: Select the prefill role within the StormService
  subTargetSelector:
    roleName: prefill</code></pre><p>完整示例: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=%2Bqhdx8kxIjucyu85XfDLiw%3D%3D.zBXqylWeD9cowp7ml2Dwy2lkmHcY%2FOgzmN60Rq1Ua8wZu8UeQ249mqlxh0j3XrVk2Ci2LFncVqN2j31DQSw5SAyhTflbd%2BZWbYZunhYDox8z70ScHNIQeD2UOzWVw81p" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/vllm-project/aibrix/blob/main/samples/autoscaling/stormservice-pool.yaml</a></p><hr/><h2>其他改进</h2><p>v0.5.0 版本还强化了运行时层，使运维人员能够在所有引擎上获得更清晰一致的控制路径。元数据服务器已完成从 Go 到 Python 的重构，并集成健康与存活探查，镜像体积显著缩减；下载器现能更稳健地处理递归式对象存储布局，使得实际使用中的模型与制品管理标准化变得更为容易。通过 Webhook 与轻量级封装库，AIBrixRuntime 边车容器可自动注入到 Deployment 和 StormService 工作负载中，实现了指标收集、下载管理与运维操作的统一，无需再为每个推理引擎编写定制化代码。</p><p>在此基础上，我们强化了面向多租户场景的 LoRA 与模型适配器的工作流。AIBrix 现支持将适配器伸缩至预期副本数，重构了适配器副本跟踪机制，新增类型化封装以降低集成难度，并允许通过运行时直接拉取 LoRA 制品。这些改进共同使得在单个基础模型上跨多引擎、多集群运行大量 LoRA 组件的实践更健壮，更易于实现自动化。</p><p>自动扩缩容组件也进行了显著的加强。v0.5.0 版本通过可重试的 RestMetricsFetcher、共享客户端/聚合器以及配置更新中的竞态条件修复，统一了指标采集流程，让扩缩容决策既更快速又更可靠。我们优化了 KPA 默认参数，增加指标标签选择器支持，仅在副本数实际变更时触发事件，并将扩缩容历史直接暴露于 PodAutoscaler 状态中。这些改进使自动扩缩容从一个黑盒组件转变为可观测、可调试、策略驱动的系统模块。</p><p>总体而言，这些在运行时、LoRA、自动注入与自动扩缩容方面的增强，共同推动 AIBrix 向开箱即用控制面的目标迈进。</p><p>如需查看完整变更列表、提交历史与贡献者详情，请参阅 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=mNHNPzZjfeV6OVr3LgRXnA%3D%3D.CkYEnRm8SXhB5qUDjtEDlsHdwJJMWexThcrETy%2BypNBCm8V6eluifncCCve1mU4wFtezzHQZ2fBkNQUspK4%2BmA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">AIBrix v0.5.0 版本发布说明</a>。</p><h2>贡献者与社区</h2><p>v0.5.0 版本共包含 39 项贡献，其中 21 项来自首次贡献者 💫。衷心感谢所有通过代码提交、问题反馈、代码审查和建议参与推动此版本进展的每一位参与者。</p><p>特别向我们的新贡献者致敬：</p><p>@JonathonShea, @bigerous, @jiangxiaobin96, @mayooot, @zyfy29, @zhengkezhou1, @tianzhiqiang3, @atakli, @jwjwjw3, @lx1036, @chethanuk, @baozixiaoxixi, @TylerGillson, @omrishiv, @lex1ng, @ChenTaoyu-SJTU, @zhenyu-02, @yapple, @xvoron, @freedown19, @Leafykn 🙌</p><p>你们的贡献让 AIBrix 更加稳健、更具备生产环境可用性，也让我们的开源社区更加开放包容。期待大家持续参与！</p><h2>未来规划</h2><p>我们正持续推动 AIBrix 构建为面向现代 LLM 工作负载的全生产级云原生技术栈。在 v0.6.0 版本中，我们将聚焦以下几个核心方向：生产级 LoRA 与无服务器 LLM 服务、以 KVCache 为核心的 P/D 分离与卸载工作流、容错性与稳定性探索，以及生态集成——包括 vLLM 语义路由与 Envoy AI 网关等故意排除在 AIBrix 核心但保持技术栈可组合性的功能领域。</p><p>如果您正在生产环境中运行 LLM，或正在探索无服务器架构、KVCache、P/D 分离等新架构方向，我们诚挚期待您就 v0.6.0 技术路线图提出反馈并参与协作——欢迎在 GitHub 加入讨论，共同贡献力量。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[隐语可信数据空间MOOC第34讲笔记：区]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426398</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426398</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:09:35</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>以下是根据《区块链与数据安全》PPT前33页内容整理的<strong>结构化学习笔记</strong>，涵盖区块链简介、不可篡改性、去中心化共识与挑战等内容：</p><p>笔记内容来自隐语Mooc，欢迎一起来学习。Mooc课程地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=8TtVkjBO3%2BkMTCMz1uRjiQ%3D%3D.%2BHBWXHbTvoyGpK6g1ijcLiuezSNnPqyqK8EyAVaB0lDlZOsrVvG3iueQ7NOJPRjxvGuTwfSjsPQ81nZpS%2B1FrJfvP7QhTvoH2cVRAt6RvKSVroMc5ZDaxXlM5jB4qpKy3m47m1DHSIGAoyqcLdr%2BJg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.secretflow.org.cn/community/bootcamp/2narwgw4ub8r...</a></p><p>参考文档地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=ntFg1OVRf%2B6ziJT4NRwdDw%3D%3D.TGgqm6L0ZaGI0eLSy91TY7QnWtzgr55NapYlPYvt6bOsvs80iScFl2sgi2YafiX1H4MCuqR3cZ5wb1aqb%2BgmfhHpSqVd4RUSkq7O88GTahFcmc%2Fk0ZXNzv7NO1rzi82s" rel="nofollow" target="_blank">https://www.secretflow.org.cn/zh-CN/docs/kuscia/v0.15.0b1/get...</a></p><p><img width="723" height="371" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9V3" alt="image.png" title="image.png"/></p><h2>📚 区块链与数据安全学习笔记1</h2><h3>一、区块链简介</h3><h4>1.1 基本概念</h4><ul><li><strong>定义</strong>：区块链是一种<strong>分布式账本技术</strong>，用于安全记录交易，无需中央机构。</li><li><p><strong>起源</strong>：</p><ul><li>1981年David Chaum提出数字货币概念。</li><li>2008年Satoshi Nakamoto发布比特币白皮书，解决<strong>双重支付</strong>问题。</li></ul></li></ul><h4>1.2 比特币里程碑</h4><ul><li><strong>第一次交易</strong>：2010年5月22日，Laszlo用10,000 BTC购买两份披萨。</li><li><strong>核心机制</strong>：点对点网络 + 时间戳 + 哈希链 + 工作量证明（PoW）。</li></ul><hr/><h3>二、不可篡改性</h3><h4>2.1 哈希指针与区块链结构</h4><ul><li><strong>哈希指针</strong> = 数据位置指针 + 数据哈希值。</li><li><strong>区块链</strong>由区块通过哈希指针链接而成，形成<strong>不可篡改的链式结构</strong>。</li><li><strong>默克尔树</strong>：用于高效验证交易完整性。</li></ul><h4>2.2 数字签名</h4><ul><li><strong>流程</strong>：<code>KeyGen → Sign → Verify</code></li><li><strong>比特币使用ECDSA</strong>（椭圆曲线数字签名算法）</li><li><strong>公钥即身份</strong>：随机生成(PK, SK)，PK作为匿名身份。</li></ul><h4>2.3 不可篡改的挑战</h4><ul><li><strong>内容合规问题</strong>：如何修改已上链内容？</li><li><p><strong>变色龙哈希</strong>：</p><ul><li>对无陷门者：抗碰撞</li><li>对有陷门者：可生成碰撞，实现“可控修改”</li></ul></li></ul><hr/><h3>三、去中心化的优势与挑战</h3><h4>3.1 核心特性</h4><table><thead><tr><th>特性</th><th>说明</th></tr></thead><tbody><tr><td>去中心化</td><td>无单点故障，抗审查</td></tr><tr><td>不可篡改</td><td>数据一旦上链，难以修改</td></tr><tr><td>隐私保护</td><td>使用零知识证明、安全多方计算等</td></tr></tbody></table><h4>3.2 共识机制</h4><ul><li><strong>目标</strong>：所有诚实节点对同一状态达成一致。</li><li><p><strong>比特币共识流程</strong>：</p><ol><li>交易广播</li><li>节点收集交易打包成区块</li><li>通过PoW竞争记账权</li><li>最长链为主链</li></ol></li></ul><h4>3.3 激励机制</h4><ul><li><strong>区块奖励</strong>：固定奖励（每四年减半）</li><li><strong>交易手续费</strong>：输入与输出的差额作为矿工收益</li></ul><h4>3.4 工作量证明（PoW）</h4><ul><li><strong>目的</strong>：防止女巫攻击，实现随机节点选择。</li><li><p><strong>哈希谜题</strong>：</p><ul><li>寻找nonce使得 <code>H(nonce || prev_hash || tx...)</code> 落入目标空间</li><li>哈希函数视为<strong>随机预言机</strong>，只能暴力破解</li></ul></li></ul><hr/><h3>四、智能合约（初步）</h3><h4>4.1 基本概念</h4><ul><li><strong>定义</strong>：在安全环境中运行、能直接控制数字资产的程序。</li><li><p><strong>示例</strong>：</p><pre><code class="python">if Has_Event_X_Happened():
    send(A, $1000)
else:
    send(B, $1000)</code></pre></li></ul><h4>4.2 安全环境类型</h4><ol><li>受信任服务器</li><li>去中心化网络（如区块链）</li><li>可信硬件（如SGX）</li></ol><hr/><h3>五、数据安全与隐私保护（初步）</h3><h4>5.1 隐私保护技术</h4><ul><li><strong>安全多方计算（MPC）</strong></li><li><strong>环签名</strong></li><li><strong>零知识证明（ZKP）</strong></li><li><strong>隐私集合求交（PSI）</strong></li></ul><h4>5.2 区块链与数据完整性</h4><ul><li><strong>结构不可篡改</strong></li><li><strong>共识机制防篡改</strong></li><li><strong>数字签名防伪造</strong></li></ul><hr/><h3>六、小结</h3><table><thead><tr><th>模块</th><th>核心内容</th></tr></thead><tbody><tr><td>区块链基础</td><td>比特币、哈希指针、数字签名</td></tr><tr><td>不可篡改性</td><td>哈希链、默克尔树、变色龙哈希</td></tr><tr><td>去中心化共识</td><td>PoW、激励机制、最长链原则</td></tr></tbody></table>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[制造业数字化转型服务商如何选择更靠谱？ ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426405</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426405</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:08:37</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在制造业转型升级的宏观背景下，数字化转型已成为企业提升竞争力的关键途径。面对众多数字化服务商，制造企业需从技术适配性、行业理解深度以及可持续服务能力等多维度进行综合考量。优秀的数字化服务商不仅需要具备扎实的技术基础，更应深入理解制造业的特有场景与业务逻辑，能够为企业提供切实可行的解决方案。<br/>以工业互联网平台为例，其价值体现在对生产流程的精细化管理和资源优化配置。广域铭岛作为源于制造业实践的数字化服务商，其Geega平台在汽车、轻工、有色金属等领域的应用表明，基于实际生产场景的数字化改造往往能取得显著成效。例如，通过部署工艺参数优化模型，某家电企业注塑车间在未更换设备的情况下实现了能耗降低12%和良品率提升5%。此类聚焦具体痛点的解决方案，更容易帮助企业建立对数字化改造的信心。<br/>值得注意的是，数字化转型需避免陷入“为数字化而数字化”的误区。部分企业盲目引入大型管理系统，却未能解决数据孤岛问题，反而增加了运营复杂度。真正有效的数字化服务应立足于企业的实际需求，分阶段、可迭代地推进实施。以某新能源电池企业与广域铭岛的合作为例，数字化改造从电极涂布工序的工艺质量溯源切入，逐步扩展至全流程质量管控体系，这种渐进式实施策略更符合制造企业的现实需要。<br/>数据驱动的智能化决策正成为数字化服务的重要发展方向。通过将工业大数据分析与生产工艺深度结合，服务商可帮助企业实现更精准的运营优化。在电解铝行业，通过对槽电压、电流效率等关键参数的建模分析，企业实现了吨铝电耗降低超过100千瓦时的显著效益。这种基于行业知识的智能化解决方案，体现了数字化服务商的专业价值。<br/>平台兼容性与系统集成能力亦是衡量服务商水平的重要指标。制造企业通常已具备一定信息化基础，新引入的数字化平台需与现有系统实现无缝对接。采用开放式架构设计，支持与ERP、PLC等系统的数据互通，可避免重复建设并降低改造成本。这种柔性适配能力对企业的长期数字化转型具有重要意义。<br/>数字化服务商的选择本质上是对长期合作伙伴的遴选。除技术能力外，服务商对行业的理解深度、解决方案的实用性以及持续服务能力都应纳入考量范围。随着工业互联网应用走向深入，服务商之间的竞争将更多体现在行业知识沉淀、生态资源整合与全生命周期服务能力等方面。<br/>数字化转型是一个持续演进的过程，而非一次性项目。制造企业应当以战略眼光看待服务商选择，充分考虑其能否为企业提供长期价值。在日益激烈的市场竞争中，选择合适的例如广域铭岛数字化服务商将成为企业实现可持续发展的重要保障。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[隐语可信数据空间MOOC第35讲笔记：区]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426409</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426409</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:07:37</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>笔记内容来自隐语Mooc，欢迎一起来学习。Mooc课程地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=jdD%2F2LmJ5q2y55TxeIDE2A%3D%3D.RWXDe8PqlVxj9zo%2FkZvF7KGABj3Skk0ypkQ9vTBGp1RwFdacrhxadf0T8OA1Fcm4oDc%2BDUrobLXgrA5eUSzU57LTCCrhBruZv99Zn5H4aMyl6cVVcx1H2gNyLOJ7BywURDzLyD0hRx2MN5zVrDaH3g%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.secretflow.org.cn/community/bootcamp/2narwgw4ub8r...</a></p><p>参考文档地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=xiy5MP%2FAtbOmCQujYnreJg%3D%3D.CTHfli%2F78hYg9coDROFZhkXQD40gibkDPoJtNoGB8XjrD%2Fvpb99Krp4DPTJ8aG9NXPjPsMou3sRVBX0wBZwBuEWhzP%2BAXkCuw%2BX%2F2szfxIaJ%2FlMZU45MP9bZ5t0FNmb8" rel="nofollow" target="_blank">https://www.secretflow.org.cn/zh-CN/docs/kuscia/v0.15.0b1/get...</a></p><h2>📚 区块链与数据安全学习笔记2</h2><h3>一、智能合约详解</h3><h4>1.1 什么是以太坊？</h4><ul><li><strong>以太坊</strong>是支持<strong>智能合约</strong>的区块链平台。</li><li>与比特币相比，以太坊提供<strong>更强的编程表达能力</strong>。</li></ul><h4>1.2 智能合约定义</h4><ul><li><strong>定义</strong>：在<strong>安全环境</strong>中运行、能<strong>直接控制数字资产</strong>的计算机程序。</li><li><p><strong>示例</strong>：</p><pre><code class="python">if 讲座评分 == 5星:
    支付(学生, $100)
else:
    退款(讲师, $100)</code></pre></li></ul><h4>1.3 安全环境类型</h4><ol><li><strong>可信服务器</strong></li><li><strong>去中心化网络（如区块链）</strong></li><li><strong>可信硬件（如Intel SGX）</strong></li></ol><hr/><h3>二、DAO：去中心化自治组织</h3><h4>2.1 The DAO 项目</h4><ul><li>2016年4月30日发布在以太坊上。</li><li>目标：构建一个<strong>无中心领导的组织</strong>，通过智能合约自动执行决策。</li></ul><h4>2.2 The DAO 攻击事件</h4><ul><li><strong>时间</strong>：2016年6月17日</li><li><p><strong>攻击方式</strong>：<strong>重入攻击</strong></p><ul><li>攻击者在合约更新余额前多次提取资金。</li></ul></li><li><strong>损失</strong>：360万ETH（当时约5000万美元）</li><li><p><strong>结果</strong>：以太坊社区进行<strong>硬分叉</strong>，分裂为：</p><ul><li><strong>Ethereum（现有主网）</strong></li><li><strong>Ethereum Classic（保留原链）</strong></li></ul></li></ul><hr/><h3>三、去中心化的优势与挑战</h3><h4>3.1 抗单点故障</h4><table><thead><tr><th>方面</th><th>说明</th></tr></thead><tbody><tr><td>分布式账本</td><td>数据冗余，高可用</td></tr><tr><td>点对点网络</td><td>无中心节点，抗攻击</td></tr><tr><td>开源透明</td><td>代码公开，无人可单独控制</td></tr></tbody></table><h4>3.2 治理问题</h4><ul><li><strong>引述林肯</strong>：“民有、民治、民享”</li><li><strong>挑战</strong>：在区块链中，“人民”是谁？如何实现公平治理？</li></ul><hr/><h3>四、区块链与数据安全</h3><h4>4.1 数据完整性保障</h4><table><thead><tr><th>机制</th><th>作用</th></tr></thead><tbody><tr><td>区块链结构</td><td>任何篡改会导致后续哈希失效</td></tr><tr><td>共识机制（PoS/PBFT）</td><td>控制多数算力/权益才能篡改</td></tr><tr><td>数字签名</td><td>防伪造、防抵赖</td></tr></tbody></table><h4>4.2 隐私保护技术</h4><table><thead><tr><th>技术</th><th>功能</th></tr></thead><tbody><tr><td>安全多方计算</td><td>多方共同计算，不泄露输入</td></tr><tr><td>环签名</td><td>隐藏真实签名者身份</td></tr><tr><td>零知识证明</td><td>证明陈述为真，不泄露信息</td></tr><tr><td>隐私集合求交</td><td>求交集而不泄露其他信息</td></tr></tbody></table><h4>4.3 MPC钱包</h4><ul><li><strong>私钥分片</strong>存储在不同节点。</li><li><strong>联合签名</strong>：通过MPC协议生成完整签名，无需复原私钥。</li><li><strong>防单点泄露</strong>：低于阈值数量的节点无法恢复私钥。</li></ul><hr/><h3>五、区块链应用场景</h3><h4>5.1 产品溯源防伪</h4><ul><li>记录商品从生产到销售的全流程，确保数据不可篡改。</li></ul><h4>5.2 可信数据流通</h4><ul><li><p><strong>全流程上链</strong>：</p><ul><li>数据来源</li><li>流通路径</li><li>变化历史</li><li>交付状态</li></ul></li><li><p><strong>实现</strong>：</p><ul><li>数据证书体系</li><li>分类分级管理</li><li>流通检测与脱敏</li></ul></li></ul><h4>5.3 隐私数据网络</h4><ul><li><p><strong>角色</strong>：</p><ul><li>数据生产者</li><li>数据交易市场</li><li>数据消费者</li><li>数据处理器</li></ul></li><li><p><strong>技术支撑</strong>：</p><ul><li>隐私数据封装</li><li>策略语言实现合规</li><li>可验证MPC</li></ul></li></ul><hr/><h3>六、挑战与局限性</h3><table><thead><tr><th>挑战</th><th>说明</th></tr></thead><tbody><tr><td>性能与扩展性</td><td>TPS低，不如传统数据库</td></tr><tr><td>存储成本</td><td>链上存储昂贵，常存哈希</td></tr><tr><td>监管与法律</td><td>不可篡改 vs 被遗忘权</td></tr><tr><td>密钥管理</td><td>私钥丢失即永久丢失资产</td></tr><tr><td>技术复杂性</td><td>跨领域知识门槛高</td></tr></tbody></table><hr/><h3>七、未来展望</h3><table><thead><tr><th>方向</th><th>内容</th></tr></thead><tbody><tr><td>融合创新</td><td>与AI、物联网、隐私计算结合</td></tr><tr><td>标准化</td><td>推动行业标准与互操作</td></tr><tr><td>法规完善</td><td>建立适应区块链的法律体系</td></tr></tbody></table>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[售后群爆炸、问题全在聊天记录里？这套“A]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426414</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426414</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:06:54</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>去年年底，我们产品的售后群爆掉的那几天，我一度觉得自己不是在做 SaaS，而是在做“高级群管”。</p><p>每天睁眼，手机上十几个红点：</p><ul><li>客户甲在微信群里问：“这个接口的限流是多少？”</li><li>客户乙在企业微信单聊里追问：“昨天说的那个配置，你帮我再看下？”</li><li>客户丙在另一个群里发：“你们文档这个地方是不是写错了？”</li></ul><p>看起来只是一些零散的问题，但几个月下来，我们发现自己踩进了一个经典的坑：</p><ul><li>所有售后信息，只存在于一条条聊天记录里。</li><li>没人看得到全貌，更没人把它们变成“可复用的知识”。</li></ul><h2>一、微信群式售后，是怎么一步步把团队拖垮的？</h2><p>我们当时的状况，大概率也是很多公司现在的真实写照。</p><p>所有重复问题，都要重复回答一遍，比如最经典的：</p><ul><li>“你们支持哪些版本？”</li><li>“这个功能要哪个套餐才有？”</li><li>“有没有 Demo 环境？”</li></ul><p>客服同学每次都要重新打一遍字，或者去扣一条之前的回答转发过来。</p><p>当你发现一种情况：同一个问题，3 个人在 5 个不同的群里问了 7 次，那种无力感很难形容。</p><p>知识无法沉淀，靠“某个人记得”，有些问题比较复杂，需要产品经理、研发同学一起确认。辛辛苦苦在群里解释了一大串，大家都觉得讲清楚了。</p><p>结果一个月后，另一个客户问了同样的问题——没人记得当时的讨论细节，只能重新开一轮。</p><p>甚至经常出现这种对话：</p><blockquote>“上次是不是小李解答过？”<br/>“好像是，但我忘了在哪个群了……”</blockquote><p>新同事一入职：就被丢进十几个群里“自生自灭”，我们有个应届生来做售后支持，第一天 HR 给他配了电脑，第二天他进了十几个客户群。第三天他开始被艾特：@新同学，请帮忙看下这个问题？</p><p>问题是：</p><ul><li>没有 FAQ</li><li>没有统一的知识库</li><li>只有「翻聊天记录」这一种学习方式</li></ul><p>结果就是，新同事经常在群里问“这个怎么回答”，老同事再帮他补充，表面看是“带新人”，本质是：多一个人，大家反而更忙。</p><p>客户自己也在受罪</p><p>有一次，一个客户很委婉地对我说了一句：“你们能不能别什么问题都让我去群里翻历史记录？我也记不住上次是几月几号问滴。”</p><p>那一刻我突然意识到，我们过去觉得“拉个售后群就算对客户负责”，其实是一种懒惰。</p><p>微信群带来的，是最低成本的“开始服务”，但也可能是最高成本的“持续服务”。</p><h2>二、我们试过的几种 “知识库/社区” 方案，为什么都没跑通？</h2><p>在彻底放弃“纯微信群售后”之前，我们也认真评估过市面上主流方案。</p><h3>纯文档知识库：能存知识，但不会“接住问题”</h3><p>我们先搭了一个文档站，分了几大块：产品介绍、快速上手、常见问题、故障排查</p><p>上线一周后，我们把链接丢到售后群里：“大家以后有问题可以先看文档，有不清楚的再在群里问。”</p><p>结果非常现实：</p><ul><li>看文档的人寥寥无几</li><li>群里的问题，并没有明显减少</li><li>客户习惯了“直接问人”，不愿花精力自己找答案</li></ul><p>更重要的是：客户依然在群里提问题。提问题的入口变成了“聊天窗口”，而不是“知识库”。</p><p>只要入口不变，后面的知识库就是一个孤岛。</p><h3>第三方社区平台：热闹是别人的，不是你的</h3><p>后来我们尝试把常见问题搬到一个第三方社区平台上，类似论坛的那种。</p><p>它的优势是现成的：用户系统、帖子分类、搜索功能</p><p>但用了一段时间发现几个问题：</p><ul><li>数据完全在别人家</li><li>所有用户数据、内容数据、行为数据都在平台方手里，</li><li>我们想做一点自定义分析或者和自己系统打通，几乎不可能。</li></ul><p>很难接入自己的知识库 &amp;AI 能力</p><p>我们内部已经有一套文档体系，还有自研的一些 AI 能力，但这些东西往社区平台接，很受限。</p><p>最后变成了“这里一个系统，那里一个系统”，体验割裂。</p><p>客户不愿意再注册一个新账号</p><p>对客户来说：微信群是现成的、企业微信也是现成的。你再让他去一个陌生平台专门注册一个账号，只为了提一个问题，动力真的不高</p><p>结果就是：真正被用起来的，还是微信群，社区只是一个“展示品”。</p><h3>闭源 SaaS 客服系统：功能强大，但始终有一道“墙”</h3><p>我们也试过几家闭源 SaaS 客服系统，有些产品做得非常成熟：工单系统、多渠道消息汇总、知识库、数据报表。但是到了落地阶段，又卡在几个点：</p><ul><li>成本不低，对我们这种还在早期的团队来说压力大</li><li>很多功能我们其实用不到，界面复杂，学习成本高</li><li>自部署不现实：合规、安全、数据私有化等需求都难以满足</li></ul><p>一句话：功能很强，但不适合我们这种想要“慢慢打磨、自主可控”的团队。</p><h2>三、我们后来选择的路线：</h2><p>“用一个开源的 AI 售后社区，把问题和知识收拢到一处”</p><p>在反复折腾之后，我们最终走了一条看似“更麻烦”、但现在回看觉得比较值得的路：自己搭一套开源的 AI 售后服务社区。</p><p>这里面的关键点有三个：</p><h3>问题统一到一个社区里提</h3><p>不再鼓励大家把问题散落在几十个微信群里，而是：</p><ul><li>群里有问题时，引导到社区开一个贴</li><li>企业微信上有复杂问题，也请他到社区来详细描述</li></ul><p>久而久之，所有问题都长在“一个地方”了。</p><h3>知识和文档，不只是一堆静态页面</h3><p>我们把已有的文档、FAQ、排障手册接入到了一个 AI 能力里面，让它能够：</p><ul><li>根据用户提问，先查文档&amp;历史问答</li><li>然后给出一版比较完整的回答</li></ul><p>对用户来说，他感知到的是：我在一个地方提问，就能拿到相对完整的答案，而不是被甩几个链接自己拼。</p><h3>“AI + 社区”一起工作</h3><p>AI 负责第一时间响应、给出参考答案，社区里的人（客服/产品/研发/其他用户）可以：</p><ul><li>对 AI 回答补充、纠正</li><li>在同一个帖子下继续追问</li><li>把有价值的讨论归纳成“最佳回答”</li></ul><p>这样：上一次的回答，会自然成为下一次的“知识来源”，不是某个人“记得”，而是系统记得。</p><p><strong>我们是用一个开源项目 KoalaQA 搭的（也可以用别的类似产品，核心思路是一样的）：自部署、社区式问答 + AI 回答 + 文档接入。</strong></p><h2>四、它到底改变了什么？几件很实际的小事</h2><p>很多人问我：“你们搞这一堆，值吗？有没有实际效果？”</p><p>我只讲几个具体的改变：</p><h3>客服同学退了 30% 的微信群</h3><p>我们没有一刀切全退，而是：</p><ul><li>对一些只剩零星活跃的群，给出社区入口，提前告知会逐步迁移</li><li>新客户统一只进“使用交流群”，真正的技术问题，默认去社区提</li><li>半年下来，售后相关的微信群数量减少了三分之一以上，</li><li>剩下的群，聊天内容也更偏向“运营&amp;关系”，而不是“技术排障”。</li></ul><p>重复问题少了，或者说，我们可以接受了。有些问题注定会反复被问，比如“你们支持哪些版本”。</p><p>但现在：</p><ul><li>客户在社区里搜索，很容易先看到别人问过的同类问题</li><li>AI 回答里，会把文档、FAQ、历史问答一起给出来</li><li>实在没搜到，再发新帖</li></ul><p>我们测过，大约有一半的“简单重复问题”，在引导之后，客户就不再继续追问了。</p><h3>新同事的“上手时间”，明显缩短</h3><p>再有新人入职时，我们不再丢给 TA 一堆群，而是告诉他：</p><ul><li>先把社区里“已解决的问题”翻一遍</li><li>遇到不懂的，可以看下 AI 是怎么回答的，再对照官方文档</li></ul><p>他第一次上手回复问题时，经常会说：“这个问题我之前在社区里看过，应该是这样回答……”</p><p>某种意义上，社区成了一个“活的教材”。</p><h3>我们终于能看懂“大家到底在卡哪里”</h3><p>以前所有问题都在聊天记录里，想统计某一类问题的数量，几乎不可能。</p><p>现在：</p><ul><li>同类问题有对应的标签</li><li>AI 洞察会定期帮我们总结：最近提到最多的话题是什么、有哪些文档没覆盖到</li><li>产品经理会根据这些数据，去改文档、改产品流程</li></ul><p>这是我觉得变化最大的一点：我们不再是被动“救火”，而是慢慢能“防火”。</p><h2>五、如果你现在还全靠微信群做售后，我的几点建议</h2><p>不是说微信群一定不好，它的优势是：</p><ul><li>建立关系很快</li><li>沟通门槛极低</li><li>初创期“先活下来”非常合适</li></ul><p>但如果你已经开始感受到它的副作用，比如：</p><ul><li>客服抱怨重复问题太多</li><li>新人培训成本很高</li><li>产品经理摸不清客户真实需求</li></ul><p><strong>那也许可以考虑，开始搭一套自己的“售后社区 + 知识库 + AI”的体系。至于是用 KoalaQA 还是别的什么方案，其实不是最重要的。</strong></p><p>更重要的是：你愿不愿意承认：“挥舞着手机在几十个微信群里救火”，不再是一个可持续的状态。</p><p>我们当初给自己定了一个很朴素的目标：一年后，希望团队里没有人因为“又要进一个售后群”而叹气。客户有问题时，第一反应是：“我去社区搜一下/问一下”，而不是：“我去艾特某个人”。</p><p><strong>现在回头看，这条路依然在半山腰，但至少，方向应该是对的。</strong></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2025 年项目经理必备的 5 款效率神]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426418</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426418</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:06:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>进入 2025 年，敏捷几乎成了大多数组织的“标配”口号，但很多项目经理的真实感受却是：会议更多、系统更多，清晰更少。工具铺得越多，团队越容易陷入新的混乱。本文从顾问视角拆解 5 款值得关注的敏捷项目管理工具与协作平台，帮助中高层管理者、项目经理、产品经理和 PMO，在“方法–流程–工具”之间搭建一套可落地的数字化项目管理体系。</blockquote><p>过去几年，我在不同类型的组织（互联网企业、金融科技公司、制造业研发中心等）里反复看到类似的场景：</p><p>大家一边喊着要敏捷转型，一边疯狂上各种「项目管理工具」，最后工具成了“汇报窗口”，而不是“提升效率的工作台”。</p><p>这也是我写这篇 「2025 年项目经理 5 款效率工具推荐」 的原因。在这个阶段，我们需要把工具视为组织的运行环境，而不是一个个孤立的系统：</p><ul><li>这个环境能否支持从战略到执行的闭环？</li><li>能否沉淀可靠的敏捷度量与反馈？</li><li>能否随着业务和团队演化不断调整，而不是成为新的束缚？</li></ul><p>在这样的视角下，2025 年项目经理需要的不是更多工具，而是 5 类关键能力：研发流程一体化、跨职能协同、数据底座、战略目标对齐、可视化共创。</p><p>接下来介绍的 5 款项目管理工具，本质上就是这 5 类能力在不同类型组织里的代表组合，你可以对照自己的团队阶段，直接选择最适合的一组。</p><h2>5 款效率工具：不是“多一个系统”，而是“补齐一块能力”</h2><p>这 5 款工具不是简单的“排行榜”，而是面向不同组织阶段与场景的项目管理工具组合。</p><h3>1. ONES：从研发视角打通全流程的项目管理平台</h3><p><strong>核心定位与能力：</strong></p><p>ONES 更接近一套端到端的研发管理平台（类似 ALM），而不仅是一个任务看板。在敏捷项目管理和研发项目管理场景下，它关注的是从需求池、迭代规划、开发任务、测试缺陷到发布和度量的完整链路，让项目经理可以真正回答三个关键问题：</p><ul><li>我们现在到底在做什么？（可视化需求与迭代）</li><li>这些事情对业务价值的贡献是什么？（需求价值与优先级）</li><li>团队的交付能力在变好还是变差？（研发效能指标与趋势）</li></ul><p><strong>适用场景：</strong></p><ul><li>以研发为核心的中大型组织，尤其是制造业、金融科技、互联网研发中心等；</li><li>正在推进敏捷开发或 DevOps，希望打通多个研发环节，而不是仅在单点做看板的团队；</li><li>PMO 需要统一度量口径和报表出口的技术型组织，希望建立规范的研发项目管理体系。</li></ul><p><strong>优势亮点（差异化价值）：</strong></p><ul><li>流程一体化的敏捷项目管理工具：需求、迭代、任务、缺陷、发布、效能度量在同一平台，减少信息在多个系统之间“搬运”的损耗。</li><li>研发度量能力强：可以沉淀需求前置期、开发周期、缺陷密度、交付节奏等关键研发效能指标，为管理层提供“看趋势”的能力，而不只是“看列表”。</li><li>组织级治理支持：对权限、流程、审核节点有较成熟的支持，更适合跨部门、跨产品线管理，而不是只盯一个项目。</li></ul><p>整体来看，如果你的组织对自身研发流程有基本共识，愿意投入精力做数据治理和持续优化，那么 ONES 就适合作为团队研发管理的主力平台。<br/>【ONES 官网：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=KP8hifwoNoHUUNxOjiC3cw%3D%3D.AW%2FJXNIvAs%2Bf0AxNgQZaTJoWFWx07mo0T81yKJ%2FEp4A%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://ones.cn/</a> 】<br/><img width="723" height="374" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdhI10" alt="ONES 打通研发管理全流程" title="ONES 打通研发管理全流程"/></p><h3>2. ClickUp：“混合团队”的数字工作台</h3><p><strong>核心定位与能力：</strong></p><p>ClickUp 是一款综合性的工作管理工具：任务、目标（Goal/OKR）、时间跟踪都集成在一起。对许多跨职能团队来说，它更像一个数字化工作台，可以在一个界面上看到几乎所有正在发生的事情。</p><p><strong>适用场景：</strong></p><p>不同行业项目混合进行，既有研发项目，也有运营和营销项目的组织；<br/>希望用一个项目管理软件承载从日常任务到季度 OKR 的团队。</p><p><strong>优势亮点：</strong></p><ul><li>项目经理可以根据不同干系人展示不同视图（高层看里程碑，团队看任务）。</li><li>对非技术团队较友好，适合拉通跨职能项目，构建统一的项目管理工具入口。</li></ul><p><strong>局限与边界：</strong></p><ul><li>功能非常多，导致初次上手容易“迷路”；如果前期没有明确系统使用规范，不同团队很快会用出完全不同的“风格”和字段体系。</li><li>在复杂研发流程和深度敏捷度量方面，不如面向研发场景的专用平台深；如果需要严谨的迭代管理和研发效能指标，往往要配合其他系统使用。</li></ul><p>从实践建议看：不要指望用一次部署解决所有项目管理问题。更现实的做法是：先选 1–2 条典型跨部门项目，在 ClickUp 中建立清晰模板，用 1–2 个月固化下来，再逐步扩散到更多团队，避免“上线一天，全员自定义”的失控局面。<br/>【官网：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=tv2ll1zVe9hLt8mSUf2noQ%3D%3D.JA2VKvN%2Bzjulk3FNiBYV0X2Q634kAo1o1dzM5ZThLbU%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://clickup.com/</a> 】<br/><img width="723" height="461" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9We" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>3. Airtable：介于“表格”和“系统”之间的数据底座</h3><p><strong>核心定位与能力：</strong></p><p>Airtable 把电子表格的易用性和数据库的结构化能力结合在一起。对很多项目经理和 PMO 而言，它是从“Excel 管一切”走向“半系统化项目管理”的理想过渡形态，可以作为项目组合管理（PPM）与资源管理的轻量底座。</p><p><strong>适用场景：</strong></p><ul><li>深度依赖表格，但已经对“版本混乱、多副本、多人同时编辑”不堪其扰的团队；</li><li>需要管理需求池、资源池、供应商信息、项目组合等大规模结构化数据的 PMO 或职能部门。</li></ul><p><strong>优势亮点：</strong></p><ul><li>类表格界面，项目经理几乎不需要培训就能开始搭建项目管理数据库。</li><li>同一份数据可呈现为表格、看板、日历、画廊，有利于不同角色阅读与决策。</li><li>可通过 API 与其他系统集成，作为项目数据中枢或临时解决方案，在数字化项目管理体系中扮演“灵活拼接层”。</li></ul><p><strong>局限与边界：</strong></p><ul><li>对非常复杂的流程编排与权限管理支持有限，不适合作为“唯一的项目执行系统”长期承担高复杂度场景；</li><li>如果缺乏规范，表结构容易在使用中不断“长歪”，命名和字段标准不统一，导致后续维护成本和迁移成本增加。</li></ul><p>对很多组织而言，更现实的姿态是先把 Airtable 当作“轻量数据中台”：用它承接那些仍在 Excel 里但又要多人协作的关键项目数据，把混乱的文件夹先收拢成一个可治理的空间，而不是直接替代掉所有 PM 工具。<br/>【官网：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Ethj35bnU6Wl3YmVX8pGpQ%3D%3D.qiuk2hxrZMZRIvsCGWxnt%2FbWMM1U8xXXy4JtOCsd9vE%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.airtable.com/</a> 】<br/><img width="723" height="401" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Wh" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>4. Aha!：产品组合管理平台</h3><p><strong>核心定位与能力：</strong></p><p>Aha! 本质上是一款面向产品团队和中高层管理者的产品组合与路线图管理平台，重点不在“任务执行”，而在于把战略目标、产品愿景、路线图和需求优先级体系化地管理起来。</p><p><strong>适用场景：</strong></p><ul><li>有多条产品线、多个国家 / 区域市场，需要做产品组合（Portfolio）与版本规划的中大型企业；</li><li>中高层需要从“项目视角”上移到“产品价值与市场机会视角”，但现有系统大多停留在任务层的组织。</li></ul><p><strong>优势亮点：</strong></p><ul><li>Aha! 支持定义业务目标、产品愿景、成功指标，并将其映射到产品路线图（Roadmap）和版本节奏上。</li><li>平台内置多种需求优先级评估模型（如基于价值、成本、风险等维度的打分），产品团队可以用统一的框架讨论“先做什么”，避免单点拍脑袋。</li><li>Aha! 通常不承担具体任务执行，而是通过集成，把已确认的 Epic / Feature 下发到研发管理工具（例如像 ONES 一类的研发管理平台）或团队执行工具中，让“上游路线图”与“下游项目执行”建立映射关系。</li></ul><p><strong>局限与边界：</strong></p><ul><li>对于规模尚小、产品线数量有限、更多处于“试验期”的团队而言，引入 Aha! 可能会显得“太重”：</li><li>一方面产品战略尚不稳定，路线图频繁大改；</li><li>另一方面产品团队人数有限，用较轻量的文档 + 看板也能解决问题。</li></ul><p>Aha! 不是用来替代项目管理工具的：</p><ul><li>它几乎不负责日常任务分配、工时统计、迭代节奏控制；</li><li>如果把它强行当作“另一套项目执行系统”，往往会用得很别扭。</li></ul><p>Aha! 真正发挥价值的前提，是组织愿意在“产品战略、价值评估、路线图治理”上投入持续精力，而不是只把它当作“漂亮的路线图画图工具”。<br/>【官网：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=pRj19fsaZ3jm5KdeTVc7Cg%3D%3D.TqNUmFaV5stre3cgLBHDkwB34013DfHQN1wJwN7rkho%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.aha.io/</a> 】<br/><img width="723" height="464" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Wj" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>5. Miro：用可视化协作白板降低复杂问题的沟通成本</h3><p><strong>核心定位与能力：</strong></p><p>Miro 是一款在线协作白板工具，但它的真正价值在于：为分布式团队提供了一块“虚拟会议室的墙”。团队可以在同一块白板上进行头脑风暴、用户旅程梳理、系统架构设计、项目规划等活动，在敏捷项目管理中承担“共识生成和方案设计”的角色。</p><p><strong>适用场景：</strong></p><ul><li>远程或跨地域团队：产品、设计、架构师、项目经理分布在不同城市甚至国家；</li><li>复杂项目启动、需求工作坊、风险识别会等需要集体参与的会议；</li><li>希望从“以文字为主”转向“图文结合”的沟通方式的团队。</li></ul><p><strong>优势亮点：</strong></p><ul><li>提前准备模板，让会议从“讨论空话”变成“在白板上共同操作”，会后白板即记录，一步完成“过程 + 结果”留痕。</li><li>复杂流程、系统关系、依赖关系通过图形呈现，更易达成共识，避免纯文字沟通带来的理解偏差。</li><li>从 OKR 规划到设计思维、用户旅程地图都有成熟模板，节省项目经理、产品经理的准备时间。</li></ul><p><strong>局限与边界：</strong></p><ul><li>不负责“落地执行与追踪”，更多停留在“共识达成”和“方案设计”层面；</li><li>对网络和设备有一定要求，若整体协作环境不佳，会影响体验。</li></ul><p>换句话说，Miro 是解决“开局乱”的工具：帮助团队在项目前期达成“我们在做什么、为什么这样做”的共识，然后由 ONES、ClickUp 等项目管理软件承接后续执行和跟踪。<br/>【官网：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=7Qbpp0U0xVrB1vegH3dgWg%3D%3D.E1hSmxQ1njMXDWB4sVLkmQS4ozJXfFn%2FCLoOMFfF0dc%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://miro.com/</a> 】<br/><img width="723" height="554" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Wm" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>工具只是起点，敏捷项目管理能力才是终局</h2><p>无论是 ONES、ClickUp，还是 Airtable、Notion、Miro，它们共同传递了一个信号：真正拉开组织差距的，不再是有没有工具，而是如何把工具嵌入到方法和治理之中。</p><p>对项目经理、产品经理和 PMO 来说，可以从三个简单的问题开始反思你的项目管理工具栈：</p><ul><li>在你的组织里，项目管理工具更多被用来“汇报”，还是被用来“决策与协同”？</li><li>你今天使用的项目管理软件组合，是否支持你看清“项目从构想到落地”的完整路径？</li><li>当业务环境变化时，你们调整的是“会议节奏”，还是会同步调整“流程、工具配置与度量指标”？</li></ul><p>如果未来两三年你希望带领团队从“忙乱”走向“清晰”，那么现在就可以做三件小事：</p><ul><li>画出一张从需求到交付的端到端流程图，对照现有项目管理工具看看哪些环节是空白；</li><li>选一款适合你当前阶段的敏捷项目管理工具，先服务好一支试点团队，而不是急于铺开；</li><li>把“方法–流程–工具–度量”当作一个整体来设计和迭代，而不是零散地“补工具”。</li></ul><p>工具可以帮你把混乱可视化，但真正把团队带出混乱的，是你对组织数字化项目管理能力建设的自觉设计。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[通过HTML添加内容到PowerPoin]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426421</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426421</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:05:39</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在Java应用程序中处理PowerPoint文档常常面临挑战，尤其是需要动态生成或更新内容时。传统的通过API逐个元素添加文本、图片的方式不仅繁琐，而且难以保持复杂的格式。幸运的是，通过将HTML内容直接添加到PowerPoint中，我们可以极大地简化这一过程，实现更灵活、更高效的内容管理。本文将深入探讨如何利用 Spire.Presentation for Java 库，将HTML字符串中的文本和图片无缝集成到PowerPoint幻灯片中。</p><h2>1. Spire.Presentation for Java 库介绍与安装</h2><p>Spire.Presentation for Java 是一个功能强大的Java API，专为创建、读取、编辑和转换PowerPoint文档而设计。它支持PPT、PPTX等多种格式，提供丰富的特性，如文本操作、图片处理、表格、图表、幻灯片管理等。其最大的优势在于其独立性，无需安装Microsoft Office，即可在任何Java环境中运行。</p><h3>安装方法：</h3><p>您可以通过Maven或Gradle轻松地将Spire.Presentation for Java集成到您的项目中。下面我们用Maven来做个示例：</p><p>在pom.xml文件中添加以下依赖：</p><pre><code class="xml">&lt;repositories&gt;
    &lt;repository&gt;
        &lt;id&gt;com.e-iceblue&lt;/id&gt;
        &lt;name&gt;e-iceblue&lt;/name&gt;
        &lt;url&gt;https://repo.e-iceblue.cn/repository/maven-public/&lt;/url&gt;
    &lt;/repository&gt;
&lt;/repositories&gt;
&lt;dependencies&gt;
    &lt;dependency&gt;
        &lt;groupId&gt;e-iceblue&lt;/groupId&gt;
        &lt;artifactId&gt;spire.presentation&lt;/artifactId&gt;
        &lt;version&gt;10.11.4&lt;/version&gt;
    &lt;/dependency&gt;
&lt;/dependencies&gt;</code></pre><h2>2. 通过HTML在PowerPoint中添加内容的优势</h2><p>在PowerPoint中添加内容，传统方式通常涉及创建文本框、图片框等形状，然后逐个设置其属性（如位置、大小、字体、颜色等）。这种方法在处理少量、简单内容时尚可接受，但当内容复杂、格式多样或需要动态生成时，其效率和灵活性就显得捉襟见肘。</p><table><thead><tr><th>特性</th><th>传统 API 方式</th><th>HTML 字符串方式</th></tr></thead><tbody><tr><td>便捷性</td><td>需逐个创建和配置元素</td><td>一次性处理复杂内容，代码量少</td></tr><tr><td>格式化</td><td>需单独设置字体、颜色、大小等属性</td><td>HTML 标签自带格式信息，支持富文本</td></tr><tr><td>灵活性</td><td>适应性差，修改复杂内容需大量代码调整</td><td>易于动态生成和修改，只需更改 HTML 字符串</td></tr><tr><td>效率</td><td>处理复杂内容时效率较低</td><td>批量处理和渲染复杂内容效率更高</td></tr><tr><td>内容集成</td><td>文本、图片需分别处理</td><td>可将文本和图片（如 Base64）一同嵌入 HTML 字符串</td></tr></tbody></table><p>通过HTML字符串添加内容，特别是当您需要将包含富文本格式、图片等复杂内容的片段集成到PowerPoint中时，显示出其独特的优势。它允许开发者像编写网页一样组织内容，然后由Spire.Presentation for Java解析并渲染，大大提高了开发效率和内容管理的灵活性。</p><h2>3. 通过HTML字符串添加文本到PowerPoint中</h2><p>使用Spire.Presentation for Java将HTML字符串中的文本添加到PowerPoint幻灯片中是一个直接且强大的功能。以下是一个详细的代码示例：</p><pre><code class="java">import java.awt.Color;
import java.awt.Rectangle;
import com.spire.presentation.*;
import com.spire.presentation.drawing.FillFormatType;
public class appendHTML {
    public static void main(String[] args) throws Exception {
        //实例化一个PPT对象
        Presentation ppt = new Presentation();
        //添加一个shape到第一张幻灯片
        IAutoShape shape = ppt.getSlides().get(0).getShapes().appendShape(ShapeType.RECTANGLE, new Rectangle(50, 50, 320, 80));
        //清除默认段落
        shape.getTextFrame().getParagraphs().clear();
        //设置shape的样式
        shape.getFill().setFillType(FillFormatType.SOLID);
        shape.getFill().getSolidColor().setColor(Color.white);
        shape.getShapeStyle().getLineColor().setColor(Color.gray);
        //插入HTML到段落
        String code = "&lt;html&gt;&lt;body&gt;&lt;h1 style=\" color:darkGray \"&gt;Spire.Presentation for JAVA &lt;/h1&gt;&lt;p style=\" color:darkGray ;font-size:15px \"&gt;专业的JAVA PowerPoint 组件涵盖创建 编辑 打印 转换等功能。&lt;/p&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;";
        shape.getTextFrame().getParagraphs().addFromHtml(code);
        //保存文档
        String outputFile = "output/result1.pptx";
        ppt.saveToFile(outputFile, FileFormat.PPTX_2010);
    }
}</code></pre><p><strong><em>代码解释：</em></strong></p><ul><li><code>Presentation ppt = new Presentation();</code>: 创建一个新的PowerPoint文档实例。</li><li><code>ISlide slide = ppt.getSlides().get(0);</code>: 获取文档中的第一张幻灯片。</li><li><code>IAutoShape shape = slide.getShapes().appendShape(...)</code>: 在幻灯片上添加一个矩形形状，它将作为我们HTML内容的容器。Rectangle定义了形状的位置和大小。</li><li><code>shape.getTextFrame().getParagraphs().clear();</code>: 这一步非常重要。默认情况下，新创建的形状可能包含一个空的文本段落。为了确保我们的HTML内容能够干净地添加到其中，我们首先清除所有默认段落。</li><li><code>String code = "&lt;html&gt;&lt;body&gt;...&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;";</code>: 定义一个包含您所需文本和格式的HTML字符串。您可以使用常见的HTML标签</li><li><code>shape.getTextFrame().getParagraphs().addFromHtml(htmlContent);</code>: 这是核心步骤。addFromHtml()方法负责解析提供的HTML字符串，并将其内容转换为PowerPoint幻灯片中的相应文本段落和文本范围，同时保留HTML中定义的格式。</li><li><code>ppt.saveToFile(...)</code>: 将修改后的PowerPoint文档保存到指定路径。</li></ul><h2>4. 通过HTML字符串添加图片到PowerPoint中</h2><p>除了文本，Spire.Presentation for Java还支持在HTML字符串中嵌入图片，并正确渲染到PowerPoint中。为了简化示例，我们优先选择Base64编码的图片，因为它无需外部文件路径，使HTML字符串完全自包含。</p><pre><code class="java">import com.spire.presentation.*;
import com.spire.presentation.collections.ShapeList;

public class appendHTML {
    public static void main(String[] args) throws Exception {
        //实例化一个PPT对象
        Presentation ppt = new Presentation();
        //获取第一张幻灯片中的shapes
        ShapeList shapes = ppt.getSlides().get(0).getShapes();
        //插入HTML到shapes
        String code ="&lt;html&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;Spire.Presentation for JAVA&lt;/p&gt;&lt;img src='data/Logo.png'/&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;";
        shapes.addFromHtml(code);
        //保存文档
        String outputFile = "output/result2.pptx";
        ppt.saveToFile(outputFile,FileFormat.PPTX_2010);
    }
}</code></pre><p><strong><em>代码解释：</em></strong></p><ul><li>String code ="&lt;html&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;Spire.Presentation for JAVA&lt;/p&gt;&lt;img src='data/Logo.png'/&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;";：构建一个符合HTML要求的 data URI 格式。请注意。您的图片实际格式需要正确填写。</li><li>addFromHtml()方法： Spire.Presentation for Java的addFromHtml()方法能够识别并解析图片，将其正确地嵌入到PowerPoint幻灯片中。</li></ul><p>通过这种方式，您可以轻松地将包含文本和图片的复杂内容打包到一个HTML字符串中，并通过一次调用将其添加到PowerPoint中，极大地简化了在幻灯片中添加内容的操作。</p><h2>总结</h2><p>本文详细介绍了如何利用Spire.Presentation for Java库在Java应用程序中将HTML内容（包括文本和Base64编码图片）添加到PowerPoint幻灯片中。通过对比传统API方式，我们强调了使用HTML字符串在便捷性、格式化和灵活性方面的显著优势。无论是简单的富文本，还是包含图片的多媒体内容，Spire.Presentation for Java都提供了一个高效且直观的解决方案，极大地简化了PowerPoint文档的动态生成和管理。鼓励读者尝试这些示例，并进一步探索Spire.Presentation for Java的强大功能，以满足更复杂的文档处理需求。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AI 数据分析如何保障准确性？Aloud]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426468</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426468</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:05:05</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>前言：</h2><p>在数字化转型浪潮中，企业数据分析决策的时效性与准确性已成为竞争胜负的关键。随着“Data + AI”融合加深，ChatBI 产品爆发式增长。但在当前市场中，大多数 ChatBI 产品依赖大模型直接生成 SQL 的技术路径（NL2SQL），普遍面临“大模型幻觉”导致的数据不可信问题——模型可能生成与事实不符、计算逻辑矛盾、口径不一致甚至完全虚构的数据结果，直接影响分析决策质量。</p><p>如何突破这一瓶颈？推荐 Aloudata Agent 分析决策智能体，其基于 NoETL 指标语义层，独创了 NL2MQL2SQL 技术路径，实现了通过自然语言问数的 SQL 生成 100% 准确性，成为企业构建可信智能数据分析 Data Agent 的标杆产品。</p><h2>痛点直击：“大模型幻觉”导致数据不可信</h2><p>众所周知，“大模型幻觉”是生成式 AI 的固有缺陷，在企业数据分析决策场景中如果缺乏可信的数据基础，则会引发数据准确性不可靠、决策方向误导、协作效率下降等问题。比如，当用户查询“近七天的订单数”时，大模型生成的 SQL 可能直接对订单金额进行聚合计算，看似正确，但可能不符合企业对订单数的标准定义（如剔除刷单或测试订单）。再比如，某生产制造企业依赖 AI 生成的财报分析，因模型虚构收入指标，导致其错误扩大生产规模，最终形成库存积压，或者某对冲基金因 AI 算法错误判断市场趋势，造成单日超千万的损失等。</p><p>究其根本，在于 NL2SQL 方案的局限性。目前市面上主流的 NL2SQL 方案是直接将自然语言映射为 SQL，依赖表结构与字段名的精确匹配。当表结构变更或业务语义复杂时（如“OEE 指标需跨多表计算”），模型极易生成错误 SQL，且难以追溯问题根源。</p><h2>技术路径对比：NL2SQL vs NL2MQL2SQL 的本质差异</h2><h3>1、NL2SQL：基于物理表的“概率生成”</h3><p>大模型直接解析用户问题，尝试从物理表结构中生成 SQL。但物理表本身不具备业务语义，导致很多信息是无法让大模型很好地理解的。例如，用户通过 ChatBI 提问“帮我分析华北区销售额”，模型需要先识别表名 sales_region、字段名 region 和 amount，并拼接为 SELECT amount FROM sales_region WHERE region='华北'。这一过程中，大模型能否精准锁定正确的物理表，并给出准确的数据就成了一个“概率性事件”。</p><p>与此同时，物理表结构一旦变更，便会导致 SQL 失效，需要重新训练模型。同一指标在不同场景下，也可能存在着不同的计算逻辑（如“销售额”是否含税），NL2SQL 技术路径则难以统一管理，无法保障数据和业务语义对齐。此外，业务规则变化时，用户还需要手动调整所有相关 SQL 语句，直接带来更高的维护成本。</p><h3>2、NL2MQL2SQL：基于指标语义层的“确定性构建”</h3><p>这一技术路径则为 Aloudata Agent 分析决策智能体独创且跑通。首先，大模型精准解析用户意图，识别原子化数据要素，如指标、维度、筛选条件、时间范围；随后，再通过 NoETL 指标语义层将要素拼接为 MQL（Metrics Query Language），明确指标计算逻辑与业务口径；最后，通过语义引擎将 MQL 转化为 100% 准确的 SQL，并支持跨表动态查询。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426470" alt="图片" title="图片"/></p><p>相较于 NL2SQL 技术路径，NL2MQL2SQL 则实现了业务语义与物理表结构分离，表结构变更不影响查询逻辑；同时指标计算逻辑在 NoETL 指标语义层明确定义，实现口径的一致性，避免了“同名不同义”“同义不同名”的问题。此外，该路径还支持多维度、多层次归因分析，让用户无需预定义复杂报表。</p><h2>核心突破：NoETL 指标语义层如何确保 SQL 生成 100% 准确？</h2><p>Aloudata Agent 分析决策智能体所依赖的 NoETL 指标语义层是保障 SQL 生成 100% 准确性的“数据引擎”，其设计包含三大核心机制：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426471" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p><strong>1、统一的指标语义定义：将混乱的数据转化成唯一标准的指标</strong></p><p>基于强大的逻辑模型和语义函数，将混乱的数据转化成标准的指标定义，实现业务语言与 SQL 的映射。</p><ul><li>强大的语义数据模型：NoETL 指标语义层支持一对一、一对多以及复杂的多角色关联场景。例如，在电商场景中，一个用户可以同时是买家和卖家两种身份，意味着订单事实表中的买家 ID 和卖家 ID 要同时和客户维表中的用户 ID 进行关联。</li><li>丰富的指标语义函数：NoETL 指标语义层提供 100+ 指标语义函数（日期类、文本类、聚合函数、窗口函数、逻辑函数、运算符、分析函数等），并封装成配置化模板，任意指标皆可零代码方式实现逻辑化定义和标准化管理。</li></ul><p><strong>2、动态 SQL 组装：基于指标要素动态组装出正确的 SQL</strong></p><p>用户提问时，问题会映射到 NoETL 指标语义层中最原子化的要素，即询问的指标和维度。随后，NoETL 指标语义层将这些原子化要素 100% 准确的翻译成 SQL，这涉及 NoETL 指标语义层中查询元素的结构与 SQL Query 结构对齐。例如，SQL 中的 WHERE 对应指标元数据的业务限定，GROUP BY 对应分析维度等。</p><p><strong>3、结果的可解释性：一键查看结果背后的业务含义与计算逻辑</strong></p><p>对于查询结果，确保业务人员可以判断与验证数据准确性至关重要，即结果的可解释性。传统 NL2SQL 模式下，业务人员看不懂 SQL，无法判断结果是否可信。</p><p>NL2MQL2SQL 模式下采取两个措施：</p><ul><li>一是透明化查询过程，向用户展示大模型的思考过程和计算方式，且以业务人员能理解的查询指标和维度呈现；</li><li>二是展示指标的详细业务口径、计算逻辑和血缘，使用户能以业务语言判断数据准确性，确保每次查询结果可解释、可验证。若数据与设想不符，用户还可进行干预和调整。</li></ul><p>综上，Aloudata Agent 之所以能够确保数据分析决策场景 SQL 生成 100% 准确，关键在于 NoETL 指标语义层的引入，将智能问数从“概率游戏”拉回到“工程科学”。它不否定大模型的价值，而是为其划定边界——让大模型做它最擅长的事（理解语言、归纳总结），而将准确性、一致性、安全性交给确定性的软件工程体系。</p><h2>为什么 Aloudata Agent 是企业可信数据分析的首选？</h2><p>在 Data+AI 深度融合的今天，企业需要的不仅是“能问数”的工具，更是“能信数”的伙伴。Aloudata Agent 分析决策智能体通过 NL2MQL2SQL 技术路径与 NoETL 指标语义层，重新定义了 ChatBI 的可信标准——100% 准确的 SQL 生成、跨表动态查询、亿级数据秒级响应，让业务人员真正实现“自助式、敏捷化、可解释”的数据分析决策。</p><p>除此外，Aloudata Agent 支持用户按业务职能创建专属数据分析助手（如财务助手聚焦成本分析，门店助手专注客流转化），每个助手可配置独立资源与权限，避免数据干扰。</p><p>而今天，Aloudata Agent 也正为消费、零售、交通基建、能源、制造、金融等多个行业头部企业所青睐和落地，帮助企业落地 ChatBI，加速数据民主化。立即访问 Aloudata Agent 产品官网，体验这款“懂业务、懂数据、能决策”的智能分析助手，开启您的可信数据分析之旅。</p><h2>常见问题回答（FAQ）：</h2><p><strong>Q1、Aloudata Agent 产品底层是基于哪个大模型？</strong></p><p>基于场景和大模型的特性，考虑到 ROI，采用了模型组合。在指标检索场景，使用的是 Qwen 2.5 72B 模型，开销比较小；如果是复杂问题，使用的是 DeepSeek V3 模型，基于推理模型自动进行任务拆解。当然在客户场景中，可以开放对接更多模型，综合考虑成本和性能的平衡调用不同模型处理不同任务。</p><p><strong>Q2、Aloudata Agent 是否提供 API 供其他系统调用分析结果？</strong></p><p>Aloudata Agent 提供完整的 API 接口体系，支持其他业务系统灵活调用分析结果与数据服务。目前该接口日均处理数百万次调用，已在多个行业客户中实现深度集成。</p><p><strong>Q3、使用过程中，指标数据存储在哪里？是回传到连接的库还是会缓存在 Aloudata Agent 里？</strong></p><p>没有创建物化方案的时候，指标数据不存储，Aloudata Agent 只存储指标元数据信息，查询时连源表实时计算；创建了物化方案后，在指标语义层会生成物理表，存储在对应的 MPP 计算引擎中。</p><h2>权威认可：</h2><ul><li>IDC：2025 IDC 中国面向生成式 AI 的数据基础设核心厂商、数据流管理（Data Flow Agent）代表厂商；2024 IDC「GenAI+Data」中国市场代表厂商</li><li>Gartner：2024 中国代表性数据基础设施供应商、中国数据编织代表厂商和数据资产管理代表厂商</li><li>信通院：2024《数据智能产业图谱》-数据智能基础设施企业、数据治理企业、数据智能开发企业代表</li><li>爱分析：2025 AI Agent 对话式智能分析核心厂商</li><li>数据猿：2025 中国数智化转型升级创新服务企业</li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ManageEngine卓豪-cmdb官]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426489</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426489</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:04:29</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>我有个朋友，他在微信上跟我说，对<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=9gSJHnYmXDM2SAK2mW3lTw%3D%3D.uR2yHdpZUcbQdmZ4Q3e6OK4bfhBRjJF9IVqKBjQMuH0NnG2hPmohSj8W7SzLKGN53OLODupb0CLcRkdfPejE1c1A8cQG2Ejq2jSC021uoxg%3D" rel="nofollow" target="_blank">CMDB</a>的入口表示困惑，我便给他语音讲，但讲的比较多，他似乎听的云里雾里；于是，我便用文档的形式发给他，下面，我就来详细了解一下 CMDB 的几种常见入口。搜索结果入口是用户进入 CMDB 最直接、最常用的方式之一。</p><p>在企IT 管理系统中，通常会提供一个搜索框，用户可以输入关键词，如服务器名称、设备型号、软件版本等。系统会根据用户输入的关键词在 CMDB 中进行全面搜索，并将相关的配置项信息以列表的形式展示在搜索结果页面。 </p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426491" alt="图片" title="图片"/></p><p>用户只需点击搜索结果中的某一项，即可直接进入 CMDB 中该配置项的详细信息页面。这种入口方式的优点在于操作简单、便捷，能够快速定位到用户所需的信息。无论是 IT 运维人员查找故障设备的详细信息，还是管理人员了解企业 IT 资产的分布情况，都可以通过搜索结果入口轻松实现。</p><p>关联系统跳转入口CMDB 往往与其他多个系统存在关联，如 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=P4HmXssVabAT2X5i8yrs2g%3D%3D.YNlukWo3LR3ghq7rjR07WLgrvL%2BUEBux%2B59A4wtM31ry5lLCt2OPnxqo3N1JKaXs1WoZPDEJVBS3k95p%2BdswWQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">ManageEngine卓豪</a>ITSM（IT 服务管理）系统、监控系统、自动化运维系统等。关联系统跳转入口就是利用这种关联性，在其他系统中设置指向 CMDB 的链接，使用户在使用其他系统的过程中能够方便地跳转到 CMDB 中获取相关信息。</p><p>例如，当 ITSM 系统中出现一个故障工单时，工单详情页面可能会显示与该故障相关的设备信息，并且提供一个链接，点击该链接就可以直接跳转到 CMDB 中该设备的详细配置信息页面。这样，IT 运维人员在处理故障工单时，无需在多个系统之间频繁切换，就能够快速获取到所需的设备配置信息，提高故障处理的效率。 </p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426492" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>特定业务流程嵌入口是将 CMDB 入口嵌入到企业的特定业务流程中。例如，在新设备上线的流程中，当 IT 人员完成设备的采购、安装和配置后，在流程的某个环节会出现一个链接，点击该链接就可以进入 CMDB 系统，将新设备的相关信息录入到 CMDB 中。</p><p>这种入口方式的好处在于能够确保业务流程与 CMDB 数据的实时同步。通过将 CMDB 入口嵌入到业务流程中，用户在执行特定业务操作的同时，就能够及时更新 CMDB 中的数据，保证 CMDB 数据的准确性和完整性。当然，这只是我个人的见解...，只有真正实践过大概才能知道有多香吧。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[一起聊聊大规模 AI Agent 部署与]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426508</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426508</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:03:41</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>我们诚挚地邀请您参加将于 <strong>11 月 28 日（周五）下午，在北京阿里中心举办的</strong>  <strong>【企业 AI 原生应用架构升级】</strong> 主题研讨会。</p><p>进入链接立即报名，破解 AI 落地难题：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=MZPQyb1YzUMxp7dvmpQg7Q%3D%3D.k8E5r3LtIiRMbsdfj64gemlGE%2FKUOux4MITEy%2BKK29wzHOuiKrbegy5LD16%2BlR7dXyGxrHV7UbHWnTPhqrSW1Q%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://survey.aliyun.com/apps/zhiliao/tvSPhYv9e</a></p><p>AI Agent 已是企业智能化的标配，但传统的基础设施正成为其发展的瓶颈。为此，阿里云将云原生与 AI 工程化深度融合，打造全新的 AI 原生技术栈。本次活动，我们将聚焦于云基础设施从传统形态向 AI 原生架构的演进路径，与您一同：</p><ul><li>分享阿里云在 AI 基础设施领域的最新实践与核心要素；</li><li>研讨如何应对 AI Agent 的开发效率与成本挑战；</li><li>探寻AI 应用与企业已有数字化基础的无缝融合之道；</li><li>交流保障 AI 应用大规模、安全、稳定运行的最佳策略。</li></ul><p><strong>活动信息：</strong></p><ul><li>活动主题： 企业AI原生应用架构升级</li><li>活动时间： 11 月 28 日（周五） 13:30 - 17:00</li><li>活动地点： 北京阿里中心·望京A座5F-14 岳麓书院</li><li>报名链接：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=HB4toqgyun19fa7nqi9j9A%3D%3D.XUSZQglDtMRrac6rP0N9UlNsrEujqX6WDve1YFWGZTPmN%2FPbkajnaOLgYb97dFWYKPJxFhgcYtY7jSQO5UWl2g%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://survey.aliyun.com/apps/zhiliao/tvSPhYv9e</a></li></ul><p>现场席位有限，期待与您一起探索如何为企业构建真正可信赖、可扩展、可进化的下一代 AI 应用体系。</p><p><strong>议程详情 👇</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426510" alt="image" title="image"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[用 Gemini 3 复刻了 X 上爆火]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426525</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426525</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:03:05</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>最近看到 X 上有位小姐姐使用 Gemini 3 做了一个<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=GlBXObAyMMIRMbpPjdVFgw%3D%3D.Tp%2FRNVoqQKXaehuAifVQc31mDYCWHMYTii715XVIpKH7Wxhtsbo0FFZHncweI77Ri0xRt1vKt1RaS9aXUMgL0w%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">复古拍立得相机</a>，被 Gemini 3 的前端能力震撼到了。然后又看到了很多复刻的版本，但做的都是 web 版，在和朋友聊得时候，他说做个小程序版就好了，小程序更容易疯传。</p><p><img width="723" height="425" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Ym" alt="" title=""/></p><p>之前一直怀疑 AI 的小程序代码能力，毕竟外国人搞出来的东西，能学习到我们国人的精髓吗？肯定会水土不服。趁着这个机会，刚好来试一下。</p><p>说干就干，使用宝玉的 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=r%2FNmgW%2BLyCV8ADACxVcLfw%3D%3D.mPuvx0M9w0N4U%2BbDIK2fv2lN61x9Z1iPqG%2F3lLvs4VSOau7UrGCCvvVTLaHtkLhp" rel="nofollow" target="_blank">prompt</a> 我微调了一下（其实就只是改了技术栈）。</p><pre><code class="text">Please generate a single-file React application for a "Retro Camera Web App" with the following specifications:

1. Visual Layout &amp; Container Strategy
- Theme: Retro aesthetic with a "Handwritten" font style for all text.
- Title: "Bao Retro Camera" displayed at the top center.
- Instructions: Display usage instructions at the bottom right.
- Main Camera Container: 
    - Create a fixed wrapper `div` that acts as the parent for the camera image, viewfinder, shutter button, and photo ejection slot.
    - Positioning: This container must be fixed at exactly 64px from the bottom and 64px from the left of the viewport (`bottom: 64px; left: 64px;`).
    - Dimensions: Width 450px, Height 450px.
    - Z-index: 20
    - All subsequent positioning coordinates (percentages) for camera elements are relative to this container.
- Background Image within Container:
    - Image Source: `https://s.baoyu.io/images/retro-camera.webp`
    - Size: 100% width and height of the container.
    - Position: Left 0, Bottom 0

2. Camera Functionality (The Viewfinder)
- Access the user's webcam.
- Viewfinder Position: The live video feed must be masked to a circle and positioned exactly over the camera lens.
- CSS for Video (Relative to Container): `bottom: 32%; left: 62%; transform: translateX(-50%); width: 27%; height: 27%; border-radius: 50%;z-index: 30`.
- Layering: The video must sit *above* the camera base image visually but within the container.

3. Shutter &amp; Photo Interaction
- Shutter Button: Create an invisible clickable area over the camera's button.
- CSS for Button (Relative to Container): `bottom: 40%; left: 18%; width: 11%; height: 11%; cursor: pointer;z-index: 30`.
- Action: When clicked, play a shutter sound effect and trigger the "Photo Ejection" animation.

4. Photo Ejection &amp; Development Animation
- Aspect Ratio: The generated Polaroid-style photo card must strictly follow a 3:4 portrait aspect ratio (Vertical).
- Ejection Animation: The photo paper slides UPWARDS (negative Y) from behind the camera body.
- Layering: The photo must appear to emerge from *inside* the camera (start with z-index(10) lower than camera body, then animate out).
- Ejection Container Origin CSS: `transform: translateX(-50%); top: 0; left: 50%; width: 35%;height: 100%;` (start position relative to the camera container).
- Ejection Container anmiation position from: ` translateY(0)` to ` translateY(-40%)`
- Developing Effect: Once the photo is taken, the image on the paper should transition from white/blurry to clear/sharp over a few seconds.

5. Drag &amp; Drop "Photo Wall"
- Interaction: The user must be able to drag the ejected photo *out* of the camera slot and drop it anywhere on the rest of the screen (the "Photo Wall").
- Drag Handle: The entire Polaroid card (the white frame and the photo) must be interactive. The user should be able to click and drag from any part of the card to move it.
- Logic: While developing, the photo is attached to the camera container. Once dragged, it becomes absolutely positioned on the main screen body.
- Freedom: Once on the wall, photos can be dragged and repositioned freely.

6. AI Integration &amp; Text Interactions
- Caption Generation: Use the Gemini Flash API to analyze the captured image content.
- Prompt: Generate a warm, short blessing or nice comment based on the photo content.
- Language Requirement: The generated text language must match the user's browser language.
- Footer Layout: The bottom of the Polaroid paper (below the image) should display the current date and the AI-generated text.
- Text Interaction &amp; Icons:
    - When hovering specifically over the text area, display two small icons:
        1. Pencil Icon: Enters edit mode.
        2. Refresh Icon: Re-triggers the AI generation for that specific photo to get a new caption.
- Editing Logic:
    - Trigger: Edit mode can be entered by clicking the Pencil icon OR by double-clicking the text itself.
    - Behavior: When editing, replace the text display with an input/textarea showing the raw text.
    - Controls: Pressing Enter saves the changes. Pressing Esc cancels the edit and reverts to the previous text.

7. Photo Controls (Card Level)
- Hover Actions: When hovering over a developed photo card on the wall (general hover), show a small toolbar at the top of the photo with:
    - Download Button: When clicked, this must render the entire Polaroid card (including the white frame, the photo, the date, and the handwritten caption) into a single image file and download it. (Recommended: use `html2canvas` or similar logic).
    - Delete Button: Removes the photo from the screen.

Technical Stack
- uni-app + vue3 + typescript.
- canvas.</code></pre><p>使用这个 prompt，其实 one shot 就已经跑通了整体的流程，后续我微调了一下样式（果然有点水土不服），还增加了相纸选择和分享的功能，然后上线了小程序，最终的效果可以扫码查看一下：</p><p><img width="258" height="258" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Yh" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>代码也放到 github 上了，100% AI 打造：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=cBIa11zYD%2BL%2FrhzqN2wJwA%3D%3D.HC86vVfm%2FeTIeBzmfEOd45amph6Drvny3ElOlpkTFIMjdnyANWqOYWMVipfx%2BK3f" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/HeftyKoo/retro-camera</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[磷化工行业如何实现节能降耗与数字化转型 ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426533</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426533</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:02:10</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>磷化工作为基础原材料工业的重要分支，在现代工业体系中扮演着不可或缺的角色。从农业生产必需的磷肥，到新能源电池正极材料所需的磷酸铁锂，再到日常生活中的洗涤剂、食品添加剂，磷化工产品已经渗透到经济社会的各个角落。然而这个传统行业在快速发展的同时，也面临着能耗高、污染重、资源利用率低等突出问题。<br/>说实话，磷化工生产确实是个能耗大户。以湿法磷酸工艺为例，生产1吨磷酸大约需要消耗5-6吨蒸汽，电力消耗也不容小觑。更不用说在磷石膏处理环节，那些堆积如山的工业副产物不仅占用土地，还存在环境污染风险。这些问题单靠传统技改手段已经难以根本解决，数字化转型正在成为行业突破困境的新选择。<br/>在这方面，一些领先企业已经开始探索。广域铭岛开发的工业互联网平台，就在磷化工领域展现出了不错的效果。他们通过数据采集和机理建模，构建了覆盖磷化工全流程的数字化管理系统。比如在某个大型磷化工企业的实践中，这个平台通过对萃取、浓缩、结晶等关键工序的实时监测和优化，帮助企业降低了约8%的综合能耗，同时还将磷收率提升了2个百分点——你可别小看这2%，对于一个年产50万吨的企业来说，这意味着每年能多回收上万吨的磷资源。<br/>说到磷石膏资源化利用，这可能是行业最头疼的问题之一。传统的堆存处理方式既浪费资源又破坏环境，而广域铭岛的解决方案则通过大数据分析，为磷石膏找到了建筑材料和土壤改良剂等新的应用方向。他们开发的磷石膏品质在线监测系统，能够实时跟踪磷石膏中有害杂质含量，为资源化利用提供了可靠的数据支撑。这种将废弃物转化为资源的方法，不仅解决了环保问题，还创造了新的经济效益。<br/>在安全管理方面，数字化技术同样大有可为。磷化工生产涉及高温、高压、腐蚀性物料等危险因素，传统的人工巡检方式既效率低下又存在安全风险。现在通过部署智能传感器和AI视频分析系统，企业可以实现对重大危险源的24小时无人化监控，一旦发现异常立即预警。这种智能化的安全管理方式，不仅降低了事故风险，还大幅减少了人工成本。<br/>当然，磷化工的数字化转型也不是一蹴而就的事。不同企业的基础条件差异很大，有的连基本的数据采集都还没做好，更别说大数据分析和人工智能应用了。这就需要像广域铭岛这样的技术服务商，能够提供从自动化改造到数字化升级的整体解决方案，帮助传统磷化工企业一步步实现转型。<br/>展望未来，随着"双碳"目标的推进和新能源产业的快速发展，磷化工行业既面临挑战也迎来机遇。数字化转型不仅能够帮助企业降低能耗、减少排放，更重要的是能够提升资源利用效率，推动行业向绿色化、高端化方向发展。在这个过程中，工业互联网平台将成为不可或缺的技术支撑，为传统磷化工注入新的发展动能。<br/>说到底，磷化工行业的转型升级是一个系统工程，需要技术、管理、人才等多方面的协同推进。但无论如何，数字化转型已经不再是选择题，而是关乎企业生存发展的必答题。只有主动拥抱变化的企业，才能在这个充满挑战的时代抓住新的发展机遇。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[新闻速递 | KaiwuDB 与映云科技]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426541</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426541</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:01:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>近日，KaiwuDB 宣布与杭州映云科技（ EMQ ）正式签署战略合作协议，双方将整合技术优势，共同打造"<strong>面向智能物联网的云边端一体化数据底座联合解决方案</strong>"，推动物联网云边端业务市场全链数据闭环，加速能源电力、工业制造、ICT 等关键行业数字化升级，为新一代物联网基础设施筑牢可信技术底座。KaiwuDB 总经理黄越、EMQ 生态技术总监丰志飞出席签约仪式。</p><p><img width="723" height="487" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Yk" alt="" title=""/><br/>图：KaiwuDB 总经理黄越（左）与 EMQ 生态技术总监丰志飞（右）签署战略合作协议</p><p>杭州映云科技( EMQ )是全球 MQ 与 AI 技术领域的先驱，致力于提供 EMQX 平台------全球首个专为实时智能设计的 MQTT 与人工智能融合平台。EMQX 架起物理世界与人工智能的桥梁，通过统一、可扩展的解决方案，将制造业、自动驾驶和机器人等场景中的物联网数据流转化为可执行的洞察。NeuronEX 是 EMQ 自主研发的一款功能强大的工业边缘网关软件，专为工业领域的数字化转型而设计，支持海量工业设备连接与数据接入、边缘实时流计算及 AI 算法集成，EMQX 能在高并发、高扩展性、大吞吐 IoT 场景下保持长久稳定的数据接入服务。目前，EMQ 已在全球 60 余个国家服务千余家客户，其中包括上汽大众、中国石化、国家电网、华润电力中国商飞等行业头部客户。</p><p>KaiwuDB 是浪潮集团旗下数据库企业，自研创新的分布式多模数据库系统 KaiwuDB，以高性能时序数据处理、多模态数据融合、分布式弹性扩展、原生 AI 预测分析四大核心能力，深度匹配物联网海量、多模态、高并发、实时分析等数据运管需求。其中，KaiwuDB-Lite 是专为边端物联网场景设计的轻量级时序数据库，更适用于资源有限的边缘设备、嵌入式系统、云边端协同等场景下的时序数据存储及查询。</p><p>本次战略合作中，双方将通过产品深度集成，联合打造"云边端一体化数据底座联合解决方案"。在边缘端，NeuronEX 集成 KaiwuDB-Lite 支持，为用户提供采、算、存、转发、分析的一体化能力，支持上百种工业协议；在云端，MQTT 消息服务器 EMQX 集成 KaiwuDB V3.0 支持，将 EMQX 海量连接、高效处理与转发能力与 KaiwuDB 高并发写入、高压缩存储、实时调用分析深度融合，提供<strong>实时多协议数据接入、边缘实时计算、云边按需存储，及基于云端海量数据的智能决策分析</strong>的完整数据链路。该方案避免了在边缘端部署多套系统的复杂度，也将赋予边缘设备实时智能响应，满足工业环境对数据实时性的严苛要求，现已在智慧工厂产线数字化、新能源发电集控、云边一体储能管控等场景试点应用。</p><p><img width="723" height="334" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Yl" alt="" title="" loading="lazy"/><br/>图：KaiwuDB \&amp; EMQ 云边端一体化数据底座联合解决方案</p><p>物联网时代，数据从设备端的采集、传输到平台端的存储、分析、应用闭环并非易事，需要产业链上下游通力合作。本次合作标志着 KaiwuDB 与 EMQ 在物联网边端业务市场的深度协同，双方持续探索技术融合创新，推动一体化数据解决方案在更多行业落地。KaiwuDB 将持续贴近业务场景，分析市场需求，评估技术兼容性，优化产品生态表现，为物联网企业用户提供完整的数据价值服务。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[突发！Claude Opus 4.5编程]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426236</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426236</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:09:14</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426238" alt="" title=""/></p><p>编辑：编辑部</p><p>【新智元导读】深夜，Claude Opus 4.5重磅出世，编程实力暴击Gemini 3 Pro、GPT-5.1。才一周的时间，AI圈就完成了一次闭环式迭代。</p><p>全球编码王座，一夜易主。</p><p>果不其然，Anthropic深夜放出了Claude Opus 4.5，堪称全球最顶尖的模型。</p><p>它不仅编程强，而且智能体和计算机使用（computer use）能力也是一流。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426239" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Opus 4.5的诞生，标志着AI能力再一次飞跃，更将在未来彻底变革工作的方式。</p><p><strong>基准测试中，Opus 4.5的编码、工具调用、计算机使用的成绩刷新SOTA，比Sonnet 4.5、Opus 4.1领先一大截。</strong></p><p>不仅如此，就连发布不过一周的Gemini 3 Pro、GPT-5.1惨遭降维打击。</p><p>SWE-bench Verified一张图，直接证明了Opus 4.5强大实力，80.9%的准确率，世界第一。</p><p>同时，在ARC-AGI-2评估中，Opus 4.5（64k）拿下了37.6%的高分。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426240" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426241" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>左右滑动查看</p><p>Opus 4.5这版厉害之处：在无需人工干预的情况下，就能处理模糊信息，还会权衡利弊。</p><p>即便是遇到复杂的多系统漏洞，也能够找出修复方法。</p><p>总之，用起来就一个感觉——「一点就透」。</p><p>内部评估中，Opus 4.5+Claude Code联动使用，平均生产效率暴增220%。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426242" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>目前，Opus 4.5已在APP、Claude API和三大主流云平台中上线。</p><p>价格方面，相较以往暴降不少，输入5美元/百万token，输出25美元/百万token。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426243" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Gemini 3 Pro干翻了GPT-5.1，但如今，就编码性能，Opus 4.5全面碾压前两者。</p><p>不过一周的时间，AI圈真正闭环了。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426244" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426245" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>编程之王回归，真SOTA</strong></p><p>有一说一，Claude Opus 4.5是地表最强编程模型。</p><p>它智能、高效，是目前全球在编程、AI智能体（Agents）以及计算机操作方面最强悍的模型。</p><p>Anthropic研究员Adam Wolff豪言，也就在明年上半年，软件工程彻底终结了。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426246" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在深度研究、处理PPT和电子表格等日常任务上，它也有显著提升。</p><p>在真实场景的软件工程测试中，Claude Opus 4.5更是刷新SOTA：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426247" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在SWE-bench Verified上的对比，Opus 4.5得分最高</p><p>与Opus一同发布的，还有Claude开发者平台、Claude Code以及消费者端App的更新。</p><p>Anthropic为长时间运行的智能体提供了新工具，并带来了在Excel、Chrome和桌面端使用Claude的新方式。在Claude App中，长对话不再会因为上下文限制而中断。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426248" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>碾压Gemini 3，超越人类</strong></p><p>首先，Opus 4.5在视觉、推理和数学能力上均得到了全面提升，并在多个领域达到了业界顶尖水平。</p><p>尤其是，<strong>在编码、智能体、计算机使用三大项，完胜Gemini 3 Pro、GPT-5.1。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426249" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426250" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>其次，在代码方面</strong>。</p><p>Opus 4.5编写的代码质量更高，在SWE-bench Multilingual测试的8种编程语言中，它有7种都处于领先地位。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426251" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Opus 4.5能够轻松解决具有挑战性的编码问题，在Aider Polyglot测试中比Sonnet 4.5提升了10.6%。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426252" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在智能体搜索任务上，Opus 4.5实现了重大突破，在BrowseComp-Plus基准测试中取得显著提升。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426253" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Opus 4.5表现稳定持久，在Vending-Bench基准上整体收益比Sonnet 4.5高出29%.</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426254" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>衡量智能体（Agentic）能力的一个通用基准是τ2-bench，它考察智能体在现实世界多轮任务中的表现。</p><p>在一个场景中，模型需要扮演航空公司客服代理，帮助一位焦急的客户。基准测试原本期望模型拒绝修改「基本经济舱」的预订，因为航空公司规定此类机票不可更改。</p><p>然而，Opus 4.5找到了一种极具洞察力（且合规）的解决方案：先升级舱位，再修改航班。</p><p>让我想想在政策范围内我有哪些选择：</p><p>1. 修改航班 – 基本经济舱不可修改。这一点在政策中写得很清楚。</p><p>2. 更改舱位 – 等等，让我确认一下这个选项！政策上说：「在其他情况下，所有预订，包括基本经济舱，都可以在不更改航班的情况下更改舱位。」</p><p>但他想更改航班，不仅仅是舱位。不过，如果我们：</p><p>· 先更改舱位（这对基本经济舱是 允许 的），然后</p><p>· 再更改航班（这对非基本经济舱是允许的）</p><p>所以策略可能是：</p><p>1. 将他的舱位从基本经济舱升级为经济舱（或商务舱）</p><p>2. 然后将航班修改为 2天后的班次</p><p>这会花费更多钱，但这在政策范围内是一条合法的路径！</p><p>尽管该基准测试判定此结果为「失败」（因为Claude的方式超出了预期），但这种创造性的解决问题能力正是测试者和客户所津津乐道的——这也是Claude Opus 4.5让人感觉迈出实质性一步的原因。</p><p>最后，在<strong>软件工程</strong>领域。</p><p>Anthropic通常会给应聘性能工程师的候选人布置一道出了名难的远程测试题，用来评估在时间压力下的技术能力和判断力。</p><p>而Claude Opus 4.5则在规定的2小时时限内，得分超过了以往任何一位人类候选人。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426255" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426256" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>最稳健、最对齐、最安全</strong></p><p>正如在系统卡中所述，<strong>Claude Opus 4.5是Anthopic迄今为止发布的最稳健、最对齐（Aligned）的模型。</strong></p><p>Anthropic认为它也是目前所有AI模型中对齐程度最高的基准模型。它延续了Anthropic向更安全、更可靠模型发展的趋势：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426257" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在这项评估中，「令人担忧的行为」评分涵盖了广泛的错位行为，既包括配合人类进行恶意滥用，也包括模型自主采取的不良行动</p><p>在抵御「提示词注入」（Prompt Injection）攻击方面，Opus 4.5取得了实质性进展——</p><p>这种攻击通常会夹带欺骗性指令，诱导模型做出有害行为。Opus 4.5比业内任何其他前沿模型都更难被提示词注入所欺骗：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426258" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>该基准测试仅包含极高强度的提示词注入攻击</p><p>有关Opus4.5所有能力和安全评估的详细描述，请参阅《Claude Opus 4.5 System Card》。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426259" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>链接：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=n2ScO%2B4i7V1exu3%2BThaIag%3D%3D.osFwJhXQsmin0TkeHfizifXqJ5An5Iwd%2FL0or4FojMRl3xWgigtaxOmzB93xvm7QDlDe3Z8fhqhEXezXOu2ffSGkoTyR7yg5xKTc0F0X9DQ%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://assets.anthropic.com/...</a></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426260" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>Claude Code、Claude for Chrome上新</strong></p><p>Claude Code这样的产品展示了当Claude开发者平台的升级整合在一起时能实现什么。</p><p>Opus 4.5为Claude Code带来了两项升级。</p><p><strong>「计划模式」（Plan Mode）现在能构建更精确的计划并执行得更彻</strong>底——Claude会先询问澄清性问题，然后在执行前生成一个用户可编辑的plan.md文件。</p><p>Claude Code现已登陆桌面端App，支持并行运行<strong>多个本地或远程会话</strong>：比如一个智能体在修Bug，另一个在查GitHub资料，第三个在更新文档。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426261" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>对于Claude App用户，长对话不再会遭遇「碰壁」——Claude会根据需要自动总结之前的上下文，确保聊天持续进行。</p><p>Claude for Chrome（让Claude 处理浏览器标签页任务）现已向所有Max用户开放。Claude for Excel，从今天起将Beta测试权限扩展至所有Max、Team和Enterprise用户。</p><p>每一次更新都充分利用了Claude Opus 4.5在<strong>计算机操作、电子表格处理和长任务处理</strong>方面的市场领先性能。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426262" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>对于有权访问Opus 4.5的Claude和Claude Code用户，Anthropic取消了针对 Opus 的特定限制。</p><p>对于Max和Team Premium用户，Anthropic提高了总使用上限，这意味着拥有的Opus Token数量将与此前拥有的 Sonnet Token数量大致相同。</p><p>这些限制专门针对 Opus 4.5，随着未来更强模型的推出，限制预计会按需更新。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426263" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>开发者平台：token暴降85%</strong></p><p>随着模型变得更聪明，它们能以更少的步骤解决问题：<strong>更少的回溯，更少的冗余探索，更少的啰嗦推理</strong>。</p><p>在达到类似或更好结果时，Claude Opus 4.5的Token数大幅减少。</p><p>但不同的任务需要不同的权衡。有时开发者希望模型对问题进行深思熟虑，有时则需要它更敏捷。</p><p>通过Claude API新增的effort（投入度）参数，可以选择最小化时间与成本，或是最大化能力。</p><p><strong>设置为「中等」投入度时，Opus 4.5在SWE-bench Verified上的得分与Sonnet 4.5的最高分持平，但输出Token减少了76%。</strong></p><p><strong>在「最高」投入度下，Opus 4.5的表现超越Sonnet 4.5达4.3%，同时Token消耗仍减少了48%。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426264" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>凭借投入度控制、上下文压缩和高级工具使用，Claude Opus 4.5运行时间更长，功能更强，且需更少的人工干预。</p><p>上下文管理和记忆能力可显著提升智能体任务的性能。Opus 4.5在管理子智能体团队方面也非常高效，能够构建复杂、协调良好的多智能体系统。</p><p>测试显示，结合所有这些技术，Opus 4.5在深度研究评估中的表现提升了近15%。</p><p>同在今天，Anthropic在Claude开发者平台上，更新了三大工具使用功能：</p><ul><li><strong>工具搜索工具（Tool Search Tool）</strong></li><li><strong>程序化工具调用（Programmatic Tool Calling）</strong></li><li><strong>工具使用示例（Tool Use Examples）</strong></li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426265" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426266" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>工具搜索工具</strong></p><p><strong>首先，「工具搜索工具」允许Claude使用搜索工具访问数千个工具，而无需消耗其上下文窗口。</strong></p><p>MCP工具定义提供了重要的上下文，但随着连接的服务器增多，这些Token的消耗会不断累积。假设一个包含五个服务器的设置：</p><ul><li>GitHub：35个工具（约26KToken）</li><li>Slack：11个工具（约21KToken）</li><li>Sentry：5个工具（约3KToken）</li><li>Grafana：5个工具（约3KToken）</li><li>Splunk：2个工具（约2KToken）</li></ul><p>这仅仅是58个工具，在对话开始之前就已经消耗了大约55K Token。</p><p>如果添加更多像Jira这样的服务器（仅它本身就使用约17KToken），很快就会面临100K+Token的开销。</p><p>在Anthropic，团队曾见过工具定义在优化前就消耗了134KToken。</p><p><strong>但Token成本并不是唯一的问题。最常见的失败原因还包括错误的工具选择和不正确的参数</strong>，尤其是当工具具有相似名称时，比如notification-send-user与notification-send-channel。</p><p><strong>想相比之下，工具搜索工具不再预先加载所有工具定义，而是按需发现工具。Claude只会看到当前任务实际需要的工具。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426267" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>工具搜索工具保留了191,300 Token的上下文，而传统方法只有122,800</p><p><strong>传统方法：</strong></p><ul><li>预先加载所有工具定义（50+ MCP工具约消耗72KToken）</li><li>对话历史和系统提示词争夺剩余空间</li><li>总上下文消耗：在任何工作开始前约77K Token</li></ul><p><strong>使用工具搜索工具：</strong></p><ul><li>仅预先加载工具搜索工具本身（约500Token）</li><li>根据需要按需发现工具（3-5个相关工具，约3KToken）</li><li>总上下文消耗：约8.7KToken，保留了95%的上下文</li></ul><p><strong>这意味着在保持访问完整工具库的同时，Token使用量减少了85%。</strong></p><p>内部测试显示，在处理大型工具库时，MCP评估的<strong>准确性显著提高</strong>。</p><p>启用工具搜索工具后，Opus 4准确率从49%提高到74%，Opus 4.5从79.5%提高到88.1%。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426268" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>程序化工具调用</strong></p><p><strong>「程序化工具调用」允许Claude在代码执行环境中调用工具，从而减少对模型上下文窗口的占用。</strong></p><p>随着工作流变得更加复杂，传统的工具调用产生了两个基本问题：</p><ul><li><strong>中间结果造成的上下文污染</strong></li><li><strong>推理开销和手动合成</strong></li></ul><h2>示例：预算合规性检查</h2><p>比如，一个常见的业务任务：「哪些团队成员超出了他们的Q3差旅预算？」</p><p>你有三个可用工具：</p><ul><li>get\_team\_members(department) – 返回带有ID和级别的团队成员列表</li><li>get\_expenses(user\_id, quarter) – 返回用户的费用明细项目</li><li>get\_budget\_by\_level(level) – 返回员工级别的预算限额</li></ul><p><strong>传统方法：</strong></p><ul><li>获取团队成员→20人</li><li>对于每个人，获取他们的Q3费用→20次工具调用，每次返回50-100个明细项目（机票、酒店、餐饮、收据）</li><li>按员工级别获取预算限额</li><li>所有这些都进入Claude的上下文：2,000+费用明细项目（50 KB+）</li><li>Claude手动汇总每个人的费用，查找他们的预算，将费用与预算限额进行比较</li><li>更多的模型往返交互，显著的上下文消耗</li></ul><p><strong>使用程序化工具调用：</strong></p><p><strong>Claude不再接收每个工具的返回结果，而是编写一个Python脚本来编排整个工作流。</strong></p><p>该脚本在代码执行工具（一个沙盒环境）中运行，在需要工具结果时暂停。当通过API返回工具结果时，它们由脚本处理而不是由模型消耗。脚本继续执行，Claude只看到最终输出。</p><p>程序化工具调用使Claude能够通过代码而不是通过单独的API往返来编排工具，从而允许并行执行工具。</p><p>以下是Claude为预算合规性任务编写的编排代码示例：</p><p>Claude的上下文仅接收最终结果：两到三个超出预算的人员。2,000+明细项目、中间总和和预算查找过程不会影响Claude上下文，将消耗从200KB的原始费用数据减少到仅1KB的结果。</p><p>这种过程，在效率提升巨大：</p><ul><li><strong>Token节省：通过将中间结果隔离在Claude的上下文之外，程序化工具调用（PTC）显著减少了Token消耗。在复杂研究任务上，平均使用量从43,588降至27,297个Token，减少了37%。</strong></li><li><strong>降低延迟：</strong>每次API往返都需要模型推理（耗时数百毫秒到数秒）。当Claude在单个代码块中编排20+个工具调用时，消除了19+次推理过程。API处理工具执行，而无需每次都返回模型。</li><li><strong>提高准确性：</strong>通过编写显式的编排逻辑，Claude在处理多个工具结果时比使用自然语言更少出错。内部知识检索准确率从25.6%提高到28.5%；GIA基准测试从46.5%提高到51.2%。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426269" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>工具使用示例</strong></p><p>「工具使用示例」提供了一套通用标准，用于演示如何有效地使用给定工具。</p><p>当前的挑战在于，JSON Schema擅长定义结构——类型、必填字段、允许的枚举值——但它无法表达使用模式：何时包含可选参数，哪些组合有意义，或者API期望什么样的惯例。</p><p>考虑一个支持工单API：</p><p>模式定义了什么是有效的，但留下了关键问题未解答：</p><ul><li><strong>格式歧义：</strong>due\_date应该使用”2024-11-06″、”Nov 6, 2024″还是”2024-11-06T00:00:00Z”？</li><li><strong>ID惯例：</strong>reporter.id是UUID、”USR-12345″还是仅仅”12345″？</li><li><strong>嵌套结构用法：</strong>Claude何时应该填充reporter.contact？</li><li><strong>参数相关性：</strong>escalation.level和escalation.sla\_hours如何与priority相关联？</li></ul><p><strong>这些歧义可能导致畸形的工具调用和不一致的参数使用。</strong></p><p>对此，工具使用示例可以直接在工具定义中提供示例工具调用。开发者不再仅依赖模式，而是向Claude展示具体的使用模式：</p><p>从这三个例子中，Claude学习到：</p><ul><li><strong>格式惯例：</strong> 日期使用YYYY-MM-DD，用户ID遵循USR-XXXXX，标签使用kebab-case（短横线命名）。</li><li><strong>嵌套结构模式：</strong> 如何构造带有嵌套contact对象的reporter对象。</li><li><strong>可选参数相关性：</strong> 严重错误（Critical bugs）需要完整的联系信息+带有严格SLA的升级；功能请求有报告者但没有联系信息/升级；内部任务只有标题。</li></ul><p><strong>在自内部测试中，工具使用示例在复杂参数处理上的准确性从72%提高到90%。</strong></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[使用百度地图JSAPI THREE Cl]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047425929</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047425929</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:08:17</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>ClusterPoint 如何解决大规模点渲染问题</h2><p>为了在浏览器中展示成千上万个点位，我选择了 ClusterPoint 聚合点图层。它基于 Supercluster 算法，能够根据缩放级别和视野范围自动聚合相邻点位，将渲染对象从数千个减少到几十个。同时，ClusterPoint 支持自定义组件和动态数据更新，因此我可以在保持性能的同时实现丰富的视觉效果。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047425932" alt="zoomed in 1764040435478" title="zoomed in 1764040435478"/></p><h2>初始化与基础配置</h2><p>首先需要创建渲染引擎并配置聚合参数，以确保聚合效果符合业务需求：</p><pre><code class="js">const engine = new Engine(container);
engine.map.setCenter([116.404, 39.915]);
engine.map.setZoom(16);

const cluster = engine.add(new ClusterPoint({
  cluster: {
    radius: 100,      // 聚合半径，单位px
    maxZoom: 18,      // 最大缩放级别，超过此级别不再聚合
    minZoom: 5        // 最小缩放级别，低于此级别开始聚合
  }
}));</code></pre><p>聚合半径决定了相邻点位的聚合距离，数值越大聚合越激进。maxZoom 和 minZoom 控制聚合的缩放范围，超出范围后点位会以原始状态显示。</p><h2>自定义组件：图标与标签</h2><p>ClusterPoint 支持通过组件系统扩展视觉效果，我常用 Icon 和 Label 组件来展示聚合信息：</p><pre><code class="js">const cluster = engine.add(new ClusterPoint({
  icon: {
    width: 30,
    height: 30,
    mapSrc: 'path/to/icon.png'
  },
  label: {
    background: 'path/to/panel.png',
    fontSize: 14,
    width: 90,
    height: 40,
    padding: [18, 0, 0, 50],
    offset: [0, -30],
    fillStyle: '#ffffff'
  }
}));</code></pre><p>组件配置支持背景图片、文字样式和偏移量，能够灵活适配不同的设计需求。如果不需要某个组件，可以设置为 null 来禁用。</p><h2>数据源绑定与聚合数据访问</h2><p>ClusterPoint 使用两级数据源：原始数据源和聚合数据源。原始数据通过 dataSource 绑定，聚合后的数据通过 clusterDataSource 访问：</p><pre><code class="js">const data = GeoJSONDataSource.fromGeoJSON(randomPoints(center, 0.01, 1000));
cluster.dataSource = data;

// 为聚合数据定义自定义属性
cluster.clusterDataSource.defineAttribute('background', () =&gt; {
  return 'path/to/marker.png';
});</code></pre><p>聚合数据源会自动维护聚合点的位置、数量和状态信息。通过 defineAttribute 可以为聚合点添加自定义属性，这些属性会被传递给子组件使用。</p><h2>动态聚合更新机制</h2><p>ClusterPoint 在每次渲染前会根据当前视野和缩放级别重新计算聚合结果，这个过程通过节流机制优化性能：</p><pre><code class="js">// 设置最小更新间隔，默认300ms
cluster.minUpdateInterval = 300;</code></pre><p>更新机制的核心逻辑是：</p><ul><li>获取当前地图的边界框和缩放级别</li><li>调用 Supercluster 算法计算聚合结果</li><li>更新 clusterDataSource 并通知子组件刷新</li><li>通过 minUpdateInterval 限制更新频率，避免过度渲染</li></ul><p>在视野快速移动时，系统会延迟更新直到移动停止或达到最小间隔，这样既能保证视觉连续性，又能控制性能开销。</p><h2>添加3D模型组件</h2><p>除了图标和标签，ClusterPoint 还支持 EffectModelPoint 组件来展示3D模型：</p><pre><code class="js">const loader = new GLTFLoader();
loader.load('path/to/model.glb', (gltf) =&gt; {
  const effectModelPoint = cluster.addComponent(new EffectModelPoint({
    normalize: true,
    rotateToZUp: true,
    size: 50,
    keepSize: false
  }));
  effectModelPoint.model = gltf.scene;
});</code></pre><p>3D模型组件支持归一化、旋转对齐和尺寸控制，能够为聚合点添加更丰富的视觉层次。keepSize 参数控制模型是否随缩放级别变化，适合不同场景的需求。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047425933" alt="initial load 1764040424176" title="initial load 1764040424176" loading="lazy"/></p><h2>点击交互与实体数据获取</h2><p>ClusterPoint 支持点击事件，并且能够返回被点击的聚合点或原始点的实体信息：</p><pre><code class="js">engine.event.bind(cluster, 'click', e =&gt; {
  const entity = e.entity;
  if (entity.value.properties.cluster) {
    // 点击的是聚合点，可以展开或缩放
    console.log('聚合点数量:', entity.value.properties.point_count);
  } else {
    // 点击的是原始点
    console.log('原始点数据:', entity.value);
  }
});</code></pre><p>事件参数中的 entity 对象包含了索引、数据项和属性对，方便进行后续的数据处理或交互响应。</p><h2>聚合数据结构解析</h2><p>聚合后的数据包含两种类型：原始点和聚合点。原始点保持原有结构，聚合点增加了特殊属性：</p><pre><code class="json">{
  "type": "Feature",
  "geometry": {
    "coordinates": [120, 36]
  },
  "properties": {
    "cluster": true,
    "cluster_id": 1,
    "point_count": 10
  }
}</code></pre><p>通过 cluster 属性可以区分聚合点和原始点，point_count 表示聚合点包含的原始点数量。这些信息可以用于自定义组件的显示逻辑。</p><h2>性能优化策略</h2><p>在使用 ClusterPoint 时，我总结了几个关键的性能优化点：</p><ul><li><strong>minUpdateInterval</strong>：根据数据量和交互频率调整，移动端建议 300-500ms，桌面端可以降低到 100-200ms</li><li><strong>聚合半径</strong>：半径越大聚合越激进，但可能影响精度，建议根据点密度和业务需求平衡</li><li><strong>缩放级别范围</strong>：合理设置 maxZoom 和 minZoom，避免在不需要聚合的级别进行无效计算</li><li><strong>组件复杂度</strong>：3D模型和复杂标签会增加渲染负担，建议根据设备性能选择组件类型</li></ul><h2>结语</h2><p>通过 ClusterPoint 的聚合机制和组件系统，我在浏览器中实现了大规模点位的流畅渲染和交互。如果你需要构建类似的地图可视化应用，不妨从基础的聚合配置开始，再逐步引入自定义组件和交互功能，根据实际场景调整性能参数，在视觉效果和性能之间找到最佳平衡点。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[65岁库克：年入5亿，暂不退休！ 本文系]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426216</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426216</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:07:45</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：倾倾</p><p>【新智元导读】苹果最近的动作十分反常。就在外界都在猜「是不是要换老板」时，一条关于库克2026年离职的传闻突然炸开，又被Bloomberg当场否决。到底是真有风声，还是所有迹象都被误读了？</p><p>最近苹果的新闻，总有种说不出的怪味。</p><p>IOS 27宣布要重返2009年的「雪豹时代」，工程师狂删代码、修Bug。</p><p>同时，OpenAI连夜挖走几十个工程师。外面都在猜：是不是老板要换人了？</p><p>偏偏这时，一条更震撼的传闻被爆了出来：库克可能在2026年离职。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426218" alt="" title=""/></p><p>FT特别笃定：继任计划加速，副总裁地位上升，时间点清清楚楚，不是离职是什么？</p><p>但Bloomberg的Gurman跳出来「灭火」，直言不可能，苹果内部状态看不出要换BOSS的迹象。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426219" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>众人也懵了，库克到底是真要走，还是外界看不懂苹果的节奏？</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426220" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>那条让外界炸开的传闻</strong></p><p>知情人士称，苹果正在推进CEO继任计划，内部讨论节奏比以往更紧凑。</p><p>而John Ternus，最有可能是下一任掌门人。</p><p>相关准备工作已进入强化阶段，这让外界自然而然联想到——库克可能真的要退休了。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426221" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>但反转来得更快。Bloomberg的Mark Gurman给出了完全不同的判断。</p><p>他提到，自己从多名内部人士获得的信息，都指向相同情况：<strong>苹果内部并没有出现「即将交棒」的信号。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426222" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>他甚至表达了近乎肯定的态度：</p><p>如果库克真的在半年内退休，他自己都会「非常震惊」。</p><p>库克依然深度参与关键项目，各团队也没有进入「领导层变动前」的状态。</p><p>两个顶级财经媒体给出了截然相反的判断，读者懵了：</p><p>到底是谁看错了？苹果是不是在刻意隐瞒？还是有人把内部调整误读成「高层要换人」？</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426223" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>苹果最近的动作</strong></p><p><strong>为什么都像「换挡前兆」？</strong></p><p>当传闻与反驳并列摆在一起，问题自然变成了——到底是谁误判了苹果？</p><p>要回答这个问题，就得把视线稍微拉远一点，看清苹果最近的整体节奏。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426224" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>iOS 27：重回雪豹时代</strong></p><p>苹果内部已经确定，下一代系统会走一条类似2009年Snow Leopard的路线。</p><p>团队把更多资源放在底层质量、性能优化和系统清理上，包括移除冗余组件、重写部分核心模块、排查旧代码等。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426225" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这种「压实基础」的策略，往往出现在公司准备进入新硬件周期，或大规模架构调整的前一年。</p><p>但系统层面的「回炉」只是表面。真正让外界联想到内部在发生重大转折的，是另一组更敏感的信号。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426226" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>传闻的加速器：OpenAI挖脚潮</strong></p><p>如果说iOS 27的回炉是表面，那么挖人潮才是外界真正敏感的原因。</p><p>根据Bloomberg的报道，OpenAI在一个月内从苹果挖走了40多名工程师，涵盖相机、芯片、可靠性测试、工业设计等多个团队。</p><p>这种跨部门、集中式的人才流动，在苹果内部非常少见，也会让外界自然联想到苹果内部是不是在重组。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426227" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>更微妙的是，这波挖角并不限于工程岗位。</p><p>自Jony Ive离开后，苹果工业设计团队持续更迭，现在的团队构成已经与2019年相比发生90%的变化。</p><p>这种风格与人员的更替，也让人产生一种「苹果正在换气」的感觉。</p><p>系统在清底、人才在外流。这些信号叠在一起，自然会让外界产生联想：</p><p>苹果似乎正处在一个更深的调整期——比产品周期更大、比软件更新更深的那种调整。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426228" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>转折点：苹果全面押注AI</strong></p><p>明年的苹果软件路线几乎全是AI：</p><p>新的Siri底层架构、更完整的Apple Intelligence、设备端模型能力提升，以及与Google Gemini的合作，几乎全部排在最高优先级。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426229" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这种公司级别的重排，往往意味着战略正在重新定位。</p><p>当系统清底、人才流动和AI路线的调整同时出现，外界自然会把这些线索连在一起，得出一个直觉判断——</p><p><strong>苹果似乎正在酝酿某种更深层的变化，而CEO层面的变动，就成了最容易被联想到的方向。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426230" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>库克，仍站在苹果的中心</strong></p><p>再把目光从外部传闻转回苹果的日常运行，会发现库克的状态，与即将离任的判断并不吻合。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426231" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>他的职责还在扩张</strong></p><p>根据Bloomberg报道，库克仍然直接牵头多个关键项目，包括Apple Intelligence的整合推进、AI合作路线的拍板，以及iOS 27之后的系统长期规划。</p><p>这些都是需要连续性、跨部门协作度极高的项目，不太可能由一个即将卸任的CEO主导。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426232" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>内部团队的气氛</strong></p><p>Gurman提到，多位内部人士并没有看到通常在CEO交接前会出现的迹象，例如：</p><p>核心团队的「暗中接班」分工变化</p><p>各事业部提前重组</p><p>管理层财务或供应链端的权责转移</p><p>这些信号目前都不存在。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426233" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>对外行程照常推进</strong></p><p>库克依旧维持高密度的对外沟通。</p><p>季度财报会议、供应链访问、与政府和监管机构的接触，这些都没有任何即将退场的迹象。</p><p>对一家市值数万亿美元的公司来说，如果CEO准备离开，通常会有更明显的前期布局，比如让下一位领导逐渐提高曝光度，但目前这种趋势并不明显。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426234" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>接班人还在慢慢培养</strong></p><p>不可否认，John Ternus在过去两年里负责范围扩大、在公开活动中的角色也更加突出，但这种变化从2021年就开始了，并非突然加速。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426235" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>苹果的长期继任策略，一贯是稳定推进、不制造外界波动，和「明年上半年交棒」的节奏并不匹配。</p><p>很难看出库克处在一个准备迅速退下的状态。</p><p>更像是，他正在带领苹果走过一个非常关键的技术转折点，而不是在为离职做倒计时。</p><p>从所有公开信息来看，库克并没有进入「准备离任」的节奏。</p><p>他的职责没有削弱，核心项目依旧由他拍板，内部也没有出现典型的权责转移迹象。</p><p>FT的消息更像是一次外部推演，而非苹果内部的真实动向。</p><p>但另一件事同样明确：苹果确实站在一个新的周期入口。</p><p>系统在做十年级别的清底，AI被推到最高优先级，工程组织正在重新分布，甚至与Google的合作都出现了十年来少见的深度。</p><p>这意味着，苹果正在准备下一条路线，而这条路线会比硬件更广，比软件更深。</p><p>库克不会马上离开，但苹果，确实正在悄悄转向。</p><p>而这一次，真正值得关注的不是「库克是否会在2026年离职」，而是<strong>谁会定义库克之后的苹果。</strong></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[一人干翻一个剧组！北大哲学博士造出AI神]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426210</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426210</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:07:06</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：好困</p><p>【新智元导读】当北大哲学博士用「美学」驯化了AI，程序员的战场也变成了「艺术家」的乐园。在AI时代，人类独特的审美力或许才是无法被代码取代的终极护城河。</p><p>青年编剧古二鱼死网破式开撕曾经的偶像王家卫闹了一个多月，即便是科技圈，也被娱乐圈的瓜震惊到了。</p><p>但科技圈一边感慨「贵圈水真深」，一边祭出了解决方案：</p><p>一个叫Elser.AI的AI Agent横空出世，让新人创作者能够不受过去行业阶级的束缚，自由发挥自己的创作才华，实现<strong>「创作平权」</strong>的理想。</p><p>首先，Elser.AI是个上手门槛很低，而且很好玩儿的创作神器。</p><p>它的界面非常简单明了，你可以给它一个完整的剧本，或者一段小说故事，甚至是一个脑洞式一句话创意，让它帮你创作一段视频。</p><p>我们以从小耳熟能详的《彼得·潘》的故事为例，首先输入小说，它会很快生成脚本，让你选择视频画风，再解析出故事里的人物角色，并自动生成角色形象。</p><p>中间的每一步，都可以<strong>由创作者控制调整。</strong></p><p>比如，如果形象不符合想象，你还可以通过输入prompt的方式，来调节人物形象，比如发色、脸型、身高、服饰搭配等。当然，你也可以上传中意的角色形象图片。</p><p>确定好角色形象，下一步，Elser.AI会自动生成分镜故事板。</p><p>这里是各位导演们大显身手的地方了：从构图、景深、机位、运镜，到角色的动作、表情、台词、声音，全部可以通过<strong>调整prompt</strong>和<strong>内置选项</strong>来调整。</p><p><strong>即使到了后期剪辑的环节，也可以回到之前的步骤，随时对前面的细节进行修改调整。</strong></p><p>如果你想要创作出质感更好的、剧情更吸引人的作品，你需要的完全不是学习《如何使用AI》《如何正确写出AI提示词》，而是文学课和艺术课。</p><p>之前很多朋友哀叹：</p><p>当AI在写诗作画时，我还在工位上拧螺丝。<strong>Elser.AI终于让人类扳回了这一局！</strong></p><p>难怪，ELSER.AI能在完全没有任何宣传的情况下，悄咪咪积累了20万全球活跃用户，都是短剧和动漫行业的专业创作团队，当然更多的用户则是个人创作者和小型工作室，早期据说经常被用户刷爆服务器。</p><p>看来一人公司的时代的确要到来了！</p><p>拿到内测号后，我们给在动画公司做原画的小伙伴展示了Elser.AI，这位朋友第一反应是：「啊？我不是要失业了吧！」紧接着第二反应：「赶紧让老板充个钱，能少加很多班！」第三反应：「还打什么工啊，找几个朋友自己就可以开工作室了！」</p><p>即便你不是专业创作者，通过上述的流程，相信你也能轻松玩耍起来。</p><p>（说起来，周围用过Elser.AI的小伙伴都处在一种「玩儿得停不下来」的状态……）</p><p>那些我们心心念念的的名著、番剧、小说电影里，影视化没有拍出来的精彩情节，或者意难平CP的平行世界，都可以通过Elser来实现，并分享给全世界。</p><p>比如下面这个视频，就是早期用户根据自己的想象，用上一代Elser.AI产品创作的《灌篮高手》30年后的故事。</p><p>ELSER.AI的创始团队这样形容自己做的事：</p><p><strong>AI带来的生产力革命，进一步可以让短剧这种形态的创作全民化</strong>，让普通人跳过漫长/低效的IP衍生链条，直接把自己的故事变成短剧。</p><p>这样短剧就有可能跳出批量生成的同质化陷阱，成为更有创意，更有社交属性和互动玩法的内容形态。</p><p><strong>一个人就是一个短剧工厂、人人可以打造自己的IP。</strong></p><p>他们认为，在AI时代， <strong>AI可以生成，但创造依然属于人。AI可以推理，但审美依然属于人。</strong></p><p><strong>人之为人，在这个时代，在任何时代，都有自己不可磨灭的价值。</strong></p><p>在Elser看来，AI不是取代人，而是辅助人让创意快速变成鲜活的影像。更多人终于有机会去展现心中的故事，通过创作去改变命运……</p><p>更重要的是，ELSER.AI把短剧生成关键环节的<strong>「挑剔权」</strong>给了创作者。AI追求的是效率，<strong>但成果是需要挑剔的审美的。而审美是需要人的参与的。</strong></p><p><strong>「我们的目标就是让创造尽可能地简单，让创作者真正玩儿起来，快乐才能释放创意。」ELSER.AI的创始人兼CEO刘耕这样说。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426212" alt="" title=""/></p><p>Elser作品展示</p><p>全球短剧和漫剧正处于爆发期，美国短剧2025行业增速为50%；日本短剧当前市场规模是美国的1/9，是第二大市场，增速较快，增速超85%。</p><p>6月27日，亚洲短剧协会秘书长寺田耕也指出 ：</p><p>当前日本短剧市场正处于高速增长阶段。根据最新报告预测，2025年日本短剧市场规模将达到4.8亿美元，同比增长高达85%，占全球市场份额约15%。这表明日本已经成为全球范围内备受瞩目的增量市场。</p><p>至于漫剧，2025年更以火箭般的速度增长。</p><p>24年四季度全抖音漫剧充值收入将将2000万，当下，抖音漫剧单日广告消耗已突破1000万。</p><p>又是一个一年超100倍的增长神话。</p><p>行业预测，2026年海外漫剧将迎来自己的爆发机会，而Elser.AI已提前完成海外漫剧平台的搭建，适逢其会，为每一个普通人提供了抓住机遇的利器和平台。</p><p>下面这个视频，就是用Elser.AI制作的短剧《死了一万次，我现在只想谈个恋爱》。</p><p>ELSER.AI的创始团队也可以用清（非）新（典）脱（型）俗来形容了。</p><p>别人家AI创始人都是技术出身，ELSER.AI的CEO刘耕则是北大哲学系的本硕博。难怪把AI的灵魂三问「AI是谁，AI从哪里来，到哪里去」捋得明明白白。</p><p>他的第一份工作是在武汉大学哲学学院，教书育人同时做美学研究。</p><p>刘耕告诉我们：美学学术训练，其实对发ELSER.AI这个产品起了很重要的作用。</p><p>首先，它让我摄入了大量文学、视觉艺术、音乐、电影等不同艺术形式的作品，<strong>培养了艺术鉴赏功力。</strong></p><p>更重要的是，这个学科是用系统的方法去分析、拆解作品和作者，这是跟创作者视角下浑然天成的灵感完全不同的逻辑系统。</p><p>这个功底让我<strong>能非常高效地教给AI如何判断和生成一部好的作品：</strong>找到用户喜欢的优质内容背后的秘密，如风格、叙事、意境等等。</p><p>我把这些专业知识给到Agent，让它可以做更好的故事、更精准的风格，更好的视觉呈现……直到进一步提升创作者的平均产出质量。</p><p>难怪了，CEO自己作为AI先摄入了海（艺）量（术）数（作）据（品），还是经过算法优化的，那教出来的AI可不聪明嘛。</p><p>据团队小伙伴说，CEO从小就是网文和游戏的重度用户，还是最早一批同人文写手。原来学霸考北大这么容易啊？</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426213" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>Elser.AI团队</strong></p><p>但学霸学习考试厉害，不代表能把握市场，管好公司。</p><p>于是为了心中生根多年的「AI内容创造平台」理想，刘耕在2020年辞去了武汉大学的教职，加入了字节跳动，先后担任了瓜瓜龙语文教研负责人和抖音集团CSR培训总监，把产品设计、市场调研、创作者孵化全链路走了一遍。</p><p>然后，在大厂人普遍焦虑的35岁，他，裸辞了，还是放弃百万期权那种裸辞，出来创业做ELSER.AI。</p><p>字节的经历给了刘耕对于市场的敏锐嗅觉和设计产品的能力，他说：</p><p>大家都在寻找下一个Tiktok级的平台机会，但我认为：</p><p><strong>·</strong> 第一步是帮助创作者<strong>低成本/高效产出有更高「审美价值」的内容；</strong></p><p><strong>·</strong> 第二步是借助这些内容形成有<strong>差异化审美体验的社区，</strong>吸引更多消费者进入，这样才能形成一个飞轮。</p><p>我们更聚焦漫剧，也是因为动漫短剧是Z世代高度喜欢的一种内容形态，它才刚刚起步，表达的可能性远远未被穷尽。</p><p>几乎任何题材（从科幻到历史）、任何视觉风格（从达芬奇到宫崎骏），都可以在漫剧中实现新的审美表达。</p><p>我21年在字节做短剧平台产品策划时，正是因为看到了短剧这种形态的「审美」冲击。美学，给予了我对于内容本质的判断能力。</p><p>相比CEO哲学美学式高屋建瓴的非典型，ELSER.AI的CTO张国栋则是一种落地生根式的非典型。</p><p>他没有打游戏、写网文的中学时代，而是从山东临沂的农村考进了北京科技大学计算机系，父母至今仍在务农。</p><p>上大学前他没有自己的电脑，也没写过一行代码。然后他就，一边当着学生会主席，一边考上了北大的研究生，拿了阿里的offer，又放弃高薪和期权出来搞Elser了。</p><p>这两个相差9岁的师兄弟，就一起埋头捣鼓，搞出了逆天的Elser，并获得了正轩、奇绩、后浪、云沐等机构的投资。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426214" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>右：CEO刘耕，左：CTO张国栋</strong></p><p>他们下一步，还打算进一步降低ELSER.AI的使用门槛，提高视频效果，并根据和最终用户的交互数据，利用算法的优势，敏锐捕捉到新的故事范式、审美趋势，将其拆解分析，给到前端创作者比如创意层面的推荐。</p><p>传统的剧作工业链条是很长的，并且成本高昂。一个故事能否最终呈现在观众面前，除了故事本身的质量，更多是靠运气。</p><p>Elser团队表示，他们的愿望就是在AI时代，利用技术，让每一个有创作热情的人都能不受外部制约地表达。</p><p>为了能让Agent更好用，Elser团队还亲自下场，同时制作了12部AI动漫短剧。从剧本到成片，都用自研工具完成。</p><p>对内容质量的挑剔要求，驱动着产品快速迭代。</p><p>下面这个短剧味儿很正的狼人故事就是Elser自己制作的。PS：这个口型对得很可以啊！</p><p>当被问到「这么好用的Agent你们为啥一直藏着不公开宣传」时，他们说：</p><p>钱和时间要花在刀刃上，用有限的预算，继续all in研发，把内部的AI短剧工作流，打造成真正可以供C端大规模使用的Agent。</p><p>不做则已，要做，就要把这个场景<strong>吃透。</strong></p><p>现在，是他们觉得合适的一个时间节点了，Elser短剧Agent的海外版，当下已开启Waitlist；将于12月1日上线，全线接入了Nano Banana Pro，并邀请Waitlist用户体验。国内版也将在完成大模型备案后上线。</p><p><strong>不会有饥饿营销的邀请码。</strong>所有在当下按要求登记Waitlist的用户，都将在12月1日后收到他们的首波邀请。而全量开放，也将在<strong>快速拉满并发和体验</strong>后，向所有用户展现。</p><p>点击<strong>「阅读原文」</strong>（<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=%2BTeYSGblfNAjCSut1As3zQ%3D%3D.bw%2B1onLVeZfvIoC6%2FtAqTeoO22LROv2Kuzq3c4wxnrs%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.elser.ai/zh</a>），开启你的创（玩）作（耍）之旅吧！</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426215" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>参考资料：</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=HNeSnEGXRJjNehciU6StYA%3D%3D.MVjd2CuV25pdwkivdNjlvhtKTQTjSWC%2Fw3fVHcPFq6s%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.elser.ai/zh</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[谷歌Gemini 3杀疯了！陶哲轩亲测：]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426194</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426194</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:06:28</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：犀牛</p><p>【新智元导读】Gemini 3一日霸榜数学、物理两个顶级基准测试！与此同时，陶哲轩用Gemini DeepThink十分钟便搞定了一道埃尔德什难题。</p><p>继续领跑！</p><p>Gemini 3本周一发布，便开启了横扫各大基准测试之旅，频繁登上各种排行榜的榜首。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426196" alt="" title=""/></p><p>Gemini 3不仅跑分领先，面对网友的各种刁钻实测也毫不拉胯。</p><p>用现实证明了自己就是目前最强模型！</p><p>这不，就在昨天，知名研究机构Epoch AI再添一力证——</p><ul><li>Gemini 3 Pro在FrontierMath基准测试中创下新纪录：Tier 1-3准确率达 38%，Tier 4达19%。</li><li>在综合多项基准测试的Epoch能力指数（ECI）中，Gemini 3 Pro获得154分，超越了GPT-5.1此前保持的151分的最高纪录。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426197" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>FrontierMath是由Epoch AI联合众多职业数学家打造的一个高级数学基准。</p><p>它由数百道原创、从未公开的难题构成，被设计成一块专门测量AI高阶数学推理能力的「试金石」。</p><p>这些题目几乎覆盖现代数学的主要分支：从需要大量计算的数论、实分析，到高度抽象的代数几何、范畴论。</p><p>普通一道题就足以让相关领域的研究者思考数小时甚至数天。</p><p>这些题目大概长这样，大家可以感受一下。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426198" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426199" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>完整数据集包含350道题：其中300题构成Tiers 1–3，难度大致对应从高年级本科到初级研究生水平。</p><p>另外50题被归入极端困难的Tier 4，接近乃至达到数学的前沿研究问题。</p><p>为便于社区实验，FrontierMath只开放了少量公开子集，其余题目则严格保密，用于评测。</p><p>在评测时，模型必须为每道题提交一个Python函数answer()，返回整数（通常）或SymPy等Python对象，由系统自动运行与校验。</p><p>这一设计既允许模型调用代码深度推理，又用程序化判分确保结果客观可重复，使FrontierMath成为当前衡量AI数学前沿能力最严苛、也最具说服力的基准之一。</p><p>截至目前，FrontierMath排行榜上的领先模型，都是由Gemini和GPT系列占据。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426200" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426201" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>从「跑分最强」到「实战破题」</strong></p><p>虽说Gemini 3确实很强，但只是一味的霸榜基准测试，还是差点意思。</p><p>至少，缺少点说服力。</p><p>还好，Gemini 3很快就在实战中证明了自己。</p><p>就在昨天，数学大神陶哲轩发帖表示，<strong>他用Gemini Deepthink模式十分钟，便解决了埃尔德什问题#367 的关键证明</strong>！</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426202" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>为了更清楚地说明这个过程，我们先来简单了解一下埃尔德什问题#367。</p><p>简单说就是把每个整数拆成积木，凡是只出现1次的积木丢掉，只留下能成对出现、能拼成平方的那一部分，叫B₂(n)。</p><p>比如12=2×2×3，只留2×2，所以B₂(12)=4。</p><p>现在看一小段连续整数n,n+1,…,n+k-1，对每个数算出B₂，再把这些B₂全部相乘。</p><p>埃尔德什问题#367 的问题是：不管这段连续整数多长，这个乘积是不是都不会比n²增长得更快？</p><p>也就是说：<strong>整数里「平方因子扎堆」的程度，天花板究竟在哪里</strong>？</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426203" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>为了更方便理解，我用最近最火的Nano Banana Pro画了张信息图。</p><p>大家看看怎么样？</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426204" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>言归正传。关于这个问题，陶哲轩在帖子中给出了一条时间线。</p><p>11月20号，Wouter van Doorn用AI提出了该问题第二部分的反证，他的论证基于一个还未被证明的同余恒等式。</p><p>几个小时后，陶哲轩将这个不等式交给了Gemini Deepthink。</p><p>只用了大概十分钟，Gemini Deepthink便解决了这个证明。</p><p>太夸张了！</p><p>陶哲轩还附上了整个的论证过程。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426205" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>论证地址： <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=qwZ%2BCVSebY9YRN0rLm3q7w%3D%3D.RUdfw3O1ndKB8l4W0QtGQqOkfx7x2bsFmBqKmUf3wvoTj%2FvuWZDQJRA77CXsmEli" rel="nofollow" target="_blank">https://gemini.google.com/sha...</a></p><p>看来这种问题对于Gemini 3还真算不上什么。</p><p>随后，陶哲轩手动把证明转化为了一个更加基础的版本，花费了他半个小时的时间。</p><p>两天后，Boris Alexeev最终完成了这个证明的Lean形式化，耗时2、3个小时。</p><p>陶哲轩用Gemini 3来研究埃尔德什难题，厉害之处不只是「AI 超会算」。</p><p>更重要的是：<strong>世界顶级数学家，真的把大模型当成工作伙伴了</strong>。</p><p>以后做数学，不再只是一个人苦苦推导。</p><p>而是把枯燥的枚举、尝试、检验丢给AI，人类集中精力抓核心思路、做关键判断。</p><p>谁先学会和这类工具高效协作，谁就等于多了一个「超级合作者」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426206" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>数学之外的物理「试金石」</strong></p><p>在登顶数学基准测试的同时，Gemini也霸榜了一项最新的物理基准测试——CritPt。</p><p>CritPt的诞生基于研究者们开始追问一个问题：<strong>大模型真的能像物理学家那样，完整推进一场前沿研究吗？</strong></p><p>其全称为 「Complex Research using Integrated Thinking – Physics Test」，要测的，正是 AI 从「像样回答」跨越到「真正推理」的那道临界线。</p><p>目前已在Artificial Analysis平台上线。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426207" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>与以往基于教科书或公开题库的物理题库不同，CritPt是首个专门面向「未公开、真研究级」物理问题的大模型基准。</p><p>它由来自阿贡国家实验室、伊利诺伊大学厄巴纳-香槟分校等三十多家机构的五十余位活跃物理学者共同打造，涵盖凝聚态、量子、原子分子与光学、天体物理、高能物理等现代物理的十一大分支。</p><p>每道题目都像是交给一名优秀物理学博士新生的一次独立小课题：需要建模、推导、近似与跨领域联想，却又保证答案可机读、可自动严格判分。</p><p>CritPt测试的挑战示例如下图所示。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426208" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>不出意外，Gemini 3 Pro再次霸榜该项物理研究测试。</p><p>同样的，GPT-5.1紧随其后。</p><p>看来，这两模型还真是代表了当前最前沿的模型水平。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426209" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>不过，虽然登顶了CritPt，Gemini 3 Pro的成绩也才有9.1%，与满分表现还有些距离。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[MIT经济学博士生，用AI骗过了诺奖导师]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426175</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426175</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:05:34</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：艾伦</p><p>【新智元导读】他是站在诺奖得主身侧的MIT天之骄子，用一篇完美契合时代痛点的AI论文愚弄了国会与顶级期刊，却最终败给了跨学科的常识。这不仅是一场关于数据造假的惊天丑闻，更是一次对学术圈盲目追逐风口、迷信权威与跨界盲区的残酷祛魅。当才华被野心吞噬，他编织的谎言虽然构建了一个严丝合缝的「完美世界」，却在现实的审视下瞬间化为泡影。</p><p>这是一个关于才华、野心与崩塌的故事。</p><p>故事的主角名叫Aidan Toner-Rodgers，几个月前，他是MIT经济系最耀眼的「神童」，站在诺贝尔奖得主身侧，仿佛已经握住了通往未来的钥匙；</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426177" alt="" title=""/></p><p>几个月后，他成了学术圈最大的丑闻主角。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426178" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>天才的「完美画像」</strong></p><p>把时钟拨回2024年年底，《华尔街日报》刊登了一张照片。</p><p>照片里，27岁的Aidan穿着褪色的牛仔裤，头发凌乱，透着一股典型学术极客的随性。</p><p>他站在两位经济学泰斗中间——一位是刚拿诺奖不久的Daron Acemoglu，另一位是著名的劳动经济学家David Autor。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426179" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>从左至右依次为：导师Daron Acemoglu、学生Aidan Toner-Rodgers、宠物Puppy（真实姓名我们尚未查实）、导师David Autor</p><p>对于一个还在读博二的学生来说，这种待遇几乎是不可想象的。</p><p>Aidan并非出身名门，他来自加州葡萄酒乡塞瓦斯托波尔的一个普通家庭，父亲是小学老师，母亲经营音乐学校。</p><p>但他拥有一种让人信服的魔力。</p><p>在进入MIT这个全球最卷的经济学殿堂之前，他已经是纽约联储的研究员，履历无懈可击。</p><p>让他一战成名的，是一篇关于「人工智能与科学发现」的论文。</p><p>在这篇论文里，Aidan讲述了一个吸引力极大的故事：他拿到了一家大型材料科学公司的独家数据，追踪了1018名科学家。数据显示，使用了AI工具后，新材料的发现率暴涨了44%，专利申请增加了39%。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426180" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>更绝的是，他的结论完美击中了经济学家的痛点，既不是盲目乐观，也不是一味悲观。</p><p>他发现AI确实提高了生产力，但主要是让顶尖科学家如虎添翼，却让普通研究员沦为「数据标注工」，甚至产生了强烈的职业挫败感。</p><p>一位看过论文的学者回忆道：「这简直太完美了。既有宏大的技术乐观主义，又有对人性的细腻洞察。」</p><p>但这正是问题所在：它太完美了。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426181" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>不存在的实验室</strong></p><p>Aidan告诉所有人，这些数据来自他的一位老同学工作的一家大型材料公司。</p><p>为了拿到数据，他经历了一个<strong>「噩梦般的过程」</strong>。</p><p>这篇论文迅速出圈，登上了《自然》杂志的推荐，甚至被引用到了美国国会的听证会上。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426182" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>导师David Autor对此深信不疑，毕竟在MIT这种充满信任的学术氛围里，没人会怀疑一个才华横溢的学生会凭空捏造一千个人的工作记录。</p><p>直到这篇论文传到了加州大学圣地亚哥分校的计算机科学家Charles Elkan手里。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426183" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Elkan曾在高盛和亚马逊工作，对企业运作有着本能的直觉。看着论文里那个拥有1000多名科学家、并在2022年就大规模部署AI工具的「神秘公司」，他皱起了眉头。</p><p>在美国，能拥有这种规模材料研发团队的公司屈指可数——3M、康宁、或者是陶氏化学。</p><p>Elkan心想：「如果哪家公司真开发出了这种能让研发效率翻倍的神器，他们早就满世界吹牛了，怎么可能藏着掖着？」</p><p>更让他起疑的是数据本身。</p><p>论文声称这家公司的科学家均匀分布在生物材料、金属合金、高分子等完全不同的领域。</p><p>在现实商业世界里，没有一家公司会这样「平均用力」。</p><p>Elkan给MIT的教授们发了一封邮件，语气委婉但致命：「这看起来不太对劲。」</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426184" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>材料学家的「大家来找茬」</strong></p><p>如果说Elkan的质疑是基于商业逻辑，那么材料学界的反应则是一场纯粹的技术碾压。</p><p>伦敦大学学院的Robert Palgrave教授读完论文后，感到的不是惊艳，而是荒谬。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426185" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>论文中展示了一张「新材料结构相似性」的分布图，那条曲线平滑得令人窒息。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426186" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Aidan作为一个经济学学生，声称自己用一种极高难度的计算方法（SOAP），分析了数千种新材料的晶体结构。</p><p>这种计算即使是专业的材料科学家做起来也极其头疼，更别说要跨越金属、陶瓷、聚合物等完全不同的物理形态。</p><p>「这就像有人宣称用一把尺子，同时精准测量了水的体积、风的速度和石头的重量。」一位材料科学家讽刺道。</p><p>有人翻出了另一篇关于「药物研发」的旧论文，惊讶地发现，Aidan论文里的数据分布图，竟然和那篇药物论文里的图表惊人地相似。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426187" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>他似乎只是把「药物分子」换成了「无机材料」，直接搬运了那种「完美的数学分布」。</p><p>他构建了一个不存在的微观世界，在这个世界里，所有的数据都严丝合缝地配合着他的经济学假设。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426188" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>最后一块拼图</strong></p><p>真正的实锤来自康宁，就是那个长期为苹果提供大猩猩屏幕玻璃面板的康宁。</p><p>还记得Aidan声称的数据来源吗？</p><p>虽然他在论文中匿名了，但在私下里，或者为了让故事更圆满，他似乎暗示过与康宁有关。</p><p>康宁公司的法务部发现了一个奇怪的域名：corningresearch.com。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426189" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>目前该网站已关闭</p><p>这个看起来很官方的网址，实际上是由Aidan本人注册的。</p><p>他可能用这个假域名伪造了授权协议，或者用来给自己发送看起来合法的「内部邮件」。</p><p>这是精心策划的欺诈。</p><p>面对世界知识产权组织的调查，Aidan选择了沉默。康宁公司拿回了域名，而MIT的调查委员会也终于敲下了法槌。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426190" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>幻象破灭之后</strong></p><p>今年5月，MIT经济系发布了一份冷冰冰的声明，宣布撤回这篇曾被寄予厚望的论文。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426191" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>上下滚动查看</p><p>声明中没有提名字，但所有人都知道那是谁——那位已经悄然退学的「神童」。</p><p>导师Daron Acemoglu和David Autor，这两位加起来引用量破天的顶级学者，不得不公开发表声明「大义灭亲」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426192" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>他们承认对论文数据的真实性「完全没有信心」。</p><p>最令人唏嘘的是Aidan最后的反应。在那个由学术明星组成的群组里，他还在试图维持最后的体面。</p><p>他告诉同学们，这只是一个「数据版权纠纷」，是因为公司中途反悔了。</p><p>他在最后一条消息中写道，「这是一个巨大的、令人尴尬的不诚实行为。事后看来，我当初应该直接放弃这篇论文。」</p><p>哪怕到了这一刻，他承认了「不诚实」，却依然试图把这描述为一种「为了保住研究成果的无奈之举」，而不是彻头彻尾的虚构。</p><p>他欺骗了诺奖得主，欺骗了国会，欺骗了顶级期刊，甚至可能欺骗了他自己。</p><p>他利用了经济学界对AI变革的渴望，也利用了跨学科研究中的盲区——经济学家看不懂材料学，材料学家不读经济学论文。</p><p>如今，Aidan Toner-Rodgers已经从学术雷达上消失。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047426193" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>但在撤稿记录中，他留下的阴影依然挥之不去。</p><p><strong>在名利与压力的诱惑下，人类制造幻觉的能力，远比AI要高明得多。</strong></p><p>参考资料：</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=oNoSpc612ePFqiY7WHsJIA%3D%3D.wdoDT%2BTposTu8voETt%2FML6N4fO6FugXG%2BojcC6WC0P2l%2BGH8wGoUq%2Fmf0LViLQJ44iuDrlfQjIhep0tKniq2NrpnH6czzj%2F55701XCsVj3E%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.wsj.com/economy/a...</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[跨域信任体系中IP证书的信任传递机制与风]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426125</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426125</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:04:58</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h3>一、信任传递机制的核心框架</h3><ul><li><p><strong>PKI信任模型的适配应用</strong></p><ul><li><strong>严格层次结构</strong>：以根CA为锚点，通过树状证书链逐级验证，适用于政府或大型企业的高封闭网络。</li><li><strong>桥接信任模型</strong>：引入第三方桥CA连接异构信任域，解决跨组织互认难题，如金融行业跨机构系统对接。</li><li><strong>分布式信任结构</strong>：采用区块链存储证书哈希值，实现去中心化验证，避免单点故障。</li></ul></li><li><p><strong>动态信任评估与调整</strong></p><ul><li><strong>行为分析建模</strong>：利用机器学习分析节点历史交互数据，生成信任评分，低于阈值时触发二次认证。</li><li><strong>零知识证明集成</strong>：在医疗、政务等敏感场景中，验证证书有效性的同时不暴露用户隐私数据。</li></ul></li></ul><h3>二、风险控制的关键技术路径</h3><ul><li><p><strong>全生命周期安全防护</strong></p><ul><li><strong>证书签发阶段</strong>：强制国密算法（SM2/SM3）生成密钥对，并通过硬件安全模块隔离私钥存储。</li><li><strong>传输与使用阶段</strong>：采用服务网格技术实现双向TLS加密通信，限制证书仅能调用指定API接口。</li><li><strong>吊销与归档阶段</strong>：部署OCSP Stapling协议加速吊销状态查询，废止证书需加密存储至少6个月以满足审计要求。</li></ul></li><li><p><strong>多层防御体系构建</strong></p><ul><li><strong>微隔离控制</strong>：按业务单元划分网络区域，禁止证书跨区域调用，降低横向渗透风险。</li><li><strong>量子安全储备</strong>：预研抗量子攻击的格基加密证书，应对未来算力破解威胁。</li></ul></li></ul><h3>三、挑战与发展趋势</h3><ul><li><p><strong>当前瓶颈</strong></p><ul><li><strong>标准化滞后</strong>：各厂商证书格式兼容性差，亟需推进IETF RFC 9485等国际标准落地。</li><li><strong>人才缺口</strong>：复合型人才短缺制约发展，建议加强密码学与攻防演练交叉培训。</li></ul></li><li><p><strong>前沿方向</strong></p><ul><li><strong>自适应性信任引擎</strong>：AI实时分析网络流量与用户行为，动态调整信任等级。</li><li><strong>边缘计算融合</strong>：轻量级区块链节点部署于物联网网关，实现毫秒级证书验证。</li></ul></li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[网站SSL证书过期了怎么解决？ 傻傻的开]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426131</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426131</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:04:11</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><strong>一、SSL 证书过期：这些风险比你想象的更严重​</strong></p><p>SSL 证书作为网站 “安全身份证”，一旦过期会引发连锁问题，直接影响用户信任和业务运转：​</p><ul><li>浏览器警告：用户访问时将看到 “不安全连接” 提示，Chrome、Firefox 等主流浏览器会拦截访问，导致流量暴跌；​</li></ul><ul><li>数据传输风险：HTTPS 降级为 HTTP，用户提交的密码、支付信息等数据可能被窃听或篡改；​</li></ul><ul><li>搜索引擎惩罚：Google、百度等搜索引擎会降低过期证书网站的排名，甚至判定为 “不安全站点”；​</li></ul><ul><li>品牌信任危机：用户会质疑网站正规性，尤其电商、金融类平台，可能直接导致客户流失。​</li></ul><p>若发现证书过期，需立即启动应急处理，避免损失扩大。​</p><p><strong><em><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=SED7QFuEjiZ3oylCj0sa%2BQ%3D%3D.pR%2F69IrDWt%2FWONXPuXvtd8BCH0PaEB%2BfHF5kuPKJOypt%2Brg3%2BamD9ux6uUrN%2Bf4%2Bif2Hf%2F%2BYC9HQQdsFeQzx5A%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">快速申请入口</a>：注册时填写230968获取技术支持</em></strong></p><p><strong>二、三步解决 SSL 证书过期问题（从紧急修复到永久规避）</strong>​</p><p><img width="530" height="343" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdbwbw" alt="" title=""/></p><p><strong>第一步：紧急处理 —— 临时恢复网站可访问性​</strong></p><ol><li>确认过期状态：通过 SSL 检测工具（如 SSL Labs、站长工具 SSL 检测）验证证书过期时间、绑定域名等信息，排除 “误判过期” 情况；​</li><li>临时关闭 HTTPS 强制跳转：若网站配置了 HTTPS 强制跳转（301/302），登录服务器（Nginx/Apache/IIS）临时关闭跳转规则，让用户可通过 HTTP 临时访问（仅应急，需尽快修复）；​</li></ol><ul><li>Nginx 示例：注释或删除配置文件中return 301 https://$host$request_uri;；​</li></ul><ul><li>Apache 示例：关闭mod_rewrite模块中 HTTPS 跳转规则；​</li></ul><ol start="3"><li>通知用户：在网站首页、公众号、客服渠道发布公告，说明 “证书更新中，临时访问方式及恢复时间”，减少用户恐慌。​</li></ol><p><strong>第二步：核心操作 —— 更换 / 续期 SSL 证书</strong>​</p><p>证书过期后无法 “续费延期”，需重新申请或续期（续期流程更简便，无需修改服务器配置），优先选择免费且靠谱的证书：​</p><ol><li>选择证书类型：​</li></ol><ul><li>个人 / 小型网站：Let's Encrypt 免费证书（有效期 90 天，支持自动续期）；​</li></ul><ul><li>企业 / 电商网站：付费 OV/EV 证书（有效期 1-2 年，EV 证书显示绿色地址栏，增强信任）；​</li></ul><ol start="2"><li>申请 / 续期流程（以 Let's Encrypt 为例）：​</li></ol><ul><li>工具准备：安装 Certbot 客户端（支持 Windows、Linux、Docker）；​</li></ul><ul><li>域名验证：通过 DNS 验证或文件验证，确认域名所有权（自动生成验证文件 / 解析记录）；​</li></ul><ul><li>生成证书：执行命令certbot certonly --webroot -w /网站根目录 -d 域名，成功后证书保存在默认目录；​</li></ul><ol start="3"><li>部署新证书到服务器：​</li></ol><ul><li>Nginx：修改配置文件nginx.conf，更新ssl_certificate（证书路径）和ssl_certificate_key（私钥路径），重启 Nginx；​</li></ul><ul><li>Apache：修改httpd-ssl.conf，配置证书路径，重启 Apache；​</li></ul><ul><li>云服务器（阿里云 / 腾讯云）：直接在 SSL 控制台上传证书，通过负载均衡或 CDN 部署，无需手动修改服务器配置；​</li></ul><ol start="4"><li>验证部署结果：访问网站，查看地址栏是否显示 “小锁”，通过 SSL Labs 检测，确认 “证书有效” 且无安全漏洞。​</li></ol><p><strong>第三步：长效维护 —— 避免再次过期​</strong></p><ol><li>开启自动续期：Let's Encrypt 证书可通过定时任务自动续期（Linux 添加 crontab 任务：0 12 <em> </em> * /usr/bin/certbot renew --quiet）；​</li><li>设置过期提醒：在 SSL 证书平台（如阿里云、Certbot）设置邮件 / 短信提醒，提前 30 天通知；​</li></ol><ol start="3"><li>定期检查证书状态：使用监控工具（如 Zabbix、UptimeRobot）或脚本，定期检测证书有效期，异常时触发告警；​</li></ol><ol start="4"><li>优化 HTTPS 配置：启用 TLS 1.2 + 协议，禁用不安全的 SSLv3、TLS 1.0/1.1，配置 HSTS（HTTP Strict Transport Security），防止证书劫持。​</li></ol><p><strong>三、常见问题避坑指南​</strong></p><ol><li>证书部署后仍显示过期：清除浏览器缓存，或检查服务器是否配置了多个站点，误部署旧证书；若使用 CDN / 缓存服务器，需刷新 CDN 缓存；​</li></ol><ol start="2"><li>域名验证失败：确保验证文件 / 解析记录未被防火墙拦截，域名未被封禁，解析记录生效（DNS 验证需等待 10-30 分钟）；​</li></ol><ol start="3"><li>私钥泄露风险：证书私钥需严格保管，避免上传到公共仓库或分享给他人，泄露后需立即重新申请证书；​</li></ol><ol start="4"><li>免费证书 vs 付费证书：免费证书适合测试或小型站点，企业级应用建议选择付费证书，享受厂商技术支持和更高的安全性。​</li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[DV SSL证书 vs. OV SSL证]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426133</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426133</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:03:12</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>当您访问一个网站时，是否曾留意过浏览器地址栏左侧的那个“小锁”图标？这个标志意味着该网站使用了SSL证书，启用了HTTPS加密协议，能够保护您与网站之间传输的数据不被窃取或篡改。然而，并非所有的“小锁”都代表着同等级别的安全与信任。在SSL证书的世界里，<strong>域名验证型（DV）</strong>  和<strong>组织验证型（OV）</strong>  是两种最常见且差异显著的类型。理解它们的区别，对于网站所有者和访问者都至关重要。<br/> <img width="723" height="365" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdejUU" alt="" title=""/></p><h4><strong>核心区别：验证深度的天壤之别</strong></h4><p><strong><em>申请办法：打开JoySSL证书官网，填写注册码230970获取技术支持</em></strong>  <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=vN2JuLaMsEaLWhpzBzjymg%3D%3D.Na61u1UGzC%2FEQSRgqoFNxsvmhL1HEKjM83oj8rVWFbrgyw63jx8%2FMss9PGVQcdiHbm%2BgyjJ3sRszYRuFsGuHFg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">申请入口</a></p><p>DV与OV证书最根本、最核心的区别在于<strong>颁发机构（CA）对申请者身份的验证深度</strong>。这个验证过程，直接决定了证书所能承载的信任等级。</p><p><strong>1. 域名验证型证书：验证“您拥有这个域名”</strong></p><p>DV证书的验证过程是最基础、最快速的。证书颁发机构只需要确认一点：申请者是否拥有和控制他所申请证书的那个域名。</p><ul><li><strong>验证方式</strong>：通常通过电子邮件（发送到该域名下的管理员邮箱，如<a href="mailto:admin@yourdomain.com" target="_blank">admin@yourdomain.com</a>）、DNS解析（在域名DNS记录中添加特定TXT记录）或文件验证（在网站根目录放置特定文件）等方式完成。</li><li><strong>过程与耗时</strong>：整个过程完全自动化，通常只需几分钟到几小时即可完成签发。</li><li><strong>核心内涵</strong>：DV证书只证明了“某个主体”控制着“某个域名”，但它<strong>完全不验证这个主体是谁</strong>。申请者可以是个人、公司，甚至是恶意攻击者，只要他暂时控制了该域名，就能获得DV证书。</li></ul><p><strong>2. 组织验证型证书：验证“您是谁”以及“您拥有这个域名”</strong></p><p>OV证书的验证过程则严谨和深入得多。除了要完成DV证书所有的域名所有权验证外，证书颁发机构还会对证书申请者背后的<strong>组织实体</strong>进行人工核实。</p><ul><li><strong>验证方式</strong>：CA会检查申请者提交的公司注册信息（如营业执照），并通过第三方数据库或直接致电该公司进行核实，以确保该组织是合法、真实存在的。</li><li><strong>过程与耗时</strong>：由于涉及人工审核，OV证书的签发时间更长，通常需要1到3个工作日。</li><li><strong>核心内涵</strong>：OV证书不仅证明了申请者对域名的控制权，更重要的是，它<strong>验证并绑定了申请者的真实组织身份</strong>。它回答了一个关键问题：“这个网站是由一个经过验证的、真实存在的合法机构运营的。”</li></ul><h4><strong>对用户体验和信任度的直接影响</strong></h4><p>验证深度的不同，直接体现在用户浏览器中所能看到的信息上，从而影响用户的信任决策。</p><ul><li><strong>DV证书在浏览器中的显示</strong>：  <br/>用户通常只会看到HTTPS和锁形标志。点击小锁，查看证书详情，一般只会看到“颁发给：[域名]”，而不会包含任何组织信息。对于普通用户而言，他们只知道连接是加密的，但无法确认网站运营者的真实身份。</li><li><strong>OV证书在浏览器中的显示</strong>：  <br/>同样显示HTTPS和锁形标志。但关键在于，当用户点击小锁并查看证书详情时，可以在“颁发给”字段中清晰地看到<strong>经过验证的组织名称</strong>（例如，“XYZ科技有限公司”），而不是仅仅一个域名。这向用户传递了一个明确的信号：他们正在与一个经过第三方权威机构验证的真实企业进行交互，大大增强了可信度。</li></ul><h4><strong>安全等级与适用场景</strong></h4><p>基于上述区别，两者在安全等级和适用场景上有着明确的分工：</p><ul><li><p><strong>DV SSL证书</strong>：</p><ul><li><strong>安全等级</strong>：提供基础的传输加密，但无法防范网络钓鱼。因为攻击者也可以为他仿冒的域名（如<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=u%2BBgR9HgCsvfmrzdSZGY1A%3D%3D.u%2BfmtKc9yJO55BUqGH6yU%2BaszD8NCKjWd5l1f6%2BTlWc%3D" rel="nofollow" target="_blank">paypa1.com</a>）轻松获取DV证书，让恶意网站同样显示“安全锁”，迷惑用户。</li><li><strong>适用场景</strong>：非常适合个人博客、小型展示类网站、测试环境、或者不需要用户提交敏感信息的内部系统。它的优势在于成本低、部署快。</li></ul></li><li><p><strong>OV SSL证书</strong>：</p><ul><li><strong>安全等级</strong>：在加密基础上，增加了身份验证层，是防范钓鱼网站的重要工具。仿冒者几乎不可能为一个知名企业的名称获取到OV证书。</li><li><strong>适用场景</strong>：这是所有企业官网、电子商务网站、在线支付页面、会员登录系统以及需要用户提交个人敏感信息（如身份证、电话号码、地址）的网站的<strong>标准配置</strong>。它向客户表明：“我们重视您的安全和隐私，并且我们是一家值得信赖的真实企业。”</li></ul></li></ul><h4><strong>总结：如何选择？</strong></h4><p>选择DV还是OV证书，并非一个孰优孰劣的简单问题，而是一个基于需求和目标的战略决策。</p><ul><li><strong>如果您追求的是“快速加密”</strong> ，保护基础数据传输，且预算有限，那么<strong>DV证书</strong>是性价比之选。</li><li><strong>如果您追求的是“加密+信任”</strong> ，希望建立品牌信誉，保护客户免受网络钓鱼侵害，并鼓励他们在您的网站上放心地进行交易和提交信息，那么<strong>OV证书</strong>是必不可少的选择。</li></ul><p>简而言之，DV证书解决了“数据不被偷看”的问题，而OV证书在此基础上，进一步解决了“我在与谁通信”的身份信任问题。在当今这个数据隐私和网络安全备受关注的时代，为您的企业网站选择OV证书，已不仅仅是一项技术配置，更是一项重要的商业信誉投资。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[除了加密，SSL证书还在悄悄为你做这3件]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426136</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426136</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:02:31</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>当人们谈论SSL证书时，第一个、也往往是唯一一个被提及的好处就是——<strong>加密</strong>。没错，那把小小的绿锁确实在你浏览器和网站服务器之间建立了一条安全通道，防止黑客窃取你的信用卡号和密码。</p><p>但故事远未结束。SSL证书就像一位沉默的瑞士军刀，除了其广为人知的加密主刀外，还隐藏着多个至关重要的工具。今天，我们就来揭示SSL证书在暗中为你做的另外三件大事。<br/><img width="723" height="366" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9RH" alt="" title=""/></p><p><strong>第1件事：为你的网站贴上“官方认证”的信任标签</strong></p><p>这是SSL证书最被低估的价值之一：<strong>它是一个强大的身份验证工具</strong>。</p><p><strong>不仅仅是加密，更是“验明正身”</strong><br/>想象一下，你走进一家实体店，发现大门用的是顶级防盗锁（加密），但店内却没有悬挂任何营业执照（身份验证）。你会完全放心交易吗？可能不会。</p><p>SSL证书正是解决了这个问题。尤其是OV（组织验证）和EV（扩展验证）型证书，在颁发前，证书颁发机构（CA）会严格审核企业的真实性和合法性，包括工商注册信息、物理地址和电话等。</p><p><strong>它如何悄悄工作？</strong><br/>当用户点击地址栏的小锁图标时，可以查看证书详情。一个经过验证的证书会清晰地显示公司名称。</p><p>这带来的隐性价值：</p><p><strong>打击钓鱼网站</strong>：骗子很难为仿冒的域名获取到显示你真实公司名的OV/EV证书。</p><p><strong>建立品牌信任</strong>：用户能与一个经过第三方验证的真实实体互动，极大地增强了交易信心。</p><p><strong>提升专业形象</strong>：主动展示身份，是与用户建立透明、诚实关系的第一步。</p><p><strong>小结：SSL证书不仅是技术上的“锁”，更是商业上的“公章”，默默向用户证明你的网站并非“山寨货”</strong>。</p><p><strong>第2件事：为你的搜索引擎排名装上“隐形助推器”</strong></p><p>如果你关心流量，那么SSL证书就是你不可或缺的SEO利器。</p><p><strong>谷歌的官方排名信号</strong><br/>早在2014年，谷歌就正式宣布将 “HTTPS” 作为搜索排名因素。这意味着，在关键词、内容质量、外链等条件都相同的情况下，使用HTTPS的网站会比使用HTTP的网站在搜索结果中获得更高的排名。</p><p>忽视这一点，就意味着你主动放弃了这一关键的“基础分”，在起跑线上就落后于竞争对手。</p><p><strong>它如何悄悄工作？</strong><br/>搜索引擎的终极目标是提供最佳的用户体验。而安全是体验的基石。通过优先展示HTTPS网站，谷歌正是在引导用户进入更安全、更可靠的网络环境。</p><p>这带来的隐性价值：</p><p><strong>直接提升搜索能见度</strong>：更高的排名带来更多的自然流量。</p><p><strong>降低跳出率</strong>：当用户在搜索结果中看到“安全”标识时，点击意愿会更强。反之，若看到“不安全”警告，他们会立刻返回搜索结果页。</p><p><strong>为未来技术铺路</strong>：许多现代Web技术（如HTTP/2、PWA的某些特性）都要求使用HTTPS，这能间接提升网站速度——而速度本身也是一个排名因素。</p><p><strong>小结</strong>：SSL证书是通往更高搜索排名的“隐形门票”，默默地为你的网站引流赋能。</p><p><strong>第3件事：为你的核心数据加上“防篡改封印”</strong></p><p>加密确保了数据不被偷看，而SSL证书的另一个机制则确保了数据不被修改。这就是数据完整性。</p><p><strong>确保信息“原汁原味”</strong><br/>在传输过程中，数据包会经过无数个网络节点。如果没有保护机制，中间人可以拦截并篡改内容，比如：</p><p>将你下载的软件安装包替换为捆绑了病毒的版本。</p><p>将你看到的新闻内容恶意修改。</p><p>在你提交的表单数据中动手脚。</p><p><strong>它如何悄悄工作？</strong><br/>SSL/TLS协议包含一个“消息认证码（MAC）”机制，类似于一个<strong>数字封印</strong>。发送方为每个数据包生成一个独特的“指纹”，接收方会验证这个指纹。如果数据在传输中被篡改，哪怕只改动一个比特，指纹就会完全对不上，连接便会立即中断。</p><p>这带来的隐性价值：</p><p><strong>保护用户安全</strong>：防止用户下载到被恶意篡改的文件或软件。</p><p><strong>保障内容真实</strong>：确保你网站上的信息（如产品描述、公告）完整无误地送达用户。</p><p><strong>维护业务逻辑</strong>：防止第三方恶意修改你提交的API请求或表单数据，造成业务逻辑错误或损失。</p><p><strong>小结</strong>：SSL证书是一位尽职的“质检员”，默默守护着每一份数据的原始与真实。</p><p><strong>总结：是时候重新认识SSL证书了</strong><br/>是时候将SSL证书从“一个加密工具”的狭隘认知中解放出来了。它是一位多面手，在幕后默默地、持续地为你的网站：</p><p><strong>贴上【信任标签】，验证身份，打击欺诈</strong>。</p><p><strong>安装【排名助推器】，提升SEO，获取流量</strong>。</p><p><strong>加上【防篡改封印】，保障数据完整真实</strong>。</p><p><strong>因此，部署SSL证书不再仅仅是一项安全措施，更是一项综合性的商业策略</strong>。 它同时关乎<strong>品牌形象</strong>、<strong>市场营销</strong>和<strong>技术架构</strong>。无论你的网站规模大小，启用HTTPS都是在为你的在线业务铺设一条更稳固、更光明的未来之路。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Perforce《2025游戏技术现状报]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047426173</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047426173</guid>    <pubDate>2025-11-25 14:01:58</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>Perforce《2025游戏技术现状报告》现已正式发布，由JetBrains提供洞察支持。该报告基于对全球521位来自游戏、媒体与娱乐、汽车与制造业等行业领袖及创作者的深入调研，全面揭示了游戏引擎与生成式AI如何作为核心驱动力，从“实验探索”迈向“业务必需”，并正在重新定义各行业的创新边界。</p><p>龙智作为Perforce中国授权合作伙伴，将此重磅报告完整翻译为中文，并将以系列文章的形式陆续发布，旨在帮助中国开发者与管理者洞悉全球的技术趋势，以为您的业务发展与创新提供前瞻性启示。</p><p>*本期为报告首发系列 Part 1。</p><h2>引言</h2><p><img width="156" height="156" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Sb" alt="" title=""/><br/>Brent Schiestl<br/>Perforce产品管理高级总监</p><p>欢迎阅读《2025 游戏技术现状报告》！</p><p>游戏技术持续突破边界，重新定义可能性——不仅仅是在游戏领域，更在全球各行各业中发挥着深远影响。自 2024 年报告发布以来，我们见证了令人瞩目的演进，而今年的发现正是这一变化的集中体现。</p><p>从沉浸式角色设计到 AI 驱动的工作流程，游戏技术已成为推动创新的催化剂，远远超越了传统游戏应用的范畴。《2025 游戏技术现状报告》记录了这一关键时刻——这些工具正在重塑各个行业的创作、协作与创新方式。</p><p>以下是本年度报告中令我印象深刻的三大关键洞察：</p><h4>1. 游戏引擎：重塑各行业工具包</h4><p>游戏引擎打破了行业边界，成为各类技术工具包中的核心组成部分。数据令人瞩目——18% 的受访者现在将游戏引擎用于 VR/AR（去年仅为 4%），14% 用于可视化与仿真，14% 用于 3D 艺术创作，12% 用于影视制作。</p><h4>2. 生成式 AI：从试验阶段迈向业务必需</h4><p>生成式 AI 革命在不到一年的时间里，已从“实验性”工具跃升为“业务必需”。尽管关于伦理的讨论仍在继续，但已有 70% 的受访者将这些工具整合进工作流程（去年为 65%）。</p><h4>3. 媒体与娱乐：引领 AI 转型蓝图</h4><p>媒体与娱乐行业不仅在采用 AI，更在编写创意行业的未来蓝图。高达 86% 的媒体与娱乐行业受访者正在使用生成式 AI，将其应用于内容创作（44%）、图像与原型设计（35%）、代码生成（33%）。该行业不仅在跟随趋势，更在创造趋势，展示了 AI 如何在保持人性化创意的同时，彻底革新创作流程。</p><p>我谨代表 Perforce 全体团队，感谢所有参与本年度调查的人员。我们期待看到您如何利用这些发现，突破边界，重新定义您所在领域的可能性。</p><p><img width="723" height="411" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Se" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img width="723" height="506" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Sf" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>游戏引擎技术对各个行业的影响</h2><p>游戏引擎技术已从专用于游戏的软件演变为多行业通用的 3D 创作引擎，推动着各个领域的创新。我们的数据显示，跨行业采用率显著增长：18% 的受访者现在将游戏引擎用于 VR/AR（去年仅为 4%），14% 用于可视化与仿真（同样较去年的4% 有所增长），14% 用于 3D 艺术创作，12% 用于影视制作。</p><p>这种广泛采用源于我们在 2024 年报告中识别出的三个关键因素：项目复杂度不断提升、技术工具集趋于整合，以及现代游戏引擎所具备的尖端能力。过去一年进一步表明，这项技术正在以强大而创新的方式持续改变着多个行业。</p><p>例如，电影制作团队使用 Unreal Engine 为《沙丘2》（2024 年票房最高的影片之一）进行镜头和灯光的可视化预览；而房地产开发商则利用同样的技术为伦敦市中心的零碳办公楼 EDGE Liverpool Street 创建沉浸式数字孪生，该项目预计于 2029 年完工。</p><p>其影响远不止于娱乐和建筑行业。辛辛那提儿童医院的医疗团队现在使用 Unity 创建精确的解剖数字孪生体，以提升手术规划；福特汽车公司则与 Cocos Technology 合作，基于 Cocos 的实时 3D 引擎技术开发智能座舱解决方案。</p><p><img width="723" height="844" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Sg" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h4>超越娱乐：游戏引擎正在重新定义团队的能力边界</h4><p>本次研究揭示了一个显著转变：2024 年，仅有 4% 的媒体与娱乐团队使用游戏引擎进行 AR/VR 开发。而今年，这一比例跃升至 28%。曾经的小众应用如今已成为主流。</p><p><strong>从手术室到体育场</strong></p><p>如今的实时引擎——如 Unity 和 Unreal——远不止用于视频游戏，它们正在为各行业带来沉浸式、高影响力的体验。曾经听起来像科幻的场景——在模拟手术室中行走、远程参观安全数据中心、在虚拟体育场中排练演唱会——如今已成为医疗、制造、教育和现场娱乐等领域的日常现实。</p><p><strong>投资回报的现实检验</strong></p><p>根据 PwC 的《眼见为实》报告，企业不仅在试验 AR/VR，更在获得实际成果：</p><ul><li><strong>无风险培训</strong>：能源公司使用 VR 在油田平台上培训员工，无需承担现场培训的风险与成本。</li><li><strong>跨地域协作</strong>：医疗顾问在共享虚拟空间中跨时区协作，减少差旅成本，加快手术决策。</li><li><strong>降低成本</strong>：AR 叠加技术为工程师提供实时数据，从而减少停机时间，提高准确性。</li><li><strong>加速学习</strong>：沉浸式环境提升了记忆力，并在团队间实现一致的学习成果。</li></ul><p>游戏引擎已悄然成为各行业的基础工具——简化培训、加速协作、重新定义团队在复杂环境中的参与方式。这一转变不是未来趋势，而是正在发生的现实。</p><h4>可视化与仿真的扩展</h4><p>按行业划分，本次调查发现，建筑、工程与施工（38%）、汽车与制造（29%）、媒体与娱乐（26%）是使用游戏引擎进行可视化与仿真开发的领先行业。为了理解这一趋势，我们将分别解析每种应用场景并举例说明。</p><p><strong>可视化</strong></p><p>可视化是创建高保真度对象（如车辆、建筑/设施或产品）表现的过程。这些“数字孪生体”通常是 3D、交互式、逼真的渲染图，并包含将模型与现实世界开发连接的数据组件。</p><p>近年来，可视化技术发展迅速，变得比以往更加真实。设计师现在可以加入细致的光照、阴影和反射效果，以增强空间感和透视感，甚至可以在车辆渲染中照射光线以更好地观察发动机内部。虽然游戏引擎是数字孪生开发的核心，但部分的高级可视化功能还需要借助连接游戏引擎的附加工具，如 Unreal Engine 的 Twinmotion、Nanite 和 Lumen，或 Unity 的 Unity Industry 和 HDRP 实时全局光照。</p><p>例如，加拿大 HOK 公司在其历史性 Centre Block 修复项目中使用了 Unreal Engine，让利益相关者能够进行虚拟导览，以便审查空间关系并识别设计问题。</p><p><strong>仿真</strong></p><p>仿真在可视化的基础上更进一步，使数字孪生体能够在动态虚拟环境中模拟现实行为。这一过程需整合额外的数据集，如来自物联网传感器的运行数据、环境/背景数据（如天气或法规/安全约束），或用户交互等行为数据。其结果可帮助团队理解物理、环境、人类或机械因素如何影响系统，而无需创建实体原型。更高级的仿真还可能整合机器学习（ML）数据，以填补模型空白或预测系统在更广泛条件下的行为。</p><p>举例来说，当雪佛兰公司着手打造 Corvette ZR1并使其成为美国制造的最快量产车时，他们使用了先进的仿真技术和数字孪生体来研究性能、安全性和空气动力学。结果是：该车的实际最高时速与仿真预测值仅相差 1.09 英里/小时。</p><p><strong>为何组织纷纷采用可视化与仿真技术</strong></p><p>如上例所示，可视化与仿真为团队带来了诸多优势：</p><ul><li><strong>实时可视化，加快迭代速度</strong>：游戏引擎可即时渲染模型与环境。相比传统方法，这节省了时间与资源，使团队能够实时查看变更、修复错误并快速迭代，从而缩短从构思到最终设计的闭环反馈。</li><li><strong>增强协作与决策效率</strong>：客户、设计师、工程师及其他利益相关者可通过游戏引擎共同探索并交互开发中的产品，从而在特殊用途、设计意图以及项目约束等方面做出更优决策。</li><li><strong>更深入的分析能力</strong>：仿真使工程师能够更全面地分析变量（如气流、光照或温度）对物体或系统的影响，无需昂贵的现实测试。</li><li><strong>提升产品质量</strong>：仿真可在开发早期进行验证，并在无数场景中快速、全面地测试。还能帮助更早地发现设计或系统问题，从而降低下游的成本并减少潜在召回风险。</li><li><strong>降低风险与安全验证</strong>：团队可在不危及人员或资产的前提下，模拟危险环境与系统故障。</li><li><strong>培训与教育</strong>：许多公司已将可视化与仿真技术用于培训。车辆驾驶、设备故障与施工事故等场景都可以通过虚拟方式进行更有效的培训。</li></ul><p>无论是建筑公司使用实时数据可视化来监控施工进度，还是汽车设计师将 95% 的自动驾驶测试转移至虚拟环境，可视化与仿真都是未来开发者必须掌握的关键技术。</p><p><strong>报告未完待续，敬请关注</strong></p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=QTOw6w3kTC49rbNexhs8sg%3D%3D.qvL%2F8vK98I7vHd8bNIXvbNc2KtKEWXFgItau2QW4dOMeeWQY%2B%2FVoCu%2BgeVQxnVREAiHsi%2BtQQ8I%2FI9bGYy5arOr5hPYHji7S54gHr5OOII%2F%2BJyiAX%2Bj1%2BSJ8FcXzWW6N" rel="nofollow" target="_blank">获取完整版中文报告</a></p><h2>关于Perforce</h2><p>全球优秀的 DevOps 团队都选择 Perforce。Perforce 套件由先进技术驱动，包括强大的 AI，帮助您从 AI 愿景迈向实际成果。该套件专为应对复杂性而设计，在不牺牲速度的前提下保持高效，并确保 DevOps 工具链的端到端完整性。Perforce 的全球业务覆盖 80 多个国家，服务超过 75% 的《财富》100 强企业，是值得信赖的创新合作伙伴。释放 AI 的力量，加速技术交付，无需妥协。在 Perforce 的支持下构建、扩展与创新——实现效率与智能的完美结合。</p><p><img width="170" height="91" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Si" alt="" title="" loading="lazy"/><br/>当基于 Git 的工具和传统工具达到极限时，<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=67Y19tIQa5gq48Fj7a7iCw%3D%3D.o4KT5dUODu8gMQTH8qbkG6pdK8G7sEp4M3f5OVNI1U7lYFIZJUcS%2BpSItIGX6EazMIFMzdjlrKxlcPDegJsmLg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">Perforce P4</a> 仍能持续交付。我们的版本控制平台可处理其他工具无法应对的任务——从海量的游戏资产到 PB 级数据仓库。作为游戏、媒体与娱乐以及半导体领域的行业标准，P4 被技术领导者广泛信赖，满足其对可扩展解决方案的需求。</p><p><img width="243" height="91" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm9Sq" alt="" title="" loading="lazy"/><br/><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=IihW4q7C0SK8K1V9mxJHjQ%3D%3D.8kkcgm%2Bqmh0rOpPljMGDE49chI4%2Fbx9rNDJ5TyhW4hfXuJ2eBWPi%2BnqJTtNmqWUf" rel="nofollow" target="_blank">P4 One</a> 是专为美术团队或版本控制新手打造的免费版本控制客户端。如果您已经在使用 Perforce P4，P4 One 提供了直观界面，适用于不需要完整 P4V 控制功能的协作者；如果您尚未使用 P4，P4 One 可允许您在本地进行文件版本管理，支持大型二进制文件和项目规模——其他版本控制系统可能会因此而崩溃。当您的团队准备扩展时，只需连接至 P4 服务器即可。设计师和美术团队喜爱 P4 One 的文件浏览器和集成 3D 视图界面与其工作流程的无缝契合，而主管和管理者则青睐它所带来的性能与团队效率的提升。</p><p><strong>Perforce中国授权合作伙伴——龙智：</strong><br/>官网：www.shdsd.com<br/>电话：400-666-7732<br/>邮箱：<a href="mailto:marketing@shdsd.com" target="_blank">marketing@shdsd.com</a></p>]]></description></item>  </channel></rss>