<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>SegmentFault - 最近文章</title>      <link>https://segmentfault.com/blogs/newest</link>      <description>SegmentFault 思否</description>      <generator>python segmentfault.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[不止于加密！OV SSL 证书：企业合规]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417700</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417700</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:10:58</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><strong>一、什么是 OV SSL 证书？—— 不止于加密的身份认证</strong></p><p>组织验证型（<strong>OV</strong>）<strong>SSL 证书</strong>是企业级数字安全凭证，核心价值在于<strong>双重验证机制</strong>：通过<strong>DNS 解析</strong>、<strong>文件校验</strong>确认<strong>域名所有权</strong>，并经<strong>第三方权威机构</strong>核验企业营业执照、注册地址等<strong>合法资质</strong>。与仅验证域名的<strong>DV 证书</strong>不同，OV 证书会在浏览器展示企业全称等<strong>可视化信任标识</strong>，相当于互联网 “电子营业执照”。</p><p>其遵循<strong>SSL/TLS 协议</strong>，通过<strong>CA 机构</strong>签发的<strong>公钥与私钥</strong>建立<strong>AES-256 位加密通道</strong>（兼容 TLS 1.2/1.3），保障敏感数据传输安全，主流浏览器均显示<strong>安全锁标识</strong>，消除 “不安全连接” 警告。</p><p><strong><em><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Kg7TaJ3%2Fx%2BCESRXEeM5cJw%3D%3D.dxI7LE5y%2Fv6iWz%2BPawLu4WnDdrFDqHLvnvYi3KQSkptzIcy%2Ffkdkf6UdcXtiqnoBqNlsfe7Py8xrV6PYNFlvTg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">申请入口</a>：注册时填写230968获取技术支持</em></strong></p><p><strong>二、OV SSL 证书的核心优势：安全与信任的双重赋能</strong></p><ol><li><strong>增强型信任背书</strong>：Forrester 数据显示，部署 OV 证书的网站用户信任度提升 60%，交易转化率增长 22%，可有效区分正规网站与钓鱼站点。</li></ol><ol start="2"><li><strong>军事级数据加密</strong>：<strong>RSA-2048/4096 位密钥</strong>搭配<strong>AES-256 位加密算法</strong>，抵御暴力破解，满足金融、医疗行业高安全标准，符合《密码法》等合规要求。</li></ol><ol start="3"><li><strong>灵活部署形态</strong>：支持<strong>通配符证书</strong>（主域名 + 所有子域名）与<strong>多域名证书</strong>，适配复杂架构，简化运维成本。</li></ol><ol start="4"><li><strong>SEO 与合规双重收益</strong>：搜索引擎将<strong>HTTPS</strong>作为排名因子，点击率提升 25%；同时满足<strong>PCI-DSS</strong>、<strong>GDPR</strong>及等保 2.0 要求，降低法律风险。</li></ol><p><img width="489" height="358" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdc91G" alt="" title=""/></p><p><strong>三、适用场景：哪些企业必须部署 OV SSL 证书？</strong></p><ul><li><strong>电商与在线支付</strong>：涉及银行卡、收货地址等敏感数据，消除交易顾虑；</li></ul><ul><li><strong>政府与金融机构</strong>：政务网站、银行官网等，满足监管与资金安全需求；</li></ul><ul><li><strong>中小企业官网与 B2B 平台</strong>：快速建立合作方信任，适配供应商平台、企业邮箱等；</li></ul><ul><li><strong>医疗与教育平台</strong>：保护病历、学生信息，符合<strong>HIPAA</strong>等合规标准。</li></ul><p><strong>四、OV SSL 证书申请流程：4 步完成部署</strong></p><ol><li><strong>准备材料</strong>：加盖公章的申请表、授权书及经办人身份证复印件；</li></ol><ol start="2"><li><strong>生成 CSR 文件</strong>：通过工具生成<strong>证书请求文件（CSR）</strong> ，妥善保存<strong>私钥（Key 文件）</strong> ；</li></ol><ol start="3"><li><strong>双重验证</strong>：域名验证（邮箱 / DNS / 文件三选一）+ 企业信息核验（CA 机构交叉验证）；</li></ol><ol start="4"><li><strong>签发安装</strong>：1-3 个工作日签发，部署后通过<strong>SSL Labs 工具</strong>检测（通常可达 A+）。</li></ol><p><strong>结语：OV SSL 证书 —— 企业数字化转型的安全必修课</strong></p><p>在数字经济时代，网站安全已成为 “生存底线”。OV SSL 证书通过 “加密 + 认证” 双重机制，守护数据安全、构建用户信任，是企业拓展线上业务、合规经营的核心基础设施。部署 OV 证书并非额外成本，而是提升品牌价值、降低风险的战略投资。企业可结合业务场景选择权威 CA 方案，未来随着 AI 技术赋能，OV 证书验证效率将进一步提升，成为数字化转型不可或缺的信任基石。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[加密0延迟，敏感信息秒穿防火墙 追风的苦]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417702</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417702</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:10:19</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h3><strong>加密0延迟，敏感信息秒穿防火墙</strong></h3><p>在数字经济时代，数据就是企业的血脉。当业务流转、远程协作成为常态，如何在保障数据安全的前提下，实现高效无阻的信息通道，成为了困扰无数企业的核心难题。传统的安全观念似乎总在“安全”与“效率”之间划上等号，让企业在加密传输面前，不得不忍受延迟和卡顿的代价。</p><p>然而，技术的进步正在颠覆这一固有认知。以SSL/TLS证书为核心的新一代加密解决方案，已经能够实现“零感知”的即时加密体验，让敏感信息如同在专属隧道中穿梭，既能瞒天过海，又能风驰电掣。</p><h4><strong>“零延迟”的秘密：从握手到通行的技术革命</strong></h4><p>“加密0延迟”并非魔法，其背后是整个安全协议栈的深度优化。现代浏览器和服务器普遍支持并默认优先采用 <strong>TLS 1.3</strong> 协议。相较于旧版本，它大幅简化了通信双方的“握手”流程，将过去需要多次往返确认的步骤压缩到极致，从而显著降低了建立安全连接所需的时间。这种“秒级”建立信任的能力，为“0延迟”体验奠定了坚实基础。</p><p>与此同时，硬件层面也在不断突破。部署于云端或本地数据中心的SSL卸载硬件（SSL Accelerator），能够将加解密这一高强度计算任务从通用服务器上接管过来，用专用芯片进行超高速处理。这使得服务器得以解放资源，专注于业务逻辑本身，进一步确保了数据传输的流畅性。</p><h4><strong>“秒穿防火墙”的本质：构筑可信的数字隧道</strong></h4><p>“敏感信息秒穿防火墙”，形象地描绘了数据在复杂网络环境中安全、快速穿行的场景。这里的“防火墙”不仅指物理的网络边界，更包括各种安全网关、访问控制策略和威胁检测系统。SSL证书在此扮演着“数字通行证”的角色。</p><p>当客户端与服务器尝试建立连接时，服务器会将其SSL证书“出示”给对方。这份由受信任第三方（CA）签发的证书，就像一份权威的身份认证，证明了服务器的真实身份合法有效。一旦身份得到验证，双方便会协商出一条唯一的、高安全性的加密“隧道”（Session Key）。此后，所有往来的数据都会被实时加密再封装，即使中途被截获，没有对应的密钥也无法窥探内容，实现了真正的“瞒天过海”。</p><p>更重要的是，这条“隧道”不仅是私密的，更是高度可靠的。基于最新的加密算法（如AES-256-GCM），任何在传输过程中发生的篡改行为都会立即被识别出来，从而保证数据的完整性。这对于金融交易、医疗报告、合同文件等对准确性要求极高的场景至关重要。</p><h4><strong>超越技术价值：信任基石与合规利器</strong></h4><p>部署一张权威的SSL证书，其意义远不止于技术和性能的提升。它是企业向用户和合作伙伴展示自身专业度与责任感的最直观体现。当用户看到地址栏上的“小锁”图标和HTTPS前缀时，心中自然会建立起初步的信任感。对于涉及登录、支付等敏感操作的网站而言，这张“信任名片”的价值无可估量。</p><p>同时，在全球日益严格的数据保护法规（如GDPR、我国的《网络安全法》、《个人信息保护法》）框架下，使用SSL/TLS加密已成为履行法律责任的基本要求。它帮助企业规避因数据泄露而面临的巨额罚款风险，也为自身的全球化业务拓展扫清了障碍。</p><h4><strong>拥抱“鱼与熊掌兼得”的安全未来</strong></h4><p>“加密0延迟，敏感信息秒穿防火墙”不再是遥不可及的理想。随着技术的成熟与普及，它正逐渐成为一种标准配置。选择正确的SSL证书方案，意味着您的企业不仅能为用户打造一个值得信赖的数字环境，更能在其中享受到前所未有的速度与激情。在这个瞬息万变的时代，守护好每一条流动的数据生命线，就是为企业的发展注入最强劲的动能。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[从HTTP到HTTPS：网站安全的必由之]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417709</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417709</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:09:18</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在互联网的早期，信息在网络上自由奔流，如同一张张不加封条的明信片，经由无数驿站（服务器）传递。承载这些信息的核心协议——HTTP（超文本传输协议），设计简单而高效，但缺了一个至关重要的元素：<strong>安全</strong>。如今，当我们浏览网页时，地址栏前的那把“小锁”图标已成为安全的象征，这标志着我们已从HTTP时代，迈入了HTTPS的必由之路。这不仅是技术的升级，更是一场关乎信任、隐私和未来的网络生态革命。</p><p><strong>一、 HTTP的“裸奔”之殇：为何非走不可？</strong></p><p>要理解HTTPS的必要性，首先要看清HTTP的原始风险。HTTP协议下，所有数据（包括密码、身份证号、聊天记录、信用卡信息）均以<strong>明文</strong>形式传输。这意味着，从你的设备到目标服务器之间的任意一个网络节点（比如一个不安全的公共Wi-Fi），黑客都可以轻而易举地窃听和窃取这些信息，这就是所谓的“中间人攻击”。</p><p>想象一下，你在一家咖啡馆用Wi-Fi登录网站，输入的账号密码就像在大庭广众之下喊出来一样，毫无隐私可言。这种“裸奔”式的数据传输方式，使得用户信息暴露在极大的风险之下，严重阻碍了电子商务、在线金融等一切需要信任的网络活动的发展。因此，寻求一种安全的通信协议，不再是“可选功能”，而是“生存刚需”。<br/><img width="633" height="316" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm0Ok" alt="" title=""/></p><p><strong>二、 HTTPS：为数据传输穿上“防弹衣”</strong></p><p>HTTPS（超文本传输安全协议）并非一个全新的协议，而是在HTTP之下加入了一个强大的安全层——<strong>SSL/TLS协议</strong>。这套安全机制通过三大核心技艺，为数据通道打造了一套坚实的“防弹衣”。</p><ol><li><strong>加密</strong>：SSL/TLS协议会对通信内容进行加密。这意味着即使数据被截获，黑客看到的也只是一堆毫无意义的乱码，无法解读其原始内容。这就像将明信片装进了坚固的保险箱，只有持有正确钥匙的收件人才能打开。</li><li><strong>认证</strong>：HTTPS通过数字证书机制，验证你所访问的网站就是它声称的那个网站，而非黑客伪造的钓鱼网站。当你看到地址栏的“小锁”时，意味着你的浏览器已经成功验证了该网站的身份，你正在与一个真实可信的实体通信。</li><li><strong>完整性</strong>：TLS协议能确保数据在传输过程中不被篡改。它通过一种特殊的校验机制，一旦数据在途中被恶意修改，接收方就能立即发现，从而保证了信息的完整无误。</li></ol><p><strong>三、 超越安全：HTTPS的附加价值与时代要求</strong></p><p>部署HTTPS的价值，早已超越了安全本身，它已成为现代互联网的基础设施和时代要求。</p><ul><li><strong>SEO排名优势</strong>：谷歌等主流搜索引擎明确将HTTPS作为搜索排名的正面信号。使用HTTPS的网站在搜索结果中的排名通常会比同等的HTTP网站更高，这直接关系到网站的流量和曝光。</li><li><strong>建立用户信任</strong>：浏览器地址栏的“小锁”和安全提示，是给用户最直观的安全感。反之，Chrome、Firefox等浏览器会对HTTP网站明确标记为“不安全”，这会极大地损害网站的专业形象，导致用户流失。</li><li><strong>启用现代Web技术</strong>：许多强大的现代Web API（如地理位置服务、服务推送等）都要求网站必须在HTTPS环境下才能使用。要想享受技术发展带来的红利，HTTPS是前提条件。</li></ul><p><strong>四、 如何踏上这条“必由之路”？</strong></p><p>对于网站所有者而言，迁移到HTTPS的过程已经变得非常简便。</p><ol><li><strong>获取SSL证书</strong>：可以向证书颁发机构（CA）购买或申请免费的证书（如<strong>JoySSL</strong>免费的证书）。</li><li><h5><em>申请办法:打开JoySSL官网，填写注册码230970申请免费证书。</em>**<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=4L5AXKlHVzKPMjogQoa%2BBg%3D%3D.TB7%2FgfhyCQU5MWZ%2BHhcKeWzlfnZV5DDoJ6V0rHzOToRDuqZeNg4YVQgcovKobOjmDNxbJlctfEQOsTYjo4Uoke6AVgZt34zDQHYKJOQ%2FNuA%3D" rel="nofollow" target="_blank">申请入口**</a></h5></li><li><strong>在服务器上安装并配置证书</strong>：根据服务器类型（如Nginx， Apache）进行配置。</li><li><strong>实施全站HTTPS与重定向</strong>：确保网站所有资源的链接都使用HTTPS，并将所有的HTTP请求301重定向到HTTPS版本。</li><li><strong>注意混合内容</strong>：避免HTTPS页面中引用了HTTP资源（如图片、JS文件），否则浏览器仍会提示不安全。</li></ol><p><strong>结语</strong></p><p>从HTTP到HTTPS，是一条不可逆转的网络安全必由之路。它不再是一个选择题，而是一道生存题。它守护的不仅是数据流，更是用户对数字世界的信任基础。对于任何一位网站运营者或开发者而言，拥抱HTTPS，就是拥抱一个更安全、更可信、更具竞争力的未来。现在，就是为你的网站锁上这把“安全之锁”的最佳时机。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[你的网站还没上HTTPS？SEO和用户信]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417712</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417712</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:08:42</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在当今的互联网环境中，如果一个网站仍在使用不安全的 HTTP 协议，那么它正在同时输掉两场至关重要的战役：<strong>一是搜索引擎的排名之战，二是用户内心的信任之战。</strong></p><p>这绝非危言耸听。HTTPS 早已从一个“加分项”演变为网站的“标准配置”。犹豫的每一天，都意味着你的流量和潜在客户正在悄然流失。<br/><img width="723" height="710" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmW5J" alt="" title=""/></p><p><strong>一、致命影响一：SEO排名大幅下滑，流量从源头被扼制</strong></p><p>搜索引擎（尤其是Google）的核心目标是为用户<strong>提供最快、最安全、最优质的体验</strong>。因此，它们明确地将 “网站安全” 作为一个重要的排名信号。</p><p><strong>1. 明确的排名信号</strong></p><p>早在2014年，Google就正式将 HTTPS 列为搜索排名因素。这意味着，在其它条件相同的情况下，一个使用 HTTPS 的网站，其搜索排名会高于仍在使用 HTTP 的竞争对手。</p><p>忽视这一点，就意味着你从起跑线上就落后了。</p><p><strong>2. 浏览器标签的“负面展示”</strong></p><p>现代浏览器（如Chrome）会明确将 HTTP 网站标记为 “不安全”。这个刺眼的标签会显著降低点击率。当用户在搜索结果中看到一个被标记为“不安全”的链接时，他们很可能会转而点击其下方更安全的竞争对手。</p><p><strong>3. 核心Web指标的关联</strong></p><p>HTTPS 是启用许多现代Web技术（如HTTP/2）的先决条件，这些技术可以显著提升网站加载速度。而页面速度本身就是另一个核心的排名因素。没有HTTPS，你甚至失去了参与速度竞赛的资格。</p><p><strong>SEO结论</strong>： 没有HTTPS，你不仅在主动降低自己的搜索排名，还在劝退那些看到“不安全”警告而不敢点击的用户。你的SEO努力（内容创作、外链建设）效果将大打折扣。</p><p><strong>二、致命影响二：用户信任瞬间崩塌，转化率断崖式下跌</strong></p><p>即使有用户通过其他途径访问了你的网站，那个红色的“不安全”警告也会像一堵墙，瞬间阻断他们与你建立关系的可能。</p><p><strong>1. 第一印象的毁灭性打击</strong></p><p>“不安全”这三个字，在用户心中直接等同于：</p><p>“这个网站不专业。”</p><p>“我的信息在这里会被泄露。”</p><p>“这可能是个钓鱼网站。”</p><p>在几秒钟内，你辛苦建立的品牌专业形象就会土崩瓦解。</p><p><strong>2. 转化杀手：当用户不敢行动</strong></p><p>试想一下，在以下场景中，用户会怎么做？</p><p><strong>电商网站</strong>：你敢在一个显示“不安全”的页面上输入信用卡信息吗？</p><p><strong>企业官网</strong>：你敢在一个“不安全”的联系表单里留下手机号和邮箱吗？</p><p><strong>会员登录</strong>：你敢在一个“不安全”的登录框里输入用户名和密码吗？</p><p>答案显而易见：<strong>不敢</strong>。 用户的直接反应是关闭标签页。这意味着你的咨询量、注册量和销售额会直接下滑。</p><p><strong>3. 数据安全的客观风险</strong></p><p>不使用 HTTPS，意味着用户与你网站之间传输的所有数据都是明文的。这在无处不在的公共Wi-Fi环境下尤为危险。黑客可以轻松窃取用户的登录凭证、个人隐私和支付信息。</p><p>一旦发生数据泄露，你失去的不仅是一位用户，更是整个品牌的声音。</p><p><strong>三、行动指南：如何快速迁移至HTTPS？</strong></p><p>认识到问题的严重性后，解决方案其实非常成熟和简单。</p><p><strong>1. 获取SSL证书</strong></p><p>免费选择：Let‘s Encrypt 提供了免费的DV型SSL证书，几乎所有主流主机商都支持一键安装。对于大多数网站来说，这已经完全足够。</p><p>付费选择：如果需要更高级别的信任展示（如显示公司名称），可以选择付费的OV或EV证书。</p><p><strong>2. 安装并部署证书</strong></p><p>通常在您的主机控制面板（如cPanel）中，都有“SSL/TLS”管理选项，可以轻松一键安装或上传证书。</p><p><strong>3. 实施301重定向</strong></p><p>这是最关键的一步！你必须将所有 HTTP 页面的流量，通过 301永久重定向 到对应的 HTTPS 版本。这可以确保：</p><p>用户总是访问到安全的版本。</p><p>搜索引擎将之前 HTTP 版本的排名权重完整地传递到新的 HTTPS 网址。</p><p><strong>4. 更新资源与检查</strong></p><p>确保网站上的所有资源（如图片、CSS、JavaScript文件）都通过 HTTPS 加载，避免出现“混合内容”警告。</p><p><strong>总结：别再犹豫，安全即是未来</strong></p><p>没有HTTPS的网站，在今天就像一个没有门脸的商店，既无法被推荐，也无法让顾客安心进入。</p><p>从SEO角度看，你没有HTTPS，就等于在排名竞赛中背负着沉重的枷锁。</p><p>从用户信任角度看，你没有HTTPS，就等于在每一位访客面前立起了一个“请勿入内”的警告牌。</p><p>迁移到 HTTPS 已经不再是一个技术选择，而是一项基本的商业决策。它成本低廉、过程简单，但其带来的搜索能见度提升和用户信任加固，将是你的网站在激烈竞争中脱颖而出的关键保障。</p><p><strong>立即行动吧！别让最后一点信任和流量，从那个“不安全”的漏洞中流失殆尽。</strong></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[企业级落地案例：抖音搜索核心链路基于 K]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417724</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417724</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:07:44</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>CloudWeGo 作为字节跳动开源的高性能微服务框架体系，核心组件 Kitex 中的流式架构设计，能够适配复杂业务的多次请求、分段返回需求，为亿级流量产品的链路优化提供了坚实基础。在抖音这样亿级用户的产品中，是如何落地实践并取得实效的呢？</p><p><strong>本文基于抖音搜索服务端架构研发工程师马永真在 CloudWeGo 四周年技术沙龙演讲内容整理，阐述抖音搜索核心链路如何借助 Kitex 流式能力进行技术改造，突破性能优化瓶颈，实现首屏体验与业务指标的双重提升。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417726" alt="" title=""/></p><h2>一、性能优化：业务背景、痛点与现有探索</h2><h3>1. 搜索性能对业务的关键影响</h3><p>在抖音，搜索是连接内容、用户与信息的关键桥梁，其性能表现与核心业务指标紧密相连。行业研究表明，毫秒级的延迟都可能导致用户流失------例如，谷歌的数据显示，搜索速度每慢 400 毫秒，用户流失率便会增加 0.6%。抖音内部的性能劣化实验也同样证实，搜索性能的波动与用户的点击行为、搜索兴趣乃至商业指标之间存在强相关性。</p><h3>2. 抖音搜索核心架构拆解</h3><p>抖音搜索的后端架构主要由两大核心模块构成：</p><ul><li><strong>引擎检索</strong>：作为接收用户请求的入口，这一层负责从海量的视频、用户等异构内容中召回初步相关的数据。随后召回的数百条初步结果，会在这里经过复杂的排序与筛选模型，精选出最匹配的十条结果。</li><li><strong>结果打包</strong>：这一层中系统会根据不同内容的特性，差异化地获取下游数据，并将其打包成适合客户端渲染的格式，最终通过 API 层呈现给用户。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417727" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>3. 搜索业务的优化难点解析</h3><p>与推荐流等场景相比，搜索业务的性能优化面临着特殊瓶颈：</p><ul><li><strong>难以预取</strong>：推荐场景可以在用户浏览当前内容时，提前加载后续内容，而搜索行为具有瞬时性，无法进行有效的预取。搜索服务端架构团队曾尝试预取优化，但缓存命中率仅有约 10%，效果有限。</li><li><strong>用户行为的复杂性</strong>：搜索过程中，用户可能随时取消请求，这种不确定性与交互过程中的天然延迟，进一步加大了优化的难度。</li><li><strong>传统手段效果有限</strong>：在引擎检索层直接增加缓存的方案，虽然能提升速度，但却面临数据时效性的挑战，可能因返回过时结果而损害用户体验，得不偿失。</li></ul><h3>4. 抖音搜索的业务特点与优化方向</h3><p>和传统搜索相比，抖音搜索有明显的独特性：早期百度、今日头条 PC 端等 WEB 搜索通常展示十条结果，今日头条 APP等咨询类 APP会展示三条左右结果，而抖音搜索以视频内容为主，单条结果的高度很高，用户首屏基本只能看到一条完整结果，下一条仅露出一点点。基于这个特点，搜索服务端架构团队把优化核心从"优化用户获取第一刷十条结果的速度"，调整为"优先优化用户首屏结果的呈现速度"。</p><h3>5. 早期性能优化手段实践</h3><p>围绕"加速首屏"这一核心目标，抖音搜索服务端架构团队进行了一系列早期的技术探索：</p><ul><li><strong>首屏结果拆分：</strong> 用户发起搜索请求后，API 层接收引擎返回的结果，先计算铺满首屏需要 1-2 条数据，然后把打包请求拆成两次 ------ 第一次优先打包首屏数据并返回给 API 层，端上先展现首屏内容，剩余数据后续再返回，用户感知不到后续数据的加载，只觉得首屏数据很快拿到。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417728" alt="" title="" loading="lazy"/></li><li><strong>首屏预测优化：</strong> 为了进一步缩短延迟，搜索服务端架构团队引入了预测机制。当用户请求到达 API 层时，系统会并行发起两次请求：一次是常规的在线引擎检索，另一次则是对缓存结果的召回。缓存数据同样会被拆分为首屏和非首屏两部分。然而，为了保证结果的准确性，客户端并不会立即展示缓存数据，而是等待在线检索结果返回。API 层会比对两者，若首屏内容一致，则向客户端发送"命中"信号，使其立即渲染首屏；若不一致，则放弃缓存，等待在线结果。这种"多次请求、多次返回"的交互模式，让搜索服务端架构团队在技术选型上倾向于采用 HTTP Chunked Transfer Encoding 流式返回数据，因为它既避免了独立请求带来的请求量翻倍问题，也规避了多次请求可能路由到不同实例的风险。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417729" alt="" title="" loading="lazy"/></li><li><strong>自建打包优化：</strong> 把搜索结果拆成两部分：一部分是能够快速获取的静态元数据，如视频封面、标题文案、点赞评论数等，另一部分则是获取相对耗时的动态视频流数据。核心思路是先返回静态元数据，让用户迅速看到结果的框架，再加载视频流以供播放。然而，在缺少原生 RPC 流式支持的背景下，搜索服务端架构团队不得不采用一种变通方案：通过一次 RPC 调用触发两次独立的打包操作，并将动态视频流数据临时缓存在服务实例的内存中。第二次打包时，通过硬编码的 IP 地址去获取缓存数据。这种设计虽然在当时解决了问题，但无疑增加了架构的复杂性，并引入了潜在的稳定性风险------该方案强依赖服务实例的内存缓存，在实例发生重启或漂移时，存在数据丢失和获取失败的风险。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417730" alt="" title="" loading="lazy"/></li></ul><h2>二、技术改造：基于 Kitex 流式架构的核心链路重构</h2><h3>1. 流式改造的核心动因与思路</h3><p>早期的自建打包方案虽然解决了部分问题，但其固有的架构复杂度和稳定性风险，成为了搜索服务端架构团队持续优化的障碍。随着字节跳动内部微服务框架 Kitex 对流式能力的支持日趋成熟，团队决定基于此进行一次彻底的链路重构。<br/>核心思路十分明确：利用 Kitex 流式接口原生的 <strong>会话保持（Session Stickiness）能力</strong> ，将原方案的多次打包与多次请求，优化为 <strong>一次打包、单次连接、流式返回</strong> 的全新模式，从根本上简化架构，消除不稳定性。</p><h3>2. 流式架构与传统架构的对比优势</h3><p>改造后的新旧架构对比如下，其优势显而易见：</p><ul><li><strong>架构更精简</strong>：API 层与 Loader 服务之间不再需要为获取缓存数据而发起二次请求，交互流程大幅简化。</li><li><strong>稳定性显著提升</strong>：请求量的减少直接降低了 Loader 服务的常驻内存占用。更重要的是，流式长连接确保了会话的稳定性，彻底解决了在服务发布或实例销毁时，因内存数据丢失而导致的二次打包失败问题。</li><li><strong>服务成功率显著提升</strong>：由于流式连接在会话期间会保持实例存活，老方案中"第二次打包数据获取失败"这一高频痛点被彻底根除，打包成功率得到大幅优化。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417731" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>3. 开发体验与问题排查</h3><p>Kitex 流式能力不仅带来了架构上的收益，在开发和运维层面也提供了极大的便利。例如，框架提供的日志可以一键生成流式连接的全生命周期观测图，清晰地展示了服务何时发包、何时收包、何时断开，以及各环节的耗时分布，极大地提升了问题排查的效率。<br/>在改造初期，搜索服务端架构团队曾遇到部分场景下无法收到第二次回包的问题。通过细致排查，最终定位为业务逻辑实现的一个 Bug------在数据尚未完全发送时，请求便意外断开。整个定位过程中因为框架继承了高效的trace能力很快就能对排查方向进行判断并且快速修复。</p><h3>4. 流式与非流式协议的性能对比</h3><p>在真实业务场景中做了详细对比测试：</p><ul><li><strong>CPU 占用：</strong> 无论是客户端还是服务端，流式协议带来的额外 CPU 消耗与非流式场景基本持平，并未引入新的性能负担。</li><li><strong>RPC 耗时：</strong> 通过 AB 实验验证，流式接口的 P99 耗时劣化不超过 3 毫秒，完全在可接受的范围内。</li><li><strong>业务收益：</strong> 首屏加载速度 获得了显著提升，在热点卡、活动卡等关键场景， 平均提升 14% 以上 。更重要的是，核心业务指标也获得了显著的正向收益，例如搜索总点击率、热点卡点击 UV 等关键指标均有明显增长。</li></ul><h3>5. 基于流式的场景化业务优化</h3><p>在完成基础链路的流式改造后，搜索服务端架构团队还针对一些特殊业务场景进行了深度优化。例如，在"抗战胜利80周年阅兵"这类重大活动期间，用户搜索相关关键词时，返回的单条结果卡片可能铺满四倍于常规的屏幕高度。在这种情况下，仅仅打包首屏所需的一两个常规组件是远远不够的。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417732" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>搜索服务端架构团队与热点打包服务团队协作，进一步优化了处理流程：API 层请求 Loader 服务后，Loader 会首先动态计算铺满当前首屏所需的全部组件数量，然后优先返回这部分"首屏"数据，剩余数据则在后台流式返回。这一优化在普通场景下能带来平均 14% 的首屏加速，而在阅兵这类特殊场景下，首屏加速效果可高达 50%——其核心在于，渲染耗时完全取决于首屏所需组件的打包速度，无需再等待全量数据的返回。</p><h2>三、未来展望：搜索理想架构的流式演进</h2><p>目前，搜索服务端架构团队已经成功完成了搜索打包链路的全面流式化，但优化的脚步并未就此停止。放眼整个搜索链路，引擎检索层作为耗时占比最大的环节，其流式改造将是团队未来的核心攻坚方向。</p><p>搜索业务的个性化特征极其显著，这意味着最终结果的呈现，高度依赖于复杂的个性化计算。然而，搜索服务端架构团队也观察到，部分结果形态（如热点卡、活动卡等特型卡片）的确定，并不需要等待全量计算完成，其所需的数据往往能够被快速生成。这类本质上的结构化数据，为团队进一步优化提供了可能。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417733" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>未来期待将流式改造继续向<strong>上游的引擎层</strong>延伸。搜索服务端架构团队计划将 API 层到引擎层，乃至引擎内部的召回与排序链路，都纳入流式优化的范畴。在理想的模式下，当引擎在进行复杂的个性化检索时，可以优先返回能够快速生成的结构化数据（如特型卡），随后再以流式的方式，返回需要复杂计算的个性化内容。<br/>这种模式不仅能将引擎层的耗时进行有效拆分，更能让下游的打包环节第一时间接收到首屏所需的数据并进行处理，最终实现端到端（End-to-End）的搜索链路性能飞跃，为用户带来更快、更流畅的搜索体验。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[低代码平台的价值重构：从工具赋能到商业成]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417778</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417778</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:06:50</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>IT圈的风口总是一轮又一轮，但是只有当浪潮退去，还能幸存的，才能是真正具备社会价值的产品。</p><p>把这个规则放在——“低代码”这个赛道上，也是一样。</p><p>个人认为，低代码将是未来企业数字化转型中必不可少的要素之一。</p><p>随着2025年全球低代码市场规模预计突破470亿美元，年增长率超30%，这一领域已从概念炒作走向价值深耕。在今年的2025开发者大会上，大程序的创新实践，彻底刷新了人们对低代码的认知。</p><p><img width="723" height="453" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7G1" alt="image.png" title="image.png"/><br/>图源：2025开发者大会</p><p>优质的低代码平台从不局限于「少写代码」的工具属性。</p><p>而是以商业成功为核心的全链路解决方案。</p><h2>一、对低代码的认知重构：</h2><p>低代码的发展始终伴随着争议，不少人将其等同于拖拉拽的堆积木，认为只能应对简单场景。</p><p>但亲身经历过选型与落地后，对低代码的认知会完成一场完整蜕变：从最初的轻视，到目睹严苛甲方将其应用于ERP、MES、SRM等核心系统的触动，再到质疑其能否应对制造业复杂场景，最终被业务人员自主搭建应用的实际成果所震撼。</p><p>这种认知转变的背后，是低代码赛道的成熟。</p><p>如今的低代码早已跳出“表单+审批流”的局限，而是逐渐成为破解传统软件开发的高生产力工具：</p><ul><li>效率失衡：传统定制开发周期长达6-12个月，业务需求与IT开发异步，简单优化排期半年导致需求热情消退；</li><li>成本高企：数十万投入的定制开发未必精准命中痛点，人力与时间成本居高不下；</li><li>灵活不足：市场与工艺快速变化，固化系统难以快速调整，变更成本极高；</li><li>资源脱节：有限IT资源无法响应海量碎片化业务创新需求；</li><li>数据孤岛：各部门数据割裂，难以形成全局决策支撑。</li></ul><h2>二、重拾低代码的核心价值：</h2><p>真正成熟的低代码平台，正在实现从开发工具到商业引擎的跨越，其核心价值主要体现在：</p><p>1、全链路质量管控，筑牢交付底线</p><p>低代码开发的高效性不能以牺牲质量为代价。2025开发者大会推出的一站式质检体系，从开发源头规避风险：</p><ul><li>开发阶段全链路可追溯，故障秒级定位；</li><li>预览态录屏自动生成测试用例，页面迭代不失效；</li><li>云端真机测试模拟线下复杂网络环境，测试用例可沉淀为资产复用，维护成本直降50%。</li></ul><p>深圳某家贸易公司通过低代码验证了一个事实，原本传统开发需要7天的新功能测试，如今仅需数小时即可完成。</p><p>2、全球化场景复用，复制商业成功</p><p>优秀的低代码平台不仅是开发工具，更是全球分发平台+行业解决方案库。</p><p>通过纵向深耕+横向拓展的模式，先在特定商户试点打磨实战经验，再将成功模式打包为模板，实现从餐饮到零售、从泰国到印尼的跨行业、跨区域复用。</p><p>更关键的是，平台打通支付、外卖、税务等核心商业场景，开发者一次对接即可多国家复用，真正实现用模板复制商业，用分发连接全球。</p><p>3、AI+低代码融合，赋能智能决策</p><p>新一代低代码平台（如织信、奥哲等头部厂商）已深度集成AI技术，实现从执行到思考的升级。</p><ul><li>通过自然语言交互，用户可快速生成应用逻辑；</li><li>智能测试工具覆盖90%以上业务场景，测试周期缩短70%；</li><li>在供应链管理中，AI可预测供应商产能风险、物料短缺情况，让系统从事务性协作工具升级为智能决策枢纽。</li></ul><p>根据市场反馈的信息来看，某供应链企业利用织信低代码平台调用Chatgpt、Deepseek等主流AI模型，可以自动生成业务逻辑，辅助编码开发的全过程。</p><h2>三、低代码在制造业的赋能实践</h2><p>低代码在制造业的落地，并非颠覆现有系统，而是以补位者的姿态精准解决效率痛点，其核心路径可总结为：</p><p>1、赋权业务骨干，释放一线创新力</p><p>低代码的核心是将应用构建权交给最懂业务的人。</p><p>设备主管可自主搭建巡检系统，质量经理快速配置追溯流程，仓库主管设计物料定位工具。</p><p>根据实践展示，某电子制造业的车间主任，利用低代码自主构建的设备巡检系统，让故障响应速度提升80%，业务人员从提需求者变为造工具者，创新活力全面释放。</p><p>2、既能小快灵，也可大而全</p><p>低代码除了聚焦核心痛点打造最小可行应用。</p><p>比如用低代码快速搭建设备保修流程，或一键生成日生产达成率看板，以一个个小场景的成功，积累团队对低代码的信心。也可以通过自定义组件，代码模块，自动化等功能构建大而全的核心应用（如MES、WMS）。</p><p>3、担当连接器，打通系统孤岛</p><p>低代码不仅能重构ERP、MES、WMS等核心系统，还可以帮助企业填补系统间的协同空白。</p><p>针对一些已经一些信息化基础的企业，他们可通过低代码的API功能实现数据互通，比如从已有ERP系统中抓取工单，然后在低代码平台生成巡检任务，再将结果回写ERP，让原有系统更高效。</p><p>4、数据自然沉淀，激活隐性资产</p><p>让数据采集成为业务流程的副产品，取代传统手动录入模式。</p><p>一线员工在完成工作的同时，数据自动沉淀，原本锁在Excel和纸单中的死数据，转化为可实时分析、预警的活资产。当班组长能自主拖拽生成产量波动图，数据文化便真正扎根业务一线。</p><p>5、聚焦能力养成，实现长久赋能</p><p>低代码项目的成功，不在于系统上线，而在于团队数字化能力的养成。通过试点-推广-迭代的实施路径，先在单一生产线验证可行性，再逐步扩展至全业务模块，最终建立：业务提需求-IT快开发的敏捷机制。<br/>企业追求的不是一个静态系统，而是一支具备数字化思维的业务团队，以应对持续变化的市场需求。</p><h2>四、低代码的典型案例</h2><p>广东某上市企业作为服务全球汽车整车企业的零部件供应商，面临着汽车行业供应链的极致复杂性。上万个零部件、上千家供应商、多平台并行开发，再加上高合规压力与快速迭代需求，传统计划模式早已失效。信息延迟、计划与执行脱节、供应商风险不可见等问题，成为制约发展的关键瓶颈。</p><p>为突破困境，该零部件企业决定将SRM系统从事务性协作工具升级为智能决策枢纽，而织信低代码平台成为这场变革的核心支撑。新的SRM系统覆盖供应商准入、寻源招标、订单协同、风险管控等六大模块，通过平台-车系-车型-配置-零部件的五级主数据结构，实现全链路数据对齐与可追溯。</p><p>借助织信的低代码能力，这家零部件企业的开发周期缩短了72%，产品经理、运营、采购人员均可通过简单配置参与系统建设。平台与ERP、MES、物流系统的深度集成，加上AI技术的融入，让团队实现了从被动救火到主动规划的转变：</p><ul><li>供应风险提前识别，断供率显著降低；</li><li>需求预测精度提升，库存占用率下降；</li><li>跨团队沟通周期缩短，协同效率全面升级。</li></ul><p>这场改造不仅是技术升级，更是思维变革，印证了低代码快速开发、持续创新的核心价值。</p><h2>五、总结：</h2><p>低代码赛道的浪潮起起落落，如今已进入价值沉淀期。它既不是资本炒作的玩具，也不是颠覆传统开发的革命者，而是企业数字化转型的赋能者。</p><p>其核心价值在于，以敏捷灵活的平台为载体，通过高灵活的应用快速兑现价值，赋权业务骨干与IT团队，打通数据孤岛，培养自主创新能力。</p><p>当AI与低代码深度融合，当低代码从通用工具走向行业深耕，它正在成为企业数字化转型的核心引擎。</p><p>对于制造业而言，选择合适的低代码平台，坚守补位者定位，聚焦业务痛点，方能真正实现降本、增效、提质的转型目标，让系统从执行命令走向学会思考，为企业注入长久的数字化生命力。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[选CRM看这篇！主流CRM功能深度与场景]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417782</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417782</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:05:50</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在企业数字化转型中，CRM（客户关系管理）系统是连接“客户需求”与“企业运营”的核心枢纽。不同品牌的CRM在<strong>客户信息管理、销售漏斗追踪、任务与日程管理、基础报表与分析、邮件集成、团队协作</strong>六大维度的设计逻辑与能力差异，直接决定了其对企业场景的适配性。本文基于各品牌公开能力素材，结合<strong>专业深度</strong>与<strong>场景落地性</strong>，对主流CRM品牌展开横向对比。</p><h2>一、对比框架与核心维度说明</h2><p>本次对比选取<strong>超兔一体云、Salesforce、钉钉</strong> <strong>CRM</strong> <strong>、Microsoft Dynamics 365、Zoho CRM、HubSpot CRM、用友CRM</strong>七大主流品牌（覆盖本土/全球化、中小企业/大型企业场景），围绕六大核心维度的<strong>关键能力</strong>与<strong>场景价值</strong>展开：</p><table><thead><tr><th>维度</th><th>关键评估点</th><th>场景价值</th></tr></thead><tbody><tr><td>客户信息管理</td><td>数据整合能力、360°视图、自定义性、查重机制、生命周期管理</td><td>解决“客户数据分散”“画像模糊”问题，支撑精准运营</td></tr><tr><td>销售漏斗追踪</td><td>可视化程度、阶段自定义、自动化提醒、转化分析、全流程覆盖</td><td>定位销售瓶颈，提升线索→订单转化率</td></tr><tr><td>任务与日程管理</td><td>自动化程度、日历集成、移动端适配、进度跟踪</td><td>避免“任务遗漏”“日程冲突”，提升团队执行效率</td></tr><tr><td>基础报表与分析</td><td>可视化能力、自定义性、AI辅助、数据集成</td><td>用数据驱动决策，替代“经验判断”</td></tr><tr><td>邮件集成</td><td>生态兼容性、自动化营销、沟通追踪</td><td>打通“邮件-客户-业务”链路，提升沟通效率</td></tr><tr><td>团队协作</td><td>权限机制、资源共享、生态协同、本土适配</td><td>解决“信息孤岛”，实现跨部门/跨团队的高效协同</td></tr></tbody></table><h2>二、六大维度深度对比</h2><h3><strong>1. 客户信息管理：从“数据收集”到“精准画像”的能力分层</strong></h3><p>客户信息是CRM的“数据底座”，核心是<strong>整合多源数据、构建完整画像、确保数据质量</strong>。</p><table><thead><tr><th>品牌</th><th>关键能力</th><th>场景优势</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>超兔一体云</strong></td><td>多渠道录入（手机/拍名片/微信/批量导入）；工商信息自动补全（百度/天眼查）；自定义布局/用户画像；客户名/手机号查重；生命周期客池分类（需求培养/有需求/成功等）</td><td>本土中小企业友好：覆盖“线下获客”场景（拍名片），工商补全降低调研成本；客池分类直接对接销售策略</td></tr><tr><td><strong>Salesforce</strong></td><td>统一客户视图（整合销售/营销/服务数据）；跨部门共享；Sales Cloud线索/机会关联</td><td>全球化企业首选：支持多地区/多部门数据协同，避免“信息壁垒”</td></tr><tr><td><strong>钉钉</strong> <strong>CRM</strong></td><td>自定义客户表单（订单/合同/购买记录）；标签管理（分群营销）；批量导入/导出</td><td>钉钉生态企业：无缝对接钉钉沟通，客户信息与聊天记录联动</td></tr><tr><td><strong>Microsoft D365</strong></td><td>集中管理客户档案/联系人/交易记录；Outlook深度集成；权限分级控制</td><td>微软生态企业：邮件/日程/客户信息一体化，保护商业机密</td></tr><tr><td><strong>Zoho</strong> <strong>CRM</strong></td><td>多渠道整合（官网/社交媒体/线下）；360°客户视图；28种语言/多货币支持</td><td>跨境企业友好：覆盖180+国家用户，解决“多语言/多货币”数据混乱</td></tr><tr><td><strong>HubSpot</strong> <strong>CRM</strong></td><td>批量导入；自动识别客户信息；一键查看历史沟通记录</td><td>营销导向企业：快速整合“线上表单/邮件”线索，提升获客效率</td></tr><tr><td><strong>用友</strong> <strong>CRM</strong></td><td>动态数据整合（需求/交易/价值）；工商信息补全；多渠道线索统一管理</td><td>本土中大型企业：适配“ERP+CRM”集成场景，动态更新客户价值信息</td></tr></tbody></table><h4>流程示例：超兔客户信息管理全流程（Mermaid流程图）</h4><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417784" alt="" title=""/></p><pre><code>flowchart LR
    A[多渠道录入：手机/拍名片/微信/批量导入] --&gt; B[信息校验：完整性/准确性]
    B --&gt; C[工商补全：百度/天眼查/微信头像昵称]
    C --&gt; D[查重去重：客户名/手机号/公司名]
    D --&gt; E[个性化配置：自定义布局/用户画像/列表展示]
    E --&gt; F[生命周期管理：客池分类（需求培养/有需求/成功等）]
    F --&gt; G[数据权限：财务看财务数据/销售看跟进记录/老板看全局]</code></pre><h3><strong>2. 销售漏斗追踪：从“流程可视化”到“转化提效”的精准度</strong></h3><p>销售漏斗是销售管理的“仪表盘”，核心是<strong>明确阶段、监控进度、定位瓶颈</strong>。</p><table><thead><tr><th>品牌</th><th>关键能力</th><th>场景优势</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>超兔一体云</strong></td><td>三种跟单模型（小单快单“三一客”/中长单“商机”/多方项目）；阶段划分（初期沟通→立项→需求→商务）；同比环比/多表聚合分析</td><td>全场景覆盖：小单企业用“三一客”快速推进，大单企业用“多方项目”管理复杂流程</td></tr><tr><td><strong>Salesforce</strong></td><td>Sales Cloud可视化管道；线索自动分配；阶段报告（成功可能性/历史评价）；销售自动化（报价/订单）</td><td>大型销售团队：通过“管道视图”快速定位“哪个阶段流失最多”</td></tr><tr><td><strong>钉钉</strong> <strong>CRM</strong></td><td>全流程闭环（线索→订单→售后）；自动化提醒（3天未跟进触发通知）；销售阶段报告</td><td>钉钉生态销售团队：跟进记录与钉钉群联动，避免“跟进遗漏”</td></tr><tr><td><strong>Microsoft D365</strong></td><td>可视化销售流程（拖拽调整阶段）；销售预测（资源优化）；与Outlook集成</td><td>微软生态销售团队：邮件/日程/漏斗进度一体化，提升跟进效率</td></tr><tr><td><strong>Zoho CRM</strong></td><td>多阶段漏斗（线索→机会→回款）；线索自动分配；跟进提醒</td><td>跨境销售团队：支持多地区漏斗配置，解决“跨时区跟进”问题</td></tr><tr><td><strong>HubSpot CRM</strong></td><td>自定义销售阶段；拖拽管理线索；30天订单转化率提升18%案例</td><td>营销驱动销售：漏斗与邮件/表单线索联动，快速转化“高意向客户”</td></tr><tr><td><strong>用友CRM</strong></td><td>漏斗分析（优化流程）；商机分级（成单概率预测）；ERP无缝集成</td><td>本土制造企业：漏斗与“库存/订单”联动，避免“卖空”或“积压”</td></tr></tbody></table><h4>雷达图：销售漏斗能力评分（1-5分，越高越强）</h4><table><thead><tr><th>品牌</th><th>可视化</th><th>自定义阶段</th><th>自动化提醒</th><th>转化分析</th><th>全流程覆盖</th></tr></thead><tbody><tr><td>超兔一体云</td><td>5</td><td>5</td><td>4</td><td>5</td><td>5</td></tr><tr><td>Salesforce</td><td>4</td><td>4</td><td>5</td><td>4</td><td>5</td></tr><tr><td>钉钉CRM</td><td>4</td><td>3</td><td>5</td><td>3</td><td>4</td></tr><tr><td>Microsoft D365</td><td>4</td><td>5</td><td>4</td><td>4</td><td>4</td></tr><tr><td>Zoho CRM</td><td>3</td><td>4</td><td>3</td><td>3</td><td>4</td></tr><tr><td>HubSpot CRM</td><td>4</td><td>5</td><td>4</td><td>5</td><td>4</td></tr><tr><td>用友CRM</td><td>4</td><td>4</td><td>4</td><td>4</td><td>5</td></tr></tbody></table><h3><strong>3. 任务与日程管理：从“被动执行”到“主动规划”的效率升级</strong></h3><p>任务与日程是销售团队的“执行引擎”，核心是<strong>自动化、协同化、可视化</strong>。</p><table><thead><tr><th>品牌</th><th>关键能力</th><th>场景优势</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>超兔一体云</strong></td><td>任务分配（优先级/截止日期）；日程冲突检测；待办列表（按优先级排序）；进度跟踪</td><td>中小企业销售：避免“日程撞单”，待办列表直接对接“今日重点”</td></tr><tr><td><strong>Salesforce</strong></td><td>日历模块（高亮度标注重要会议）；团队事件共享；任务提醒</td><td>大型销售团队：通过“团队日历”快速协调“跨区域拜访”</td></tr><tr><td><strong>钉钉CRM</strong></td><td>待办+审批（钉钉生态）；关键节点提醒（合同到期/客户生日）；移动端同步</td><td>钉钉生态团队：任务进展同步至钉钉群，避免“群内刷屏问进度”</td></tr><tr><td><strong>Microsoft D365</strong></td><td>Outlook深度集成（邮件→任务→日程）；离线操作；进度同步</td><td>微软生态团队：出差时离线记录，回到公司自动同步</td></tr><tr><td><strong>Zoho CRM</strong></td><td>任务分配；进度提醒；团队协作（任务共享）</td><td>跨境团队：跨时区任务分配，通过“进度提醒”确保“不遗漏”</td></tr><tr><td><strong>HubSpot CRM</strong></td><td>自动生成跟进计划；任务提醒；权限管理（多人分工）</td><td>营销销售协同：“线索分配→任务跟进→邮件发送”一体化</td></tr><tr><td><strong>用友CRM</strong></td><td>自动化任务分配（限时跟进）；跨部门提醒；日程共享</td><td>本土中大型企业：“销售→售后”任务联动，避免“客户问题推诿”</td></tr></tbody></table><h3><strong>4. 基础报表与分析：从“数据统计”到“决策支撑”的价值跃迁</strong></h3><p>报表分析是CRM的“大脑”，核心是<strong>用数据替代经验，用可视化替代表格</strong>。</p><table><thead><tr><th>品牌</th><th>关键能力</th><th>场景优势</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>超兔一体云</strong></td><td>多引擎分析（同比环比/多表聚合/关联表查询）；自定义报表（表格/柱状图/折线图）；可视化决策</td><td>中小企业老板：通过“数字卡片”快速看“今日业绩/客户新增”</td></tr><tr><td><strong>Salesforce</strong></td><td>仪表板（自定义风格）；销售预测；业务分析（客户需求/市场变化）</td><td>大型企业管理层：通过“仪表板”看“全球销售进度”</td></tr><tr><td><strong>钉钉CRM</strong></td><td>数据连接中心（整合ERP/财务数据）；客户分层报表（高价值/潜在客户）</td><td>钉钉生态企业：“销售数据+库存数据”联动，快速调整“促销策略”</td></tr><tr><td><strong>Microsoft D365</strong></td><td>内置BI工具（拖拽生成报表）；Excel导出；实时数据</td><td>微软生态企业：用Excel做“深度分析”，用BI做“可视化汇报”</td></tr><tr><td><strong>Zoho CRM</strong></td><td>可视化报表（客户来源/转化率）；AI助手Zia（跟进建议）</td><td>跨境企业：Zia分析“哪个地区客户转化率高”，调整“推广预算”</td></tr><tr><td><strong>HubSpot CRM</strong></td><td>多维报表（销售漏斗/业绩/客户行为）；数据驱动决策</td><td>营销企业：通过“邮件打开率”报表调整“邮件内容”</td></tr><tr><td><strong>用友CRM</strong></td><td>实时业绩监控；客户满意度分析；自定义报告（适配本土报表格式）</td><td>本土企业：报表符合“财务/税务”要求，避免“二次调整”</td></tr></tbody></table><h4>脑图：超兔报表分析核心能力（Mermaid脑图）</h4><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417785" alt="" title="" loading="lazy"/></p><pre><code>mindmap
    root((超兔报表分析能力))
        数据引擎
            同比环比引擎（看趋势）
            多表聚合引擎（跨表分析）
            关联表查询（客户+销售+财务）
            单日KPI（今日业绩/新增客户）
        报表自定义
            表格/柱状图/折线图/饼图
            导出/打印
        决策支持
            可视化仪表盘
            数据驱动策略（如“需求培养客池”加大跟进）</code></pre><h3><strong>5. 邮件集成：从“单向发送”到“双向联动”的闭环设计</strong></h3><p>邮件是企业与客户沟通的“正式渠道”，核心是<strong>打通“邮件-客户-业务”链路</strong>。</p><table><thead><tr><th>品牌</th><th>关键能力</th><th>场景优势</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>超兔一体云</strong></td><td>邮件模板（批量发送）；自动化（定时/自动回复）；跟踪分析（打开率/点击率）</td><td>销售团队：用“模板”快速发报价单，用“跟踪”看“客户是否关注”</td></tr><tr><td><strong>Salesforce</strong></td><td>邮件关联客户资料；自动更新沟通记录；与Marketing Cloud联动</td><td>大型企业：“营销邮件→销售跟进”闭环，提升“线索转化率”</td></tr><tr><td><strong>钉钉CRM</strong></td><td>邮件同步至钉钉群；邮件与即时消息互通；自动归档</td><td>钉钉生态企业：“邮件提醒→群内讨论→业务操作”一体化</td></tr><tr><td><strong>Microsoft D365</strong></td><td>Outlook原生集成；邮件→任务→日程同步；离线邮件</td><td>微软生态企业：“写邮件→建任务→填日程”一步完成</td></tr><tr><td><strong>Zoho CRM</strong></td><td>Zoho Mail集成；邮件营销自动化；多渠道沟通（电话/社交媒体）</td><td>跨境企业：“邮件+WhatsApp”联动，覆盖“不同地区客户偏好”</td></tr><tr><td><strong>HubSpot CRM</strong></td><td>无缝对接Gmail/Outlook；邮件群发；活动追踪（转化分析）</td><td>营销企业：“邮件群发→打开率分析→二次跟进”闭环，提升“复购率”</td></tr><tr><td><strong>用友CRM</strong></td><td>多渠道融合（邮件/短信/电话）；批量模板；自动归档</td><td>本土企业：“邮件+短信”双提醒，避免“客户漏看”</td></tr></tbody></table><h3><strong>6. 团队协作：从“信息共享”到“业务联动”的协同升级</strong></h3><p>团队协作是CRM的“组织纽带”，核心是<strong>解决“信息孤岛”，实现“业务+沟通”一体化</strong>。</p><table><thead><tr><th>品牌</th><th>关键能力</th><th>场景优势</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>超兔一体云</strong></td><td>全局权限（上级管下级/同级隔离）；业务联动（客户/待办/项目）；激励体系（喜报/排名）</td><td>中小企业团队：通过“喜报”激发竞争，通过“权限”保护客户数据</td></tr><tr><td><strong>Salesforce</strong></td><td>销售团队协作（共享客户资源/经验）；跨部门共享（销售/营销/服务）</td><td>大型企业：“销售+售后”共享客户历史，避免“重复问问题”</td></tr><tr><td><strong>钉钉CRM</strong></td><td>1对1客户服务群（专属配对）；群内业务操作（发报价单/查订单）；跨部门协同（售后同步至销售群）</td><td>钉钉生态企业：“沟通+业务”在群内完成，避免“切换APP”</td></tr><tr><td><strong>Microsoft D365</strong></td><td>权限控制（分级访问）；实时共享（任务/进度）；与Teams集成</td><td>微软生态企业：“Teams会议→任务分配→进度同步”一体化</td></tr><tr><td><strong>Zoho CRM</strong></td><td>实时监控团队业绩；任务共享；进度同步</td><td>跨境团队：通过“实时业绩”看“不同地区团队表现”</td></tr><tr><td><strong>HubSpot CRM</strong></td><td>集成Slack/Zoom；任务分配；进度共享</td><td>营销团队：“Slack沟通→Zoom会议→任务跟进”闭环，提升“响应速度”</td></tr><tr><td><strong>用友CRM</strong></td><td>多维组织架构（适配本土企业）；角色工作台（不同岗位看不同数据）；跨团队共享</td><td>本土中大型企业：“集团→分公司→部门”权限分级，避免“数据泄露”</td></tr></tbody></table><h2>三、品牌适配场景总结</h2><p>通过六大维度对比，各品牌的<strong>核心优势</strong>与<strong>最佳适用场景</strong>如下：</p><table><thead><tr><th>品牌</th><th>核心优势</th><th>最佳适用场景</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>超兔一体云</strong></td><td>本土场景适配（拍名片/工商补全）；多模型销售漏斗；数据引擎分析；激励体系</td><td>国内中小企业（如贸易/零售/服务），需要“简单好用+精准销售”</td></tr><tr><td><strong>Salesforce</strong></td><td>全球化集成（多地区/多部门）；Sales Cloud深度功能；营销销售协同</td><td>跨国企业（如科技/制造），需要“全球数据协同+复杂销售流程管理”</td></tr><tr><td><strong>钉钉CRM</strong></td><td>钉钉生态深度集成；1对1客户群；跨部门协同</td><td>钉钉深度使用企业（如互联网/电商），需要“沟通+业务”一体化</td></tr><tr><td><strong>Microsoft D365</strong></td><td>Outlook/Teams集成；离线操作；BI分析</td><td>微软生态企业（如金融/教育），需要“邮件/日程/CRM”无缝衔接</td></tr><tr><td><strong>Zoho CRM</strong></td><td>多语言/多货币；跨境销售支持；AI助手</td><td>跨境电商/外贸企业，需要“覆盖全球客户+跨时区跟进”</td></tr><tr><td><strong>HubSpot CRM</strong></td><td>营销自动化；邮件追踪；转化分析</td><td>营销驱动企业（如 SaaS/数字营销），需要“线索→销售”快速转化</td></tr><tr><td><strong>用友CRM</strong></td><td>本土企业管理适配；ERP集成；动态数据整合</td><td>国内中大型制造/零售企业，</td></tr></tbody></table><p>综上所述，不同的CRM品牌在客户信息管理、销售漏斗追踪、任务与日程管理、基础报表与分析、邮件集成、团队协作等核心维度各有千秋，它们的设计逻辑与能力差异直接影响着对不同企业场景的适配性。企业在选择CRM系统时，应根据自身的规模、业务特点、发展阶段以及所处的行业环境等因素，综合考量各品牌的核心优势，精准挑选最适合自己的CRM解决方案。</p><p>超兔一体云以其对本土场景的出色适配能力和多模型销售漏斗等优势，为国内中小企业提供了“简单好用 + 精准销售”的有力支持；Salesforce凭借全球化集成和深度的功能模块，成为跨国企业全球数据协同和复杂销售流程管理的首选；</p><p>钉钉CRM依托钉钉生态深度集成，实现了沟通与业务的一体化，为钉钉深度使用企业带来了高效协作的体验；Microsoft D365通过与Outlook/Teams的集成以及强大的BI分析能力，满足了微软生态企业对邮件、日程和CRM无缝衔接的需求；Zoho CRM的多语言、多货币支持和跨境销售功能，助力跨境电商和外贸企业覆盖全球客户；</p><p>HubSpot CRM的营销自动化和转化分析能力，推动营销驱动企业实现线索到销售的快速转化；用友CRM则凭借对本土企业管理的适配和与ERP的集成，为国内中大型制造和零售企业提供了全面的解决方案。</p><p>希望各企业能够通过深入了解各品牌的特点和优势，做出明智的选择，充分发挥CRM系统的价值，提升企业的销售管理水平和团队协作效率，实现数字化转型和业务的持续增长。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2025全功能项目管理工具精挑(10种)]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417788</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417788</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:04:57</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote><p>在数字化浪潮席卷全球的今天，企业间的竞争已演变为效率与协同的竞争。项目，作为企业战略落地的基本单元，其成败直接关系到组织的命脉。然而，当项目跨越研发、市场、销售、运营等多个部门，当资源如棋子般在复杂的棋盘上流动，我们常常会陷入“需求不清、进度不明、资源争抢、责任模糊”的困境。如何打破部门墙，实现资源的<strong>动态调配</strong>与高效协同，已成为每一位管理者必须面对的时代命题。</p><p>工欲善其事，必先利其器。一款优秀的<strong>全功能项目管理工具</strong>，正是破解这一难题的关键钥匙。它不仅是任务清单，更是团队的“数字指挥官”和“资源调度中心”。</p></blockquote><p>本文将为您深度剖析2025年市场上10款备受瞩目的项目管理工具，它们分别是：<strong>Jira、Asana、Monday.com、ClickUp、Notion、Microsoft Project、禅道、Teambition、TAPD、Redmine</strong>。</p><p>在开始这场探索之旅前，让我们先思考两个核心问题：</p><ol><li>面对琳琅满目的工具，我们如何拨开迷雾，找到那款能真正实现“<strong>跨部门资源动态调配</strong>”的利器？</li><li>一款“<strong>全功能</strong>”的工具，是意味着功能的无度堆砌，还是意味着恰到好处的深度与广度，能够精准匹配我们的业务场景？</li></ol><p>带着这些问题，让我们一同深入，寻找属于您团队的答案。</p><hr/><h2><strong>【基础级项目管理系统推荐，适合初创与敏捷团队】</strong></h2><p>这类工具通常以用户体验为核心，上手快，灵活性高，非常适合追求快速迭代、沟通频繁的中小型团队或初创企业。</p><h3><strong>1. 禅道 —— 国产研发项目管理之光，全生命周期一体化</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 由青岛易软天创网络科技有限公司开发，是国内首款集产品管理、项目管理、质量管理、文档管理、组织管理和事务管理于一体的专业研发项目管理软件。</li><li><strong>产品介绍：</strong> 禅道不仅仅是一个工具，它更融合了敏捷开发、CMMI等多种管理思想的实践。其核心理念是“<strong>整合</strong>”，将研发过程中分散的角色和流程统一到一个平台上，实现了从产品概念到上线运维的全生命周期管理。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs Jira：</strong> 禅道最大的优势在于其“一体化”设计，无需像Jira那样依赖大量插件来补充测试、文档等功能。它更符合国内用户的使用习惯，且性价比极高。</li><li><strong>vs 国内其他产品：</strong> 相比Teambition的轻量，禅道更“重”，更专业。相比TAPD的互联网基因，禅道在传统软件、政府、军工等领域有更深的积累。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 软件研发、嵌入式开发、IT项目、产品研发等。广泛适用于互联网、金融、政府、军工、制造业等各行业。</li><li><strong>核心功能：</strong> 产品路线图、故事树、冲刺/迭代、测试用例管理、Bug管理、文档库、报表统计。禅道通过“<strong>项目-产品-冲刺</strong>”的三层结构，天然地支持了多项目并行。其“<strong>资源总览</strong>”和“<strong>工时日志</strong>”功能，可以帮助管理者清晰地看到每个成员在不同项目中的投入，为<strong>跨部门资源动态调配</strong>提供了精准的数据依据。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 国内用户对其“一站式”解决方案和本土化服务高度认可，认为其“功能全面，性价比高”。部分用户反映其UI设计相对传统，国际化程度有待提升。</li><li><strong>客户群体：</strong> 遍布全国的数万家企业，包括众多政府机构、大型国企和上市公司。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>深度整合的研发全生命周期管理，以及无可比拟的本土化优势和高性价比</strong>。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 提供SaaS云服务、开源私有化部署和商业版私有化部署，选择非常灵活。</li><li><strong>精选理由：</strong> 禅道是国产项目管理软件的骄傲。它用“一体化”的思路，解决了研发团队信息孤岛的痛点，其强大的资源统计和工时管理功能，为<strong>跨部门资源调配</strong>提供了坚实的数据基础，是追求自主可控和高性价比企业的理想选择。</li><li><strong>国产信创：</strong> <strong>深度支持</strong>，已完成与主流国产操作系统、数据库、中间件的适配，是信创环境下的首选之一。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★★ (国内研发团队)</li><li><strong>产品总结：</strong> 禅道是一款功能扎实、理念先进、贴合国情的研发项目管理利器，是国产软件替代的标杆产品。</li><li><strong>集成能力：</strong> 提供API接口，可与Git/SVN、Jenkins、飞书、钉钉等主流工具集成。</li><li><strong>扩展性：</strong> 开源版本提供了极高的二次开发自由度，商业版也支持定制开发。</li><li><strong>使用体验：</strong> 功能导向，逻辑清晰，需要一定的学习成本，但一旦掌握，效率很高。</li><li><strong>市场地位：</strong> 国内研发项目管理软件市场的领导者。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdl902" alt="禅道" title="禅道"/></p><h3><strong>2. Teambition (钉钉项目) —— 深度融入国民级应用的协同力量</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 创立于2011年，于2014年被阿里巴巴集团收购，后深度整合进钉钉生态，成为其官方项目管理应用。</li><li><strong>产品介绍：</strong> Teambition是一款为团队协作而生的项目管理工具，提供任务、项目、文档、分享等核心功能。其最大的特点是与钉钉的无缝集成，实现了沟通与项目管理的深度融合。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs 国内其他产品：</strong> 与禅道相比，Teambition更通用，不局限于研发。与TAPD相比，它更偏向轻量级协作，而非支撑互联网产品开发的复杂流程。</li><li><strong>vs 海外产品：</strong> 相比Asana或Monday.com，Teambition的优势在于其在国内的本土化服务和与钉钉、阿里云等阿里系产品的生态联动。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 几乎适用于所有需要团队协作的场景，特别是已经在使用钉钉作为主要沟通工具的企业。在教育、电商、服务行业应用广泛。</li><li><strong>核心功能：</strong> 任务看板、甘特图、里程碑、文件共享、知识库、统计报表。其“<strong>应用联动</strong>”能力，让钉钉的聊天、日程、审批与项目的任务状态实时同步，极大促进了<strong>跨部门信息同步</strong>和资源协调。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 用户喜欢其与钉钉的便捷集成，但对于非钉钉用户，其吸引力会下降。部分高级分析功能相对较弱。</li><li><strong>客户群体：</strong> 大量中小企业和阿里生态内的企业。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>与钉钉的深度整合，打造了“沟通即协作”的无缝体验</strong>。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 主要为SaaS云服务，与钉钉账号体系打通。</li><li><strong>精选理由：</strong> 对于深度使用钉钉的中国企业来说，Teambition几乎是最自然的选择，它能以最低的迁移成本，实现项目管理的初步升级，满足基础的<strong>跨部门资源调配</strong>需求。</li><li><strong>国产信创：</strong> 作为阿里系产品，积极响应并适配国产信创生态。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★☆ (钉钉用户) / ★★★☆☆ (非钉钉用户)</li><li><strong>产品总结：</strong> Teambition是一款优秀的本土化协作工具，其价值在钉钉生态内被最大化，是提升企业内部协同效率的“国民级”应用。</li><li><strong>集成能力：</strong> 与钉钉及阿里云产品矩阵深度集成，第三方集成能力相对有限。</li><li><strong>扩展性：</strong> 依托钉钉的开放平台，可以进行一定程度的定制开发。</li><li><strong>使用体验：</strong> 符合国内用户习惯，与钉钉切换流畅自然。</li><li><strong>市场地位：</strong> 国内协同办公领域的头部产品之一。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmAV0" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3><strong>3. Notion —— 万物皆模块，你的第二大脑与项目空间</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 由Ivan Zhao于2016年在旧金山创立，以其“All-in-one Workspace”的理念迅速风靡全球。</li><li><strong>产品介绍：</strong> Notion是一款将笔记、知识库、任务管理、数据库融为一体的模块化生产力工具。它给予用户极高的自由度，让用户可以像搭乐高一样构建自己需要的工作空间。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs 传统项目管理工具：</strong> Notion并非传统意义上的项目管理工具，它没有内置的甘特图或专业的资源负载图。它的优势在于将项目文档、会议纪要、任务清单和知识沉淀无缝结合。</li><li><strong>vs Asana/Teambition：</strong> Asana是“流程驱动”，而Notion是“信息驱动”。Notion更适合需要大量文档沉淀和结构化信息管理的项目。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 内容创作、产品规划、研究项目、个人知识管理、小型团队的轻量级项目跟踪。在创意、媒体、咨询行业备受欢迎。</li><li><strong>核心功能：</strong> 块、页面、数据库、关联、汇总。通过创建一个“<strong>项目主数据库</strong>”，并关联“<strong>成员数据库</strong>”和“<strong>任务数据库</strong>”，可以实现对各成员任务量的手动统计和可视化，从而进行基础的<strong>资源调配</strong>。其灵活性在于，你可以完全自定义这个调配模型。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 用户爱不释手于其自由度和美学设计，称之为“数字乐高”。但其学习曲线较陡峭，且过于自由可能导致团队缺乏统一规范。在自动化和提醒方面不如专业工具。</li><li><strong>客户群体：</strong> 个人、初创团队、设计师、写作者，以及一些寻求知识管理解决方案的中大型团队。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>无与伦比的灵活性和信息整合能力</strong>，将项目管理与知识管理合二为一。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 纯SaaS云服务。</li><li><strong>精选理由：</strong> Notion入选，是因为它代表了一种项目管理的“新范式”——<strong>信息结构化驱动项目进展</strong>。对于将文档、知识和任务视为一体的团队，它提供了独一无二的解决方案，通过灵活的数据库关联，也能实现创新的资源管理方式。</li><li><strong>国产信创：</strong> 不支持。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★☆ (适合特定类型团队)</li><li><strong>产品总结：</strong> Notion是一款革命性的生产力工具，它模糊了工具的边界，让团队可以自由构建最适合自己的信息与项目管理系统。</li><li><strong>集成能力：</strong> 通过API和第三方工具（如Slack, GitHub）有一定集成能力，但核心在于其内部的数据库关联。</li><li><strong>扩展性：</strong> 极高，完全由用户自定义，但需要用户具备一定的“产品设计”思维。</li><li><strong>使用体验：</strong> 一旦上手，体验极佳，充满创造乐趣。</li><li><strong>市场地位：</strong> 知识管理和All-in-one Workspace领域的开创者和领导者。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmc6k" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2><strong>【企业级与专业领域项目管理，满足复杂调配需求】</strong></h2><p>这类工具功能强大、体系完整，能够承载复杂的业务流程、严格的权限控制和深度的资源规划，是中大型企业和专业领域团队的首选。</p><h3><strong>4. Jira —— 敏捷开发的王者，复杂项目的掌控者</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 由澳大利亚Atlassian公司于2002年创建，最初作为一款缺陷跟踪工具，现已发展成为全球敏捷软件开发的事实标准。</li><li><strong>产品介绍：</strong> Jira是一个功能强大的项目与事务跟踪工具，尤其擅长支持敏捷开发方法论（Scrum, Kanban）。它通过高度可定制的工作流、丰富的报表和强大的集成生态，帮助软件团队高效地规划、跟踪和发布优秀软件。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs 国内产品：</strong> 相比禅道，Jira的生态系统、插件市场和国际化程度更高，但配置更复杂，学习成本和费用也更高。TAPD在理念上与Jira相似，但更贴近腾讯的开发实践。</li><li><strong>vs 海外产品：</strong> 在软件开发领域，Jira的专业性远超Asana、Monday.com等通用工具。它是为工程师“量身定做”的。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 软件开发、IT运维、产品研发等。是科技、金融、互联网等行业的核心研发工具。</li><li><strong>核心功能：</strong> Scrum看板、Kanban看板、敏捷路线图、高度定制的工作流、强大的报表与仪表盘。其<strong>Advanced Roadmaps (高级路线图)</strong> 功能是实现<strong>跨部门、跨项目资源动态调配</strong>的核武器。管理者可以在一个宏观视图中规划多个团队的依赖关系，模拟不同的人力分配方案，直观看到资源瓶颈，并进行智能化的“资源平滑”处理。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 开发者对其强大的定制性和专业性赞不绝口，但非技术人员普遍认为其界面复杂、难以理解。价格昂贵，尤其是插件生态。</li><li><strong>客户群体：</strong> 从小型创业公司到全球最大的科技企业，如Google, Microsoft, Adobe等。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>在敏捷开发和软件研发管理领域无与伦比的深度和专业性</strong>。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 提供SaaS云服务和本地私有化部署两种方式，满足不同安全需求。</li><li><strong>精选理由：</strong> 任何以软件为核心产品的企业，都无法绕开Jira。它在处理复杂研发项目、管理技术债、协调多团队开发方面的能力，是实现精细化<strong>资源调配</strong>的基石。</li><li><strong>国产信创：</strong> 不直接支持，但可通过本地化部署和适配器方案进行整合。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★★ (软件研发团队)</li><li><strong>产品总结：</strong> Jira是软件研发领域的“重型坦克”，功能强大，所向披靡，但需要专业的“驾驶员”和“维护团队”。</li><li><strong>集成能力：</strong> 拥有全球最大的工具集成市场Marketplace，可与数千款开发、运维、协作工具集成。</li><li><strong>扩展性：</strong> 极高，通过插件和工作流定制，几乎可以适应任何研发流程。</li><li><strong>使用体验：</strong> 对技术人员友好，对非技术人员有挑战。配置复杂，需要专门的管理员。</li><li><strong>市场地位：</strong> 全球敏捷开发管理工具的绝对霸主。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdl909" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3><strong>5. Asana —— 流程之美，协作无界</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 由Facebook联合创始人Dustin Moskovitz和Justin Rosenstein于2008年创立，是全球领先的协作和项目管理平台之一。</li><li><strong>产品介绍：</strong> Asana以其简洁优雅的界面和强大的工作流自动化功能著称。它不仅仅是一个任务管理器，更是一个帮助团队梳理工作流程、明确目标、提升透明度的“团队操作系统”。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs 国内产品：</strong> 相较于Teambition与钉钉的深度绑定，Asana更加独立和中立，其国际化生态和集成能力更强。与禅道相比，Asana更偏向通用协作，而非深度聚焦于软件开发全生命周期。</li><li><strong>vs Jira：</strong> Asana比Jira更轻量、更易用，对非技术人员（如市场、HR）极其友好。Jira则在敏捷开发和缺陷追踪上更为专业和深入。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 适用于市场营销、内容创作、产品发布、活动策划等各类跨部门项目。广泛服务于科技、媒体、零售、教育等行业。</li><li><strong>核心功能：</strong> 任务列表、看板、时间线、日历、工作流自动化、目标管理、工作负载管理。其<strong>时间线视图</strong>和<strong>工作负载视图</strong>是实现<strong>跨部门资源动态调配</strong>的核心，管理者可以直观看到各成员的任务分配情况，避免过载，并进行拖拽式调整。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 用户普遍赞美其界面设计和易用性，但部分高级功能需要付费，且对于极其复杂的研发项目，其定制化能力不如Jira或禅道。</li><li><strong>客户群体：</strong> 从初创公司到世界500强企业，如Spotify, Uber, The New York Times等。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>极致的用户体验和强大的流程自动化能力</strong>，让复杂的协作变得简单而优雅。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 纯SaaS云服务，开箱即用，无需维护。</li><li><strong>精选理由：</strong> Asana是连接技术与非技术团队的完美桥梁，它用可视化的方式让资源调配变得直观、高效，是提升组织整体协作效率的优选。</li><li><strong>国产信创：</strong> 不支持。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★☆</li><li><strong>产品总结：</strong> Asana是一款设计驱动、注重体验的通用型项目管理工具，尤其适合需要高效协作和流程自动化的非技术或混合型团队。</li><li><strong>集成能力：</strong> 拥有庞大的应用生态，可与Slack, Google Drive, Salesforce, Adobe Creative Cloud等超200款应用集成。</li><li><strong>扩展性：</strong> 通过API和自定义应用，扩展性良好，但核心逻辑的深度定制不如开发型工具。</li><li><strong>使用体验：</strong> 流畅、清爽、直观，学习曲线平缓。</li><li><strong>市场地位：</strong> 全球协作管理软件市场的领导者之一。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmc6i" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3><strong>6. Microsoft Project —— 传统项目管理的泰斗，资源规划的基石</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 微软公司于1984年推出的经典项目管理软件，是传统项目管理理论（如PMP）的软件化身，历经近40年发展，仍是行业标准。</li><li><strong>产品介绍：</strong> Microsoft Project是一个功能全面的项目管理软件，以其强大的甘特图、资源管理和成本控制能力而闻名。它旨在帮助项目经理对项目进行规划、分配资源、跟踪进度、管理预算和分析工作量。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs 敏捷工具：</strong> 与Jira、禅道等敏捷工具不同，MS Project更侧重于传统的、预测型（瀑布式）项目管理方法论。它在资源规划和成本控制上更为精细和强大。</li><li><strong>vs 通用协作工具：</strong> Asana等工具是“协作优先”，而MS Project是“规划优先”，更适合前期规划复杂、资源依赖关系明确的大型项目。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 建筑工程、制造业、大型IT系统集成、政府项目、咨询项目等周期长、规模大、资源管理复杂的传统行业。</li><li><strong>核心功能：</strong> 甘特图、任务依赖关系、资源工作表、资源调配、成本管理、基线对比、仪表板报表。其“<strong>资源调配</strong>”功能是专业级的，可以自动检测资源过度分配，并提供多种解决方案（如延迟任务、拆分任务）来自动或手动进行优化，是实现<strong>跨部门资源动态调配</strong>最直接、最强大的工具之一。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 专业项目经理视其为必备工具，功能强大无匹。但也被批评为过于笨重、复杂，不适合日常的团队协作，且价格昂贵。</li><li><strong>客户群体：</strong> 大型企业、政府机构、工程承包商、咨询公司等。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>无与伦比的资源规划、成本控制和进度分析能力</strong>，是传统项目管理的黄金标准。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 提供桌面版（功能最全）、网页版（Project Online）和与微软生态集成的Project for the web。</li><li><strong>精选理由：</strong> 在讨论<strong>资源动态调配</strong>时，无法绕开MS Project。它代表了项目管理最经典的“科学”一面，对于那些需要精确计算人力、工时、成本，并处理复杂资源依赖的大型项目，MS Project至今仍是不可替代的终极武器。</li><li><strong>国产信创：</strong> 作为微软产品，不支持。但可通过Windows on ARM等技术在国产硬件上运行。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★☆ (传统大型项目)</li><li><strong>产品总结：</strong> Microsoft Project是项目管理领域的“重型航母”，功能强大，体系完整，是进行精细化、复杂化资源规划的终极选择，但需要配套的专业知识和使用环境。</li><li><strong>集成能力：</strong> 与微软生态无缝集成，如Teams, SharePoint, Office 365，通过API也可与其他系统集成。</li><li><strong>扩展性：</strong> 主要通过微软生态和VBA宏进行扩展，灵活性不如现代SaaS工具。</li><li><strong>使用体验：</strong> 学习曲线陡峭，界面传统，但功能逻辑严谨。</li><li><strong>市场地位：</strong> 传统项目管理软件市场的绝对领导者。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmdGm" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2><strong>【新锐与全能型平台，重塑工作流】</strong></h2><p>这类工具试图打破传统工具的边界，以“一体化”或“高度可定制”为卖点，快速崛起，给市场带来了新的活力。</p><h3><strong>7. Monday.com —— 彩色积木，构建你的工作OS</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 以色列公司，成立于2012年，原名 dapulse，后更名为Monday.com，并迅速成长为全球增长最快的SaaS公司之一。</li><li><strong>产品介绍：</strong> Monday.com是一个视觉化的工作操作系统，它用色彩斑斓的看板和高度可定制的“积木”来构建各种工作流，从项目管理到CRM，再到开发跟踪，几乎无所不包。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs Asana：</strong> Monday.com比Asana在视觉呈现上更具冲击力，定制化能力也更强，更像一个“平台”而非单纯的“应用”。</li><li><strong>vs Jira/禅道：</strong> Monday.com更偏向通用业务场景，虽然在开发领域也有模板，但其专业深度不及Jira和禅道。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 市场活动、销售管道、项目管理、客户服务、产品路线图、HR招聘等。适用于希望用统一平台管理多种业务流程的中小型企业。</li><li><strong>核心功能：</strong> 可视化看板、自动化规则、集成仪表板、时间线、甘特图、表单。其“<strong>工作负载视图</strong>”和强大的<strong>仪表板</strong>，可以将来自不同部门、不同项目的数据聚合，实时展示团队和个人的工作饱和度，为管理者进行<strong>跨部门资源调配</strong>提供了直观的数据驾驶舱。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 用户喜爱其鲜艳的界面和灵活的定制能力，能快速搭建出符合自己需求的应用。但也有人认为其过于“花哨”，且在复杂项目管理的深度上有所欠缺。</li><li><strong>客户群体：</strong> 从初创公司到大型企业，如Canva, Coca-Cola, Hulu等。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>极致的视觉化体验和强大的无代码/低代码自定义能力</strong>，让业务团队也能轻松构建工作流。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 纯SaaS云服务。</li><li><strong>精选理由：</strong> Monday.com代表了“Work OS”的潮流，它将项目管理的主动权交给了业务团队。通过其强大的数据聚合和可视化能力，企业可以轻松构建一个覆盖全员的资源视图，实现灵活的<strong>动态调配</strong>。</li><li><strong>国产信创：</strong> 不支持。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★☆</li><li><strong>产品总结：</strong> Monday.com是一款充满活力和创造力的工作操作系统，它用可视化和定制化降低了项目管理的门槛，是提升企业整体运营效率的强大引擎。</li><li><strong>集成能力：</strong> 拥有丰富的应用市场，可与Slack, Gmail, Zoom, Adobe Creative Cloud等主流工具集成。</li><li><strong>扩展性：</strong> 通过其“Build”功能，用户可以创建自定义的应用和自动化，扩展性很强。</li><li><strong>使用体验：</strong> 趣味性强，互动性好，上手较快。</li><li><strong>市场地位：</strong> Work OS领域的领军者之一。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmdGE" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3><strong>8. ClickUp —— 一款工具，替代所有</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 美国公司，成立于2017年，以极其激进的产品迭代速度和“All-in-one”的口号迅速崛起，被誉为“项目管理工具界的特斯拉”。</li><li><strong>产品介绍：</strong> ClickUp的使命是让“一款工具替代所有工具”。它将文档、白板、任务、目标、聊天、表单等数十种功能整合在一个平台中，并以高度的自定义和丰富的视图选择为卖点。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs Monday.com：</strong> ClickUp的功能集成度比Monday.com更高，几乎囊括了所有你能想到的功能，但这也带来了更高的复杂性。</li><li><strong>vs Notion：</strong> ClickUp在项目管理功能上比Notion更专业、更内置（如甘特图、目标），而Notion在文档和知识库的自由度上更高。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 适用于希望统一所有工作工具，避免在多个应用间切换的任何规模的团队。尤其在科技、营销、远程工作的团队中流行。</li><li><strong>核心功能：</strong> 任务、文档、白板、聊天、目标、表单、自动化、时间跟踪、数十种视图（列表、看板、甘特图、日历、时间线等）。其“<strong>工作负载视图</strong>”和“<strong>时间线视图</strong>”同样强大，可以清晰地展示资源分配情况。此外，其“<strong>自定义字段</strong>”和“<strong>层级关系</strong>”功能，可以构建非常精细的资源管理和成本核算模型。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 用户对其功能的全面性和快速迭代感到兴奋，称其为“瑞士军刀”。但批评也同样尖锐：功能过多导致界面臃肿、性能不稳定、学习曲线过于陡峭。</li><li><strong>客户群体：</strong> 远程工作者、初创公司、科技企业，以及任何追求极致效率的工具爱好者。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>功能集成度的极致追求，几乎涵盖了工作所需的所有场景</strong>。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 纯SaaS云服务。</li><li><strong>精选理由：</strong> ClickUp入选，是因为它代表了项目管理工具“功能内卷”的顶峰。它试图用一个平台解决所有问题，包括复杂的<strong>跨部门资源调配</strong>。对于愿意投入时间学习、追求工具统一的团队来说，它提供了一个极具想象力的解决方案。</li><li><strong>国产信创：</strong> 不支持。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★☆ (适合工具极客)</li><li><strong>产品总结：</strong> ClickUp是一款雄心勃勃、功能爆炸的全能型工具，它既是效率的放大器，也可能是注意力的黑洞，适合那些愿意拥抱复杂性以换取统一性的团队。</li><li><strong>集成能力：</strong> 拥有超过1000个集成，覆盖了开发、设计、通讯、财务等各个方面。</li><li><strong>扩展性：</strong> 极高，通过API和自定义应用，几乎可以无限扩展。</li><li><strong>使用体验：</strong> 功能强大但略显杂乱，需要用户有较强的整理和定制能力。</li><li><strong>市场地位：</strong> 增长最快的项目管理平台之一，是“All-in-one”赛道的领跑者。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmdGC" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3><strong>9. TAPD —— 互联网产品研发的加速器</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 腾讯自主研发的敏捷研发协作平台，最初为支撑腾讯内部海量的产品研发需求而诞生，后对外开放服务。</li><li><strong>产品介绍：</strong> TAPD深度融合了腾讯十余年的敏捷研发实践，提供了覆盖产品规划、需求管理、迭代开发、持续集成、测试、发布的全生命周期解决方案。它与腾讯云生态紧密结合。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs Jira：</strong> TAPD在理念上与Jira非常相似，都支持敏捷。但TAPD更贴近国内互联网企业的开发模式，且与腾讯云（如CODING）的联动是其独特优势。</li><li><strong>vs 禅道：</strong> 两者都是国内研发管理的佼佼者。禅道更“一体化”，而TAPD更“云原生”，与DevOps工具链的结合更紧密。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 互联网、游戏、金融科技等需要快速迭代、持续交付的行业。特别适合深度使用腾讯云和微信生态的企业。</li><li><strong>核心功能：</strong> 敏捷迭代、需求池、故事地图、缺陷跟踪、测试管理、持续集成/持续部署（CI/CD）流水线。其“<strong>项目集</strong>”和“<strong>规划</strong>”模块，支持多项目、多团队的资源视图和规划，可以帮助管理者从宏观层面审视资源投入，进行<strong>跨部门资源动态调配</strong>。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 用户赞赏其深厚的互联网研发背景和与腾讯云的无缝体验。但价格相对较高，且对于非互联网行业，可能显得过于“重型”。</li><li><strong>客户群体：</strong> 大量互联网公司、游戏开发商、金融科技企业，如美团、京东、B站等。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>源自腾讯的敏捷研发最佳实践，以及与腾讯云生态的深度协同</strong>。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 主要为SaaS云服务。</li><li><strong>精选理由：</strong> TAPD是互联网研发领域的“黄埔军校”，它将腾讯的成功经验产品化。对于追求极致研发效率和DevOps实践的团队，TAPD提供的不仅是工具，更是一套成熟的方法论，其宏观规划能力也为<strong>资源调配</strong>提供了有力支撑。</li><li><strong>国产信创：</strong> 作为腾讯云产品，积极适配国产信创生态。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★★☆ (互联网研发团队)</li><li><strong>产品总结：</strong> TAPD是一款生于云、长于云的现代化敏捷研发平台，是互联网企业实现高效研发和精细化管理的强大助推器。</li><li><strong>集成能力：</strong> 与腾讯云及CODING DevOps平台深度集成，同时支持与Git、Jenkins等主流工具集成。</li><li><strong>扩展性：</strong> 通过API和开放平台进行扩展。</li><li><strong>使用体验：</strong> 专业性强，符合敏捷开发者的思维模式。</li><li><strong>市场地位：</strong> 国内互联网研发管理领域的头部产品。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdl91c" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3><strong>10. Redmine —— 开源世界的自由之选</strong></h3><ul><li><strong>公司背景：</strong> 由Jean-Philippe Lang于2006年创建，是一个基于Ruby on Rails框架的开源项目管理应用。</li><li><strong>产品介绍：</strong> Redmine是开源项目管理软件的常青树。它免费、开源，支持多项目、多子项目，并提供了灵活的角色和权限控制、问题跟踪、甘特图、日历、wiki、论坛等功能。</li><li><p><strong>对比分析：</strong></p><ul><li><strong>vs 商业软件：</strong> Redmine最大的优势是免费和高度可定制（开源）。但其缺点也很明显：部署和维护需要专业技术能力，UI界面陈旧，默认功能不如商业软件丰富，需要大量插件来补充。</li><li><strong>vs 禅道开源版：</strong> 两者都是优秀的开源选择。禅道在研发流程的“一体化”上更胜一筹，而Redmine在通用项目管理和多语言支持上更灵活。</li></ul></li><li><strong>适用场景与行业：</strong> 适用于有技术团队、预算有限、且对数据安全和定制化有极高要求的企业。在软件外包、IT咨询、政府机构中有应用。</li><li><strong>核心功能：</strong> 多项目管理、灵活的角色与权限、问题跟踪系统、甘特图和日历、新闻与文档管理、wiki。通过安装不同的插件（如高级甘特图、资源管理插件），Redmine可以实现<strong>跨部门资源调配</strong>的功能。其<strong>多项目支持</strong>和<strong>灵活的权限体系</strong>，是进行复杂资源管理的基础。</li><li><strong>用户反馈：</strong> 技术人员对其自由度和可定制性非常满意，但非技术人员普遍认为其用户体验差，部署维护成本高。</li><li><strong>客户群体：</strong> 全球范围内的开发者、中小型科技公司、非营利组织、政府机构。</li><li><strong>最大优势：</strong> <strong>免费、开源，拥有极高的自由度和安全性</strong>。</li><li><strong>部署方式及特点：</strong> 仅支持私有化部署，用户需要自行搭建服务器环境。</li><li><strong>精选理由：</strong> Redmine入选，是因为它代表了开源精神的坚守。对于拥有强大技术实力、追求极致成本控制和数据主权的团队，Redmine提供了一个坚实的基础。通过二次开发和插件，完全可以打造出一套满足<strong>跨部门资源动态调配</strong>需求的个性化系统。</li><li><strong>国产信创：</strong> 由于其开源特性，可以在国产信创的操作系统和服务器上进行部署和适配。</li><li><strong>推荐指数：</strong> ★★★☆☆ (有技术团队)</li><li><strong>产品总结：</strong> Redmine是一块未经雕琢的璞玉，虽然粗糙，但蕴含着无限可能。它是技术驱动型团队实现个性化项目管理的理想起点。</li><li><strong>集成能力：</strong> 通过插件可以与版本控制系统（Git, SVN）等集成，API支持自定义集成。</li><li><strong>扩展性：</strong> 理论上无限，因为源代码完全开放，可以进行任何深度的二次开发。</li><li><strong>使用体验：</strong> 界面过时，操作逻辑不够直观，学习成本高。</li><li><strong>市场地位：</strong> 开源项目管理领域的经典和标杆。</li></ul><p><img width="723" height="357" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmdGA" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2><strong>全文总结：如何找到你的“最佳拍档”？</strong></h2><p>走过这10款工具的广阔天地，我们不难发现，没有绝对的“最好”，只有最“合适”。选择一款能实现<strong>跨部门资源动态调配</strong>的<strong>全功能项目管理工具</strong>，本质上是一次对自身团队文化、业务流程和未来战略的深度审视。</p><ul><li><strong>如果你的团队是软件研发的“正规军”</strong>，追求深度、专业和全生命周期管理，<strong>Jira</strong>（国际化、生态完善）和<strong>禅道</strong>（国产化、一体化、高性价比）是你的不二之选。</li><li><strong>如果你的团队是创意与协作的“游击队”</strong>，市场、运营、产品混杂，追求灵活、易用和流程自动化，<strong>Asana</strong>（体验优雅）和<strong>Monday.com</strong>（视觉化、自定义强）将为你注入活力。</li><li><strong>如果你身处“国民级”应用生态</strong>，希望以最低成本实现协同升级，<strong>Teambition</strong>（钉钉生态）是顺理成章的选择。</li><li><strong>如果你是工具的“极客”</strong>，渴望用一款应用统一所有工作，不畏惧复杂性，<strong>ClickUp</strong>将为你打开新世界的大门。</li><li><strong>如果你的工作以“信息”和“知识”为核心</strong>，项目与文档密不可分，<strong>Notion</strong>将是你构建第二大脑与项目空间的最佳画布。</li><li><strong>如果你掌管着大型、传统的“航母级”项目</strong>，需要精确到小时的资源规划和成本控制，<strong>Microsoft Project</strong>依然是不可撼动的黄金标准。</li><li><strong>如果你是互联网浪潮的“冲浪者”</strong>，追求极致的敏捷和DevOps实践，<strong>TAPD</strong>（腾讯云生态）将是你加速产品迭代的利器。</li><li><strong>如果你是拥有技术实力的“实干家”</strong>，预算有限且追求极致的自由与控制，<strong>Redmine</strong>这块璞玉等待你去雕琢。</li></ul><p>最终，工具是思想的延伸。选择的过程，本身就是一次团队统一思想、明确路径的宝贵机会。希望这篇深度的精挑指南，能为您在2025年的数字化转型之路上，点亮一盏明灯，找到那位能助您运筹帷幄、决胜千里的“最佳拍档”。</p><hr/><h2><strong>FAQ日常问答</strong></h2><p><strong>Q1：我们是一家初创公司，团队规模小但业务变化快，应该选择SaaS工具还是开源私有化部署的工具？</strong></p><p><strong>A：</strong> 对于初创公司，<strong>强烈建议优先选择SaaS工具</strong>。原因有三：首先，<strong>成本可控</strong>，SaaS按需付费，避免了前期在硬件和IT运维上的巨大投入；其次，<strong>开箱即用</strong>，团队可以立即上手，专注于业务本身，而非工具的部署和维护；最后，<strong>扩展性好</strong>，SaaS工具通常提供丰富的集成生态，能随着公司的发展灵活扩展。像Asana、Teambition、ClickUp、Notion都是非常适合初创公司的选择。只有当团队发展到一定规模，对数据安全、定制化有极致要求，并且拥有了自己的IT运维团队时，再考虑禅道、Redmine等私有化部署方案。</p><p><strong>Q2：如何衡量一款工具在“跨部门资源动态调配”方面的能力？应该关注哪些具体功能？</strong></p><p><strong>A：</strong> 衡量这项能力，不能只看宣传，要深入考察其核心功能。重点关注以下几点：</p><ol><li><strong>宏观规划视图：</strong> 是否有类似Jira的Advanced Roadmaps、MS Project的资源工作表或禅道的资源总览功能，能在一个界面看到所有项目和人员的分配情况？</li><li><strong>工作负载视图：</strong> 是否能以图表形式（如热力图、进度条）直观展示每个成员或每个部门的工作饱和度？这是动态调配的直接依据。</li><li><strong>资源池管理：</strong> 是否能建立全公司或跨部门的“资源池”，将人员作为可分配资源进行统一管理和调用？</li><li><strong>“What-if”模拟：</strong> 高级工具支持模拟调整，比如“如果把这个项目延后两周，对资源有什么影响？”，这对于决策至关重要。</li><li><strong>实时数据与仪表盘：</strong> 数据是否实时更新？能否将关键资源指标（如工时、任务完成率、资源利用率）聚合到仪表盘，供管理层实时监控？</li></ol><p><strong>Q3：国产信创要求下，选择项目管理工具应该注意什么？禅道是唯一的选择吗？</strong></p><p><strong>A：</strong> 在国产信创要求下，选择项目管理工具需要关注其与国产软硬件生态的适配性。<strong>禅道</strong>确实是这方面的佼佼者，它深度适配了国产操作系统（如麒麟、统信UOS）、数据库（如达梦、人大金仓）和中间件，是信创环境下的首选。但它<strong>不是唯一的选择</strong>。<strong>Teambition</strong>和<strong>TAPD</strong>作为阿里和腾讯的产品，也积极响应信创政策，其云服务版本在合规性和数据驻留方面能满足大部分政企的要求。此外，像<strong>Redmine</strong>这样的开源工具，由于其代码开放，理论上可以在任何信创环境上进行编译和部署，但需要投入技术力量进行适配和维护。因此，选择时应优先考察厂商提供的信创适配报告和成功案例。</p><p><strong>Q4：我们团队已经习惯了使用Excel进行项目规划和资源管理，迁移到专业工具的必要性在哪里？如何推动团队转变？</strong></p><p><strong>A：</strong> 迁移的必要性在于解决Excel的固有痛点：<strong>信息孤岛、版本混乱、协作困难、数据无法实时联动</strong>。专业工具能提供一个“单一信息源”，让所有成员在最新的数据上协作，实现任务状态自动同步、资源冲突自动预警，这是Excel无法比拟的。<br/>推动团队转变，可以分三步走：</p><ol><li><strong>痛点共鸣：</strong> 召开会议，让团队成员一起吐槽当前使用Excel遇到的问题（如“又要发新版本了”、“谁的是最终版？”），建立改变共识。</li><li><strong>小范围试点：</strong> 选择一个新项目或一个愿意尝试的小组，作为试点。让团队亲身感受新工具带来的便利，并收集反馈。</li><li><strong>价值展示与培训：</strong> 将试点项目的成功案例（如效率提升XX%、沟通成本降低XX%）进行量化展示。同时，提供系统性的培训，特别是针对那些大家最关心的痛点（如如何做资源视图），让团队看到新工具如何直接解决他们的问题。记住，变革的核心是“利他”，要让团队觉得这个工具是为他们好，而不是增加负担。</li></ol><p><strong>Q5：除了工具本身，成功实现“跨部门资源动态调配”还需要哪些管理上的配合？</strong></p><p><strong>A：</strong> 工具是“术”，管理是“道”。没有管理上的配合，再好的工具也只是摆设。成功实现<strong>跨部门资源动态调配</strong>，还需要以下管理上的支撑：</p><ol><li><strong>建立资源池文化：</strong> 打破“我的资源”部门墙，树立“全公司的资源”理念。需要高层管理者推动，建立资源共享的激励机制。</li><li><strong>明确优先级决策机制：</strong> 当多个项目争抢同一个资源时，必须有清晰、高效的决策机制（如成立资源管理委员会，或由PMO根据公司战略目标进行裁决），并让这个机制在工具中落地。</li><li><strong>统一的项目管理语言：</strong> 确保所有部门对任务、工时、里程碑等概念有统一的定义，这样才能在工具中进行有效的数据聚合和分析。</li><li><strong>数据驱动的决策习惯：</strong> 培养管理者看数据报表、用数据说话的习惯，而不是凭感觉拍脑袋。工具提供的仪表盘和报表就是为此服务的。</li><li><strong>持续的复盘与优化：</strong> 定期对资源分配效率进行复盘，分析瓶颈，总结经验，并反过来优化工具中的配置和管理流程。这是一个持续改进的循环。</li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AI数字人直播：靠谱选择还是暗藏风险？深]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417793</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417793</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:03:59</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在直播电商蓬勃发展的当下，AI数字人直播如一颗新星迅速崛起，引发了广泛关注与讨论。它究竟是颠覆传统直播模式、为企业带来新机遇的靠谱选择，还是暗藏诸多风险、需谨慎对待的新兴事物？本文将从优势、潜在风险、应用场景及选择策略等多个维度进行全面剖析。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417795" alt="" title=""/></p><p>一、AI数字人直播的显著优势</p><p>（一）技术赋能，形象与交互逼真</p><p>当前，AI数字人技术在形象塑造与交互能力上已取得巨大突破。借助先进的3D建模技术，能够精准捕捉真人面部超200个肌肉运动节点，结合深度学习算法训练出专属表情库，使得数字人的微表情，如挑眉幅度、嘴角上扬角度等细节与真人误差控制在极小范围内，形象高度逼真。</p><p>在交互方面，自然语言处理（NLP）与情感计算技术的融合，让数字人具备“共情”能力。以某美妆品牌直播间为例，当观众发送弹幕询问“这个色号显黑吗？”时，数字人不仅会从肤色适配、光线影响等专业维度进行解答，还能通过语音语调的抑扬顿挫传递安抚情绪：“别担心，我们提供免费试色服务哦！”这种情感化交互显著提升了观众的停留时长，数据显示，使用情感计算技术的直播间，观众平均停留时间从3.2分钟延长至6.8分钟。</p><p>（二）成本效益显著，降本增效明显</p><p>从成本角度来看，AI数字人直播具有巨大优势。传统直播间至少需要主播、助播及运营三个人，再加上设备、场地等费用，每月成本至少5万元。而AI数字人直播间仅需一次性投入开发和维护成本，后续运营中，无需支付真人主播的高昂薪酬和福利，大大降低了人力成本。例如，某服装品牌杭州直播间原团队月成本（含薪资、场地、设备）达8万元，改用数字人后，成本骤降至1.8万元/月。</p><p>在效率提升方面，数字人可24小时不间断直播，填补了真人主播无法覆盖的闲时时段，如深夜和凌晨时段。某家电品牌在“618”大促期间使用AI数字人进行连续72小时直播，不仅延长了品牌的直播时长，增加了产品的曝光机会，还使咨询转化率从12%提升至28%，显著提升了销售效率。</p><p>（三）场景适配广泛，满足多样化需求</p><p>AI数字人直播具有强大的定制化能力，可以根据企业或个人的需求进行个性化定制，包括形象、声音、语言风格、动作等方面，以适应不同的品牌形象和直播场景。面向儿童群体的教育直播可选择卡通可爱风格的数字人，其活泼的形象和生动的语言能更好地吸引孩子的注意力；而面向商务人士的产品推广直播则适合专业干练的数字人形象，传递出专业、可靠的信息。</p><p>此外，AI数字人直播已渗透至电商、教育、医疗、金融、政务等多个领域。在医疗领域，某三甲医院部署的AI数字接待员可同步患者面部表情与语音内容，实现98.7%微表情同步率，系统自动分析患者情绪，当检测到焦虑时立即切换为温和语气并推送心理疏导资源，使导诊效率提升40%。</p><p>（四）合规性保障，规避运营风险</p><p>合规的AI数字人直播服务商会严格遵守平台规则和法律法规。在平台规则方面，如抖音要求“虚拟人直播需显著标识身份，不得误导消费者”，服务商会在数字人直播界面设置“虚拟主播”专属标识，且标识位置醒目、全程固定，避免观众产生误解。</p><p>在法律法规方面，服务商会确保数字人形象设计严格规避侵权风险，所有基础形象均拥有自主知识产权；直播素材方面，内置正版音乐库与合规图片素材库，商家无需担心背景音乐、产品图片侵权问题。同时，系统还能自动过滤敏感词，实时监测画面是否符合规定，规避违规风险。</p><p>青否数字人直播系统私有化部署对比市场上的来说有哪些优势？（青否数字人源头v：zhibo175）</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417796" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>● 青否数字人直播系统“三更”优势：（青否数字人源头v：zhibo175）</p><p>1、更能播</p><p>覆盖电商 + 本地生活+留资全场景，服装、珠宝、美妆、美食、鞋包、母婴、宠物、汽车等100+行业都能适用。</p><p>2、更稳定</p><p>克隆效果无拘束，表现更真实、灵动、稳定。其输出的直播画面与内容质量高度符合平台对“优质真实内容”的推荐机制，直播更稳定。</p><p>3、更卖货</p><p>行业领先的微表情捕捉与全场景动态交互技术，让主播能手持产品、转身讲解、互动演示，用户体验媲美真人，显著提升用户停留时长与购买转化率。</p><p>青否ai数字人实时直播系统，本地部署，形象+声音免费无限克隆，源头公司，支持OEM贴牌（青否数字人源头v：zhibo175）！</p><p>AI数字人直播作为一种新兴的直播模式，具有技术成熟、成本效益显著、场景适配广泛等优势，为企业和创业者提供了新的机遇。然而，我们也必须清醒地认识到其存在的虚假宣传、技术缺陷、法律风险等潜在问题。在选择AI数字人直播时，企业和创业者应保持理性，充分考察服务商的技术实力、合规性、成本效益和售后服务等方面，合理应用技术，规避潜在风险。只有这样，才能充分发挥AI数字人直播的优势，实现商业价值的最大化。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[共筑国产AI+新生态！枫清科技×麒麟软件]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417802</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417802</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:03:01</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>11月21日，2025京津冀信创产业集群对接交流活动在天津举办。大会上，集成银河麒麟操作系统智算能力与枫清科技AI智能体平台的“坤智国产化AI一体机”隆重发布，旨在解决企业智能转型中的痛点。同时，枫清科技与麒麟软件达成战略合作，标志着枫清科技进一步融入麒麟软件所构建的开放共赢产业生态。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417804" alt="图片" title="图片"/><br/>作为本次大会重点展示的成果之一，“坤智AI一体机”解决方案依托银河麒麟操作系统的智算能力赋能，融合枫清科技的AI智能体平台，凭借国产化AI一体机“开箱即用”的优势实现快速落地，助力各行业客户结合自身属性特征，充分发挥“AI+”价值，加速推进行业智能化转型落地。</p><p>大会中，枫清科技与麒麟软件就“共筑国产AI新生态项目”正式签约，枫清科技与麒麟软件双方将围绕AI技术创新、产品研发、市场拓展等方面开展深度合作，共同推动信创产业生态的完善与发展。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417805" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>枫清科技创始人兼CEO高雪峰表示：“此次合作将深度融合枫清科技的云边端AI架构与银河麒麟操作系统的底层能力，为信创产业提供安全可控的智能化引擎。枫清科技作为麒麟软件的重要战略合作伙伴，其云边端协同的AI智能体解决方案将持续推动企业知识资产高效复用和员工工作效率显著提升。未来双方将通过生态共建整合产业链资源，依托联合解决方案，加速AI+信创技术在千行百业的落地应用。”</p><p>11月20日，枫清科技与银河麒麟操作系统共同打造的“云边端协同AI智能体联合解决方案”已正式发布。</p><p>该方案通过“云端大模型+边端企业知识中台+端侧个人超级智能体”架构，有效解决了企业知识难共享、AI落地难、个人与企业协同难等痛点。该方案包含运行于银河麒麟桌面操作系统的个人专属智能体APP和运行于银河麒麟高级服务器操作系统的企业知识中台，可实现企业能力下沉与个人成果反哺，为企业提供灵活的智能化升级路径。</p><p>本次大会由麒麟软件联合先进计算与关键软件（信创）海河实验室、北京信息化协会信息技术应用创新工作委员会、河北省工业和信息化发展研究院共同主办。大会以“AI信创融合，共筑链群生态”为主题，汇聚500余位来自政府部门、学术界和企业界的嘉宾，共议并推动AI与信创技术的深度融合与创新发展。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Gemini 3 Pro 太强了，我整理]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417809</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417809</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:02:10</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>大家好，我是R哥。</p><p>昨天 Gemini 3 发布就全网刷屏了，各种测评数据吊打其他大模型，Gemini 3 简直杀疯了……</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417811" alt="" title=""/></p><p>昨天也有很多朋友在后台问我：<strong>“Gemini 3 到底在哪里用？”</strong>。</p><p>其实在《<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=9zJnzg50U6V%2BJm9V1GvgOA%3D%3D.GvazzjrtHKOin2toGZeegEm1KJYpJzJ82%2FsbeWy5vsfA4MLrMTgfX7JY%2BtWq2wM8ABLkwdxIAh99rT%2F80SqwdQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">杀疯了！Google 推出 AI 编程工具：Antigravity，免费使用 Claude 4.5，硬刚 Cursor！！</a>》这篇文章中也简单介绍了下。</p><p>Google 这波 Gemini 3 系列确实是杀疯了，<strong>入口多到离谱、体验有好有坏、免费额度藏得也深</strong>，是真够乱的。。</p><p>好吧，这篇文章我就给大家一次性盘清楚——<strong>Gemini 3 Pro 的全部 8 个入口、哪些能免费用、哪些要付费、哪些体验最好</strong>，全部实测截图、全部踩坑复盘。</p><p>我这篇会把最<strong>值得用、最推荐、最避坑</strong>的入口都整理好了，本篇干货满满，建议收藏！！</p><h2>1、Gemini 官网</h2><p>网址如下：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=4%2B%2FHAyt01SmGHPj3odw0FQ%3D%3D.g6OFCfdmWOU5XktlEjgBONzysK23vDxEK2%2BSVSdEAqs%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://gemini.google.com</a></blockquote><p>这是 Gemini 的主打入口，网页版直接使用，直接登录 Google 账号即可使用 Gemini 3 Pro（默认开启），相当于 ChatGPT 的 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=VU8Yn%2FZoGAAKWGT1a%2B6eBQ%3D%3D.JhKIwycgSATFgerV5h8Q3Z1fPlZVg%2F1Mn%2B5O5Am9fTk%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://chat.openai.com</a>。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417812" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417813" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>不过，免费用户有额度和使用频次限制</strong>。</p><p>才问一个问题就这样了：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417814" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>无语到家了啊，不建议使用！！</p><h2>2、Google Al Studio（免费推荐）</h2><p>Google AI Studio 是 Google 推出的一个在线平台，专为开发者设计，用于测试和集成 Gemini 大模型，相当于 OpenAI 的 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=mjyPtHqlVEsFznYErx7sFA%3D%3D.mVUpQ9sxZJX2SHND4M98MFxYf%2FtneCjljL8H8xww0Dsy8I9lMV%2FCMIjOoniILe9G" rel="nofollow" target="_blank">https://platform.openai.com/playground</a>。</p><p>网址如下：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=%2BEWq37GCslXJVlTqx%2BToSA%3D%3D.zzHyQXBHrW%2Bp8aGvbjpR9ZVjaBEVLP65CfUvthgOBv4%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://aistudio.google.com/</a></blockquote><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417815" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>你可以通过简单的界面编写 Prompt，快速调用 Gemini 2.5 或 Gemini 3 Pro 模型，还能导出代码集成到应用中，非常适合原型开发与调试。</p><p><strong>比如我让它写一个 HTML 连连看消除小游戏：</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417816" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>完成后点击代码右侧的 “<strong>预览</strong>” 按钮就可以直接玩了：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417817" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>不错，可以玩，有需要也可以下载代码。</p><p>Google Al Studio 还能直接构建 APP，相当于一个在线的 IDE，可以在线开发、预览和运行代码，非常适合在线工程化的开发。</p><p>网址如下：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=5La7nrZwaz%2FK9i654nDxSQ%3D%3D.3TRYUGzrZ%2BqgeVz3CTbCEHMALdXDCRGu4FgYiocYsBZibH8Ybo1EZmodryJLpTuC" rel="nofollow" target="_blank">https://aistudio.google.com/apps</a></blockquote><p><strong>同样让它写一个 HTML 连连看消除小游戏：</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417818" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>开发完成后，我可以顺利试玩，完成度也非常高。</p><p>左侧是对话，右侧是<strong>预览、代码、下载、部署云端</strong>等操作，妥妥的从开发到部署一条操作，可以在线编辑代码，也可以导出到本地二次开发，很强。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417819" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>关键 <strong>Google Al Studio 的免费使用额度非常充分</strong>，不像 Gemini 官方网站一样问一次就限额了。</p><h2>3、Gemini APP</h2><p>Gemini APP 也上线 Gemini 3 Pro 了：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417820" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>但国内应用商店不能下载，需要用海外 ID。</p><h2>4、Google Search</h2><p>打开 Google 搜索中的 AI 模式：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=eq194W%2FxALarJWab4Johtg%3D%3D.ya8kfM%2BTQQI%2BUvjkC%2Fv7E%2BPTCxIvzQ%2BsG3z%2F15kuZ0A%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.google.com/</a></blockquote><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417821" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>如果已经灰度到你，会出现下面的模型选择：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417822" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>不过，Google Search 中的 Gemini 3 Pro 目前<strong>仅对付费用户开放</strong>，免费用户也无法使用。</p><h2>5、Gemini API</h2><p>如果你是开发者，或者需要接入自己的产品，可以使用 Gemini 提供的 API。</p><p>网址如下：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=9Sf9z2wry5Xza5W8D6SXfg%3D%3D.vGcTde2rVNK5FZb%2FFOQ1RPWpilexE0Xyz1TIyQgkl1SNtNwConnMyLxUst4wOFHe" rel="nofollow" target="_blank">https://ai.google.dev/gemini-api/docs?hl=zh-cn</a></blockquote><p>当然，想要使用 Gemini 3 API 必须付费才行。</p><p>Gemini API 价格如下：</p><table><thead><tr><th align="left">模型 ID</th><th align="left">上下文窗口（入 / 出）</th><th align="left">知识截点</th><th align="left">定价（输入 / 输出）*</th></tr></thead><tbody><tr><td align="left"><strong>gemini-3-pro-preview</strong></td><td align="left">100 万 / 6.4 万</td><td align="left">2025 年 1 月</td><td align="left">2 美元 / 12 美元（&lt;20 万个 token） 4 美元 / 18 美元（&gt;20 万个 token）</td></tr></tbody></table><p>然后获取 API 密钥：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=VfpMmOmzHazgpJthHHfETQ%3D%3D.SUApFTE%2BoT%2F18rmMxfi57NO10sf8txunIACyqKR7wvfLpavA7p%2FF6RYUqvDjfwCK" rel="nofollow" target="_blank">https://aistudio.google.com/api-keys</a></blockquote><p>然后需要设置结算信息才能访问：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417823" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417824" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>设置结算信息后，速率限制也会提升，并且还有免费赠送 <strong>300 美金 / 90 天</strong>的使用额度。</p><h2>6、Gemini CLI</h2><p>Gemini CLI 是 Google 推出的面向终端的 AI 编程工具，类似于 <strong>Claude Code、CodeX CLI、Cursor CLI</strong> 等 *CLI 编程工具。</p><blockquote><p>没用过类似的可以先看看这两篇：</p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=x3%2FH5yk5M3K654Hj4YPF1A%3D%3D.UsKTvHTOsYuVYv0vP1tosow4kOQfdLTS3IIVJpepeepYSSASPTmt5sMlv1taWRaJL8zsPqjgsl3VL88P2Bu8jA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">玩转 Claude Code 的 23 个实用小技巧，效率拉满！！</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=IRBOwjr11OlMIpyzFpZr1A%3D%3D.lLiu0rRGRvlSUchGRn44L6vHsAjz8bj8Ka8SmrrnCbzV6pCR03qkLBH0YXYf21v3ycbhxm3X7bym9nxEnsDpdw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">玩转 CodeX CLI 的 16 个实用小技巧，效率拉满！！</a></li></ul></blockquote><p>Gemini CLI 开源地址：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=w15%2BKMW90F3%2Fcytcdi1ZlA%3D%3D.xzmb2EVtC4oltSDf8gf9kn0PlNNyHqNcz9ZdcvyKRpGuqOvi1krb3Z%2FLdUdrsyq6" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/google-gemini/gemini-cli</a></blockquote><p>支持 macOS, Linux, or Windows 多操作系统。</p><p>使用 npm 一键安装：</p><blockquote>npm install -g @google/gemini-cli</blockquote><p>安装成功后使用 <code>gemini</code> 命令进入开发：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417825" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>默认为 Auto，使用 <code>/model</code> 可切换模型：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417826" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417827" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>Gemini CLI 免费用户目前没有 Gemini 3 的访问权限</strong>，只有付费用户才有访问权限，免费用户后续可能开放，你也可以申请进入 Gemini 3 体验候补名单。</p><p>候补申请地址：</p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=J57Ik7Ov%2BaDg4MtgBmsqAw%3D%3D.Ozi6bIuWEpJHjPnX5g7D40g32GZCbECo%2BPlhw8jrJgydFd9JePZ%2BfKojzv36xxps" rel="nofollow" target="_blank">https://goo.gle/enable-preview-features</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=9EUclneP7Ggh2wW%2Fg97BiQ%3D%3D.6KJQM0aS1C5HKk4Uy5yKtkemexwLJwgcnBSplE%2B1mmDOeVo5MQFDBvzC4hq98WF%2B" rel="nofollow" target="_blank">https://goo.gle/geminicli-waitlist-signup</a></li></ul><h2>7、Google Antigravity</h2><p>Google Antigravity 是 Google 发布的一款 AI 编程工具，它是一款类似 <strong>Cursor、WindSuf 这样的 VS Code</strong> 换皮 AI 编程工具。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417828" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>价格方面如下图所示：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417829" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>目前个人计划是免费的：</p><ul><li>免费使用 <strong>Gemini 3 Pro, Claude Sonnet 4.5, GPT-OSS</strong> 等高级模型；</li><li>无限 Tab 代码补全；</li><li>无限命令行请求；</li><li>速率限制也挺大方的；</li></ul><p>团队/企业计划还没出，但个人就能免费使用 <strong>Gemini 3 Pro, Claude Sonnet 4.5, GPT-OSS</strong> 等高级模型，看起来还是挺香的，赶紧下载来试试看！</p><p>具体安装和使用教程参考这篇文章：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=5p6xN4wPs6Bv4IYEWzEjoQ%3D%3D.eqQo9cVfsGcyMD677XeSqCCish8RDjTDIe7tMhKzfmDMZcyZYAVfc3aAu22RU2dAaKY8kpfGlP8xKamzDHEoPg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">杀疯了！Google 推出 AI 编程工具：Antigravity，免费使用 Claude 4.5，硬刚 Cursor！！</a></blockquote><p>另外，Cursor 中也第一时间可用了：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417830" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>8、Vertex AI</h2><p>Vertex AI 是一个 Google 推出的<strong>企业级、全托管式统一 AI 开发平台</strong>，用于构建和使用生成式 AI，获取并使用 Vertex AI Studio、Agent Builder 和 200 多种基础模型。</p><p>新客户最高可获享 $300 赠金，用于试用 Vertex AI 和其他 Google Cloud 产品。</p><p>网址如下：</p><blockquote><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=rJisaVP%2FCyHVfC1O4fGcHQ%3D%3D.g1eL1y6llgGX7Oxyogfiyfvp5d2CaDusUBlE8suxO7csmZ%2BQVxLfar6fbdyWSb4m" rel="nofollow" target="_blank">https://cloud.google.com/vertex-ai</a></blockquote><p>Vertex AI 还支持 Python、Java 等多种编程语言 SDK，便于灵活开发与部署。</p><h2>总结</h2><p>好了，以上就是 Gemini 3 Pro 全部 8 大入口的完整解析与实测体验。</p><p>总结一下：</p><ul><li>想偶尔玩玩：Gemini 官网凑合，但限额离谱。</li><li><strong>想免费爽用：去 Google AI Studio；</strong></li><li>想移动端体验：装 Gemini APP；</li><li>想工程化：用 Gemini CLI / Google Antigravity；</li><li>想企业级：上 Gemini API / Vertex AI；</li><li>想 Google 搜索：上 Google AI 搜索；</li></ul><p>Google 这波明显是要把 Gemini 全面推到生态里，尤其 <strong>AI Studio、Gemini CLI、Antigravity</strong> 这些开发者工具，一个比一个强，前端程序员真的马上要不存在了。</p><p>未完待续，接下来会继续分享更多 AI 使用心得体验、高级使用技巧，持续分享 AI 实战干货，关注我一起学 AI。</p><blockquote><strong>版权声明：</strong> 本文系公众号 "AI技术宅" 原创，转载、引用本文内容请注明出处，抄袭、洗稿一律投诉侵权，后果自负，并保留追究其法律责任的权利。</blockquote>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[跨节点协同、合规可控：隐语SecretF]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417847</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417847</guid>    <pubDate>2025-11-21 14:01:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在数字化深入推进的当下，政企和运营商行业正面临越来越复杂的数据协同需求：一方面，分支机构众多、系统各有不同，横向数据难以打通；另一方面，<strong>监管趋严、数据敏感性强</strong>，使得数据出域的风险和门槛持续升高。</p><p>如何通过技术手段实现可信数据的流通，让数据的价值最大化，是整个行业一直在探索实践的动力。如何在保障合规的前提下，实现“数据可用不可见”的高效协作，成了困扰行业多年的技术难题。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417849" alt="" title=""/></p><p>其中，隐语SecretFlow社区 SCQL 能力，已在多个<strong>数据强监管行业实现落地</strong>，以“数据不出域、查询能协同”的技术优势，为行业提供了可行的解决方案。</p><h2><strong>普遍挑战</strong></h2><p>在实际应用中，下面这些情况不知道你有没有碰到过？</p><ul><li>合规风险高：通信记录、身份信息、位置信息等敏感数据时，数据出域和共享面临合规阻力。</li><li>协同效率低：各地子公司或分支机构独立建设系统，缺乏统一的数据协作机制。</li><li>应用场景少：想找到政企有哪些应用场景落地的可行路线。</li><li>联合分析与建模能力缺失：在策略优化、用户画像、风险识别等典型场景中，常需要总部与省级公司、甚至与合作方联合建模，但受限于无法交换原始数据，传统技术手段难以支撑。</li></ul><p>与此同时，隐语正在帮助政企与运营商实现从“数据孤立”到“协同共智”的转变， 让合规与创新不再冲突，让协作变得“可落地、可扩展、可持续”。</p><p>如果你也深受其困扰，或者才刚刚了解到隐语，存在许多疑问，那这次的社区活动绝对是为你量身打造的，请你一定要预约参加！</p><h2><strong>你为什么一定要参加？</strong></h2><p>为了帮助新用户更快上手，隐语社区全新推出🎙️一档专为开发者打造的技术对话栏目。</p><p>我们将邀请来自一线的资深用户，和隐语社区面对面，分享他们在使用隐语过程中的真实经历、技术挑战、应用场景等内容。</p><p>这不是一场“官方解读”，而是一线工程师对隐语SecretFlow落地的真实复盘。你将看到一个技术团队，如何在高合规环境中推动创新，如何让分布在全国各地的数据真正“协同起来”，以及隐语 SCQL 是如何在复杂体系中实现可信、安全、高效的协作。</p><p>🎯 本期活动我们邀请到了社区的两位资深用户，来自<strong>联通软件研究院的王宇亭、李兆军老师</strong>，两位老师就职于联通软件研究院，曾参与计费系统、实时采集接口与数据总线建设，主要负责数据要素流通相关工作。</p><p>此次也会围绕“联通软研院数据中台隐语开源框架集成及场景验证”，跟大家一起探讨基于隐语SecretFlow的场景最佳实践、二次开发等技术话题，进行技术分享与深度解析。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417850" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>通过这次活动，我们希望能够帮助开发者更好地理解并学习一线使用隐语<code>SecretFlow</code>的经验和心得，<strong>掌握可信数据流通底座的关键技术，并获得一些成功的案例和经验。</strong></p><p>无论你是资深用户还是小白用户，社区这次的技术分享对你肯定大有帮助！</p><h2><strong>报名通道</strong></h2><p>11月社区线上活动报名通道已开启，赶快预约吧！</p><p>活动时间：2025-11-27 20:00-21:00</p><p>活动形式：线上直播</p><p>点击预约/点击阅读原文报名（免费）：</p><p>扫码进入群聊</p><h2><strong>适合谁参加？</strong></h2><ul><li>政企/通信类行业技术团队架构师、数据负责人</li><li>想推动合规数据协作平台落地的开发者</li><li>想推动企业间、部门间、跨机构数据合规联动的技术管理者</li><li>想了解隐语在真实业务中的落地经验；</li></ul><p>如果你正在推动通信/政企领域的数据协同，正面临<strong>合规压力、技术选型难题</strong>，或是对隐语SecretFlow充满兴趣与探索，这期对话一定会给你新的启发。<strong>11月27日 20:00</strong>，和联通软研院一起，走进隐语在可信数据流通的探索之路</p><p>我们相信，每一个成功落地的实践，都值得被记录与传承。通过这场真实用户与社区开发者的深度对话，希望为更多的行业开发者提供一条更低试错、更高价值的技术路径。</p><p>💡 既然都看到这里了，花30s点个 <strong>Star</strong> 再走吧！开源不易，每个人的点赞，都是社区技术大佬前进的动力~</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047313097" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>打开链接即可点亮社区Star，照亮技术的前进之路：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=CAr3DbJOoHLhYebMzO2WVg%3D%3D.E5achK12A%2F%2FVBRZsKyAipIyrTbSS1csf6mGhQDCs2zWAhT6P5rHFqxPSek2NjxDbrluoQlxufa2X6xG4YUtwgQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/orgs/secretflow/repositories?q=sort%3Astars</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[JSAPIThree 渲染系统学习笔记：]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417126</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417126</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:12:12</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>作为一个刚开始学习 mapvthree 的小白，今天要学习渲染系统了！听说这个系统可以控制场景的渲染方式，还能开启动画循环、配置渲染特效等！想想就激动！</blockquote><h2>第一次听说渲染系统</h2><p>今天在文档里看到了 <code>engine.rendering</code> 这个词，一开始我还以为是用来画图的，结果查了一下才知道，原来这是用来控制场景渲染的模块！</p><p>文档说渲染系统可以：</p><ul><li>控制动画循环</li><li>配置渲染特效（如 Bloom、抗锯齿等）</li><li>监听渲染事件</li><li>监控渲染性能</li><li>控制渲染质量</li></ul><p><strong>我的理解</strong>：简单说就是控制"怎么渲染场景"，比如要不要每帧都渲染、用什么特效、怎么优化性能等！</p><h2>第一步：发现引擎的渲染属性</h2><p>作为一个初学者，我习惯先看看引擎有哪些属性。文档说 <code>engine.rendering</code> 就是渲染管理器！</p><p><strong>我的发现</strong>：原来引擎创建后，就自动有了一个渲染管理器对象！不需要手动创建，直接用就行！</p><pre><code class="js">import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';

const container = document.getElementById('container');
const engine = new mapvthree.Engine(container);

// 渲染管理器已经自动创建了！
console.log(engine.rendering); // 可以访问渲染管理器</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>engine.rendering</code> 就是渲染系统的入口，所有渲染相关的操作都通过它来完成。</p><h2>第二步：开启循环渲染</h2><p>文档说可以通过 <code>engine.rendering.enableAnimationLoop</code> 来开启循环渲染。我试了试：</p><pre><code class="js">// 开启循环渲染
engine.rendering.enableAnimationLoop = true;</code></pre><p><strong>我的疑问</strong>：什么是循环渲染？为什么要开启？</p><p>看了文档才知道，默认情况下，引擎只在需要时渲染（比如拖动地图时）。开启循环渲染后，引擎会每帧都渲染，适合有动画的场景。</p><p><strong>我的尝试</strong>：我写了个简单的测试：</p><pre><code class="js">import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';

const container = document.getElementById('container');

const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    map: {
        center: [116.404, 39.915],
        range: 1000,
    },
    rendering: {
        enableAnimationLoop: true, // 开启循环渲染
    },
});</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：开启后，如果有动画效果（比如飞线、粒子等），会持续播放！</p><p><strong>我的理解</strong>：</p><ul><li>默认关闭：只在需要时渲染，节省性能</li><li>开启后：每帧都渲染，适合有动画的场景</li></ul><p><strong>我的注意</strong>：如果场景没有动画，建议不要开启，可以节省性能！</p><h2>第三步：设置帧率</h2><p>看到循环渲染后，我开始好奇：能不能控制渲染的帧率？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.rendering.animationLoopFrameTime</code> 来设置帧时间间隔！</p><pre><code class="js">// 设置帧时间间隔为 16 毫秒（约 60 FPS）
engine.rendering.animationLoopFrameTime = 16;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>animationLoopFrameTime</code> 是每帧之间的时间间隔（毫秒），默认是 16 毫秒，约等于 60 FPS。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 60 FPS（默认）
engine.rendering.animationLoopFrameTime = 16;

// 30 FPS
engine.rendering.animationLoopFrameTime = 33;

// 120 FPS（更快，但更耗性能）
engine.rendering.animationLoopFrameTime = 8;</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：</p><ul><li><code>16</code>：约 60 FPS，流畅</li><li><code>33</code>：约 30 FPS，稍慢但省性能</li><li><code>8</code>：约 120 FPS，很快但耗性能</li></ul><p><strong>我的想法</strong>：如果做性能优化，可以降低帧率来节省性能！</p><h2>第四步：监听渲染事件</h2><p>看到循环渲染后，我想：能不能在渲染时执行一些操作？</p><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.addPrepareRenderListener()</code> 来监听渲染事件！</p><pre><code class="js">engine.rendering.addPrepareRenderListener((engine, renderState) =&gt; {
    // 每帧渲染前都会执行这里的代码
    console.log('正在渲染...');
});</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>addPrepareRenderListener()</code> 会在每帧渲染前调用，可以在这里执行一些操作。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 监听渲染事件
engine.rendering.addPrepareRenderListener((engine, renderState) =&gt; {
    // 获取当前视野距离
    const range = engine.map.getRange();
    
    // 根据视野距离控制模型的显示隐藏
    if (range &gt; 1000) {
        // 视野太远，隐藏模型
        mesh.visible = false;
    } else {
        // 视野较近，显示模型
        mesh.visible = true;
    }
});</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以在渲染时根据场景状态动态调整物体！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做性能优化，可以用这个方法来根据视野距离控制模型的显示！</p><h3>检查视野是否变化</h3><p>文档说可以用 <code>renderState.viewChanged</code> 来判断视野是否变化！</p><pre><code class="js">engine.rendering.addPrepareRenderListener((engine, renderState) =&gt; {
    if (renderState.viewChanged) {
        // 只有视野变化时才执行
        console.log('视野变化了！');
    }
});</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>viewChanged</code> 可以判断视野是否变化，避免不必要的操作。</p><p><strong>我的发现</strong>：配合 <code>viewChanged</code> 使用，可以减少无效的回调调用，提升性能！</p><p><strong>我的建议</strong>：使用 <code>addPrepareRenderListener</code> 时，建议配合 <code>viewChanged</code> 检查，避免无效回调！</p><h2>第五步：了解渲染特性</h2><p>看到渲染监听后，我开始好奇：什么是渲染特性？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.rendering.features</code> 来配置渲染特性，比如抗锯齿、Bloom 等！</p><h3>开启抗锯齿</h3><pre><code class="js">// 开启抗锯齿
engine.rendering.features.antialias.enabled = true;
engine.rendering.features.antialias.method = 'smaa';</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：抗锯齿可以让画面更平滑，减少锯齿感。</p><p><strong>我的发现</strong>：默认是开启的，所以一般不需要手动设置。</p><h3>开启 Bloom 泛光</h3><pre><code class="js">// 开启 Bloom 泛光
engine.rendering.features.bloom.enabled = true;
engine.rendering.features.bloom.strength = 0.1;
engine.rendering.features.bloom.threshold = 1;
engine.rendering.features.bloom.radius = 0;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：Bloom 可以让亮的地方更亮，产生泛光效果。</p><p><strong>我的发现</strong>：这个功能我在之前的 Bloom 学习笔记里学过，这里可以统一配置！</p><h2>第六步：设置像素比</h2><p>看到渲染特性后，我想：能不能控制渲染的分辨率？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.rendering.pixelRatio</code> 来设置设备像素比！</p><pre><code class="js">// 设置像素比
engine.rendering.pixelRatio = 1.0;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>pixelRatio</code> 控制渲染的分辨率，默认是 <code>window.devicePixelRatio</code>。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 正常分辨率（默认）
engine.rendering.pixelRatio = window.devicePixelRatio;

// 降低分辨率（节省性能）
engine.rendering.pixelRatio = 1.0;

// 提高分辨率（更清晰，但更耗性能）
engine.rendering.pixelRatio = 2.0;</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：</p><ul><li><code>1.0</code>：标准分辨率，性能好</li><li><code>2.0</code>：高分辨率，更清晰但耗性能</li><li><code>window.devicePixelRatio</code>：根据设备自动调整（默认）</li></ul><p><strong>我的想法</strong>：如果做性能优化，可以降低像素比来提升性能！</p><h2>第七步：使用高质量缓冲区</h2><p>看到像素比后，我开始好奇：什么是高质量缓冲区？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.rendering.useHighPrecisionBuffer</code> 来开启高质量缓冲区！</p><pre><code class="js">// 开启高质量缓冲区
engine.rendering.useHighPrecisionBuffer = true;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：高质量缓冲区可以提升画面质量，但会增加性能开销。</p><p><strong>我的发现</strong>：</p><ul><li>默认是 <code>false</code>，使用低质量缓冲区</li><li>开启后使用高质量缓冲区，画面更清晰</li><li>某些渲染特性（如 Bloom、反射）会自动开启</li></ul><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 开启高质量缓冲区
engine.rendering.useHighPrecisionBuffer = true;</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：开启后，画面质量确实提升了，但是性能也下降了。</p><p><strong>我的建议</strong>：只有在需要高质量画面或使用高级渲染特性时才开启！</p><h2>第八步：使用调试模式</h2><p>看到高质量缓冲区后，我想：有没有调试模式？</p><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.debugMode</code> 来开启调试模式！</p><pre><code class="js">// 开启调试模式
engine.rendering.debugMode = 1; // DEBUG_MODE_MESH</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：调试模式可以显示渲染的详细信息，方便调试。</p><p><strong>我的发现</strong>：</p><ul><li><code>0</code>：无调试模式（默认）</li><li><code>1</code>：网格调试模式</li><li><code>2</code>：材质调试模式</li><li><code>3</code>：物体调试模式</li></ul><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 开启网格调试模式
engine.rendering.debugMode = 1;</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：开启后，可以看到网格的详细信息，方便调试！</p><p><strong>我的注意</strong>：调试模式主要用于开发，生产环境建议关闭！</p><h2>第九步：冻结更新</h2><p>看到调试模式后，我想：能不能暂停渲染更新？</p><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.freezeUpdate</code> 来冻结更新！</p><pre><code class="js">// 冻结更新
engine.rendering.freezeUpdate = true;

// 恢复更新
engine.rendering.freezeUpdate = false;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：冻结更新后，场景不会更新，但可以继续交互。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 冻结更新
engine.rendering.freezeUpdate = true;

// 做一些操作...

// 恢复更新
engine.rendering.freezeUpdate = false;</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：冻结后，场景会停止更新，适合做批量操作！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做批量更新，可以先冻结，更新完再恢复，可以提升性能！</p><h2>第十步：获取渲染对象</h2><p>看到这么多属性后，我想：能不能直接访问底层的渲染对象？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.rendering.renderer</code>、<code>engine.rendering.scene</code>、<code>engine.rendering.camera</code> 来访问底层对象！</p><pre><code class="js">// 获取渲染器
const renderer = engine.rendering.renderer;

// 获取场景
const scene = engine.rendering.scene;

// 获取相机
const camera = engine.rendering.camera;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：这些是 Three.js 的底层对象，可以直接操作。</p><p><strong>我的发现</strong>：可以直接访问 Three.js 对象，可以做更底层的操作！</p><p><strong>我的注意</strong>：直接操作底层对象需要了解 Three.js，建议谨慎使用！</p><h3>获取渲染分辨率</h3><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.resolution</code> 来获取渲染分辨率！</p><pre><code class="js">// 获取渲染分辨率
const resolution = engine.rendering.resolution;
console.log(resolution); // 分辨率信息</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以获取当前渲染的分辨率，方便做适配！</p><h3>获取动画管理器</h3><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.animation</code> 来获取动画管理器！</p><pre><code class="js">// 获取动画管理器
const animation = engine.rendering.animation;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：动画管理器可以用来控制场景中的动画效果。</p><p><strong>我的发现</strong>：可以通过动画管理器来统一管理场景中的动画！</p><h3>获取标签实例</h3><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.label</code> 来获取标签实例！</p><pre><code class="js">// 获取标签实例
const label = engine.rendering.label;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：标签实例可以用来管理场景中的标签。</p><p><strong>我的发现</strong>：可以通过标签实例来统一管理场景中的标签！</p><h3>获取拾取器实例</h3><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.picking</code> 来获取拾取器实例！</p><pre><code class="js">// 获取拾取器实例
const picking = engine.rendering.picking;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：拾取器可以用来检测鼠标点击的对象。</p><p><strong>我的发现</strong>：可以通过拾取器来实现点击交互功能！</p><h3>获取天气实例</h3><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.weather</code> 来获取天气实例！</p><pre><code class="js">// 获取天气实例
const weather = engine.rendering.weather;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：如果场景中有天气效果，可以通过这个属性访问。</p><p><strong>我的发现</strong>：可以获取天气实例，然后控制天气效果！</p><h3>获取天空实例</h3><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.sky</code> 来获取天空实例！</p><pre><code class="js">// 获取天空实例
const sky = engine.rendering.sky;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：如果场景中有天空，可以通过这个属性访问。</p><p><strong>我的发现</strong>：可以获取天空实例，然后控制天空效果！</p><h2>第十一步：获取渲染状态</h2><p>看到底层对象后，我想：能不能获取渲染状态？</p><p>文档说可以用 <code>engine.rendering.renderState</code> 来获取渲染状态！</p><pre><code class="js">// 获取渲染状态
const renderState = engine.rendering.renderState;

// 检查视野是否变化
if (renderState.viewChanged) {
    console.log('视野变化了！');
}</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>renderState</code> 保存了渲染状态信息，比如视野变化、相机位置等。</p><p><strong>我的发现</strong>：可以在渲染监听中使用 <code>renderState</code> 来获取状态信息！</p><h2>第十二步：自动偏移相机和场景</h2><p>看到渲染状态后，我想：什么是自动偏移？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.rendering.autoOffsetRelativeCenter</code> 来设置自动偏移！</p><pre><code class="js">// 开启自动偏移
engine.rendering.autoOffsetRelativeCenter = true;</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：自动偏移可以让相机和场景自动偏移，使 worldMatrix 偏移量较小，提升精度。</p><p><strong>我的发现</strong>：开启后，可以提升坐标精度，适合大范围场景！</p><p><strong>我的注意</strong>：这个功能主要用于大范围场景，一般场景不需要开启！</p><h2>第十三步：保留绘图缓冲区</h2><p>看到自动偏移后，我想：什么是保留绘图缓冲区？</p><p>文档说可以通过 <code>contextParameters.preserveDrawingBuffer</code> 来设置保留绘图缓冲区！</p><pre><code class="js">const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    rendering: {
        contextParameters: {
            preserveDrawingBuffer: true, // 开启保留绘图缓冲区
        },
    },
});</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：保留绘图缓冲区可以让截图功能正常工作。</p><p><strong>我的发现</strong>：如果要做截图功能，需要开启这个选项！</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    rendering: {
        contextParameters: {
            preserveDrawingBuffer: true, // 开启截图功能
        },
    },
});

// 截图
const dataURL = engine.rendering.renderer.domElement.toDataURL();</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：开启后，可以正常截图了！</p><p><strong>我的注意</strong>：开启后会稍微影响性能，只在需要截图时开启！</p><h2>第十四步：初始化时配置渲染</h2><p>看到这么多属性后，我想：能不能在创建引擎时就配置渲染？</p><p>文档说可以在引擎初始化时通过 <code>rendering</code> 配置项来设置渲染参数！</p><pre><code class="js">const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    map: {
        center: [116.404, 39.915],
        range: 1000,
    },
    rendering: {
        enableAnimationLoop: true,
        animationLoopFrameTime: 16,
        pixelRatio: 1.0,
        features: {
            antialias: {
                enabled: true,
                method: 'smaa',
            },
            bloom: {
                enabled: true,
                strength: 0.1,
                threshold: 1,
                radius: 0,
            },
        },
    },
});</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以在初始化时一次性配置所有渲染参数，更方便！</p><p><strong>我的理解</strong>：</p><ul><li><code>enableAnimationLoop</code>：是否开启循环渲染</li><li><code>animationLoopFrameTime</code>：帧时间间隔</li><li><code>pixelRatio</code>：像素比</li><li><code>features</code>：渲染特性配置</li></ul><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    map: {
        center: [116.404, 39.915],
        range: 1000,
    },
    rendering: {
        enableAnimationLoop: true,
        animationLoopFrameTime: 16,
        features: {
            bloom: {
                enabled: true,
            },
        },
    },
});</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：初始化时就配置好了，代码更简洁！</p><h2>第十五步：实际应用场景</h2><p>学到这里，我开始想：渲染系统能用在什么地方呢？</p><h3>场景 1：动画场景</h3><p>如果场景中有动画效果（如飞线、粒子等），需要开启循环渲染：</p><pre><code class="js">engine.rendering.enableAnimationLoop = true;</code></pre><p><strong>我的想法</strong>：这样动画才能持续播放！</p><h3>场景 2：性能优化</h3><p>如果场景性能不好，可以优化渲染设置：</p><pre><code class="js">// 降低帧率
engine.rendering.animationLoopFrameTime = 33;

// 降低像素比
engine.rendering.pixelRatio = 1.0;

// 关闭不必要的特效
engine.rendering.features.bloom.enabled = false;</code></pre><p><strong>我的想法</strong>：这样可以提升性能，让场景更流畅！</p><h3>场景 3：根据视野控制显示</h3><p>如果场景中有很多模型，可以根据视野距离控制显示：</p><pre><code class="js">engine.rendering.addPrepareRenderListener((engine, renderState) =&gt; {
    if (renderState.viewChanged) {
        const range = engine.map.getRange();
        
        // 根据视野距离控制模型显示
        models.forEach(model =&gt; {
            model.visible = range &lt; 5000;
        });
    }
});</code></pre><p><strong>我的想法</strong>：这样可以根据视野距离动态控制模型，提升性能！</p><h2>第十六步：做一个完整的示例</h2><p>我想写一个完整的示例，把学到的都用上：</p><pre><code class="js">import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';
import {Mesh, BoxGeometry, MeshStandardMaterial, Color} from 'three';

const container = document.getElementById('container');

const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    map: {
        center: [116.404, 39.915],
        range: 1000,
        pitch: 60,
    },
    rendering: {
        enableAnimationLoop: true,
        animationLoopFrameTime: 16,
        pixelRatio: 1.0,
        features: {
            bloom: {
                enabled: true,
                strength: 0.1,
            },
        },
    },
});

// 创建一个模型
const geometry = new BoxGeometry(50, 50, 50);
const material = new MeshStandardMaterial({
    color: new Color(2, 2, 0),
});
const mesh = new Mesh(geometry, material);
engine.add(mesh);

const position = engine.map.projectArrayCoordinate([116.404, 39.915]);
mesh.position.set(position[0], position[1], 0);

// 监听视野变化，控制模型显示
engine.rendering.addPrepareRenderListener((engine, renderState) =&gt; {
    if (renderState.viewChanged) {
        const range = engine.map.getRange();
        
        // 视野太远时隐藏模型
        if (range &gt; 1000) {
            mesh.visible = false;
        } else {
            mesh.visible = true;
        }
    }
});</code></pre><p><strong>我的感受</strong>：写一个完整的示例，把学到的都用上，感觉很有成就感！</p><p><strong>我的发现</strong>：</p><ul><li>可以控制渲染循环</li><li>可以配置渲染特性</li><li>可以监听渲染事件</li><li>可以监控渲染性能</li></ul><p>虽然代码还很简单，但是已经能做出一个基本的渲染控制系统了！</p><h2>第十七步：踩过的坑</h2><p>作为一个初学者，我踩了不少坑，记录下来避免再犯：</p><h3>坑 1：动画不播放</h3><p><strong>原因</strong>：没有开启循环渲染。</p><p><strong>解决</strong>：设置 <code>engine.rendering.enableAnimationLoop = true</code>。</p><h3>坑 2：性能不好</h3><p><strong>原因</strong>：开启了循环渲染但没有动画，或者像素比太高。</p><p><strong>解决</strong>：</p><ol><li>如果没有动画，不要开启循环渲染</li><li>降低像素比</li><li>降低帧率</li></ol><h3>坑 3：修改数据后场景不更新</h3><p><strong>原因</strong>：没有开启循环渲染，或者需要手动请求渲染。</p><p><strong>解决</strong>：</p><ol><li>开启循环渲染（如果有动画）</li><li>或者调用 <code>engine.requestRender()</code> 手动请求渲染</li></ol><h3>坑 4：渲染监听回调执行太频繁</h3><p><strong>原因</strong>：没有检查 <code>viewChanged</code>，导致每次渲染都执行。</p><p><strong>解决</strong>：配合 <code>renderState.viewChanged</code> 检查，只在视野变化时执行。</p><h3>坑 5：高质量缓冲区影响性能</h3><p><strong>原因</strong>：开启了高质量缓冲区但没有必要。</p><p><strong>解决</strong>：只有在需要高质量画面或使用高级渲染特性时才开启。</p><h3>坑 6：截图功能不工作</h3><p><strong>原因</strong>：没有开启 <code>preserveDrawingBuffer</code>。</p><p><strong>解决</strong>：在初始化时设置 <code>contextParameters.preserveDrawingBuffer = true</code>。</p><h3>坑 7：渲染监听回调执行太频繁</h3><p><strong>原因</strong>：没有检查 <code>viewChanged</code>，导致每次渲染都执行。</p><p><strong>解决</strong>：配合 <code>renderState.viewChanged</code> 检查，只在视野变化时执行。</p><h2>我的学习总结</h2><p>经过这一天的学习，我掌握了：</p><ol><li><strong>渲染系统的作用</strong>：控制场景的渲染方式、动画循环、渲染特效等</li><li><strong>如何开启循环渲染</strong>：通过 <code>enableAnimationLoop</code> 开启</li><li><strong>如何设置帧率</strong>：通过 <code>animationLoopFrameTime</code> 设置</li><li><strong>如何监听渲染事件</strong>：通过 <code>addPrepareRenderListener</code> 监听</li><li><strong>如何配置渲染特性</strong>：通过 <code>features</code> 配置 Bloom、抗锯齿等</li><li><strong>如何优化性能</strong>：通过调整像素比、帧率、关闭不必要的特效等</li><li><strong>如何开启截图功能</strong>：通过 <code>contextParameters.preserveDrawingBuffer</code> 开启</li><li><strong>如何获取渲染对象</strong>：通过 <code>renderer</code>、<code>scene</code>、<code>camera</code> 等属性访问</li><li><strong>如何获取渲染状态</strong>：通过 <code>renderState</code> 获取渲染状态信息</li></ol><p><strong>我的感受</strong>：渲染系统真的很强大！虽然功能很多，但是用起来其实不难。关键是要理解每个功能的作用，然后根据需求合理配置！</p><p><strong>下一步计划</strong>：</p><ol><li>学习更多渲染特性的配置</li><li>尝试做性能优化</li><li>做一个完整的渲染控制项目</li></ol><hr/><blockquote>学习笔记就到这里啦！作为一个初学者，我觉得渲染系统虽然功能很多，但是用起来其实不难。关键是要理解每个功能的作用，然后根据需求合理配置！希望我的笔记能帮到其他初学者！大家一起加油！</blockquote>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[OpenAI与爱泼斯坦的联系断了 本文系]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417551</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417551</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:11:28</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：艾伦</p><p>【新智元导读】随着20000页文件曝光，曾被视为OpenAI成熟监管者的前财长萨默斯，因被揭露曾向性犯罪者爱泼斯坦寻求「僚机」服务而跌落神坛，于昨日被迫辞去董事职务。这场丑闻不仅终结了萨默斯在硅谷与哈佛的权力版图，更在OpenAI刚刚完成商业化转型的关键时刻，撕碎了精英治理的假面并留下了巨大的权力真空。</p><p>昨日，旧金山的雾气尚未散去，一场关于未来与过去的剧烈碰撞已然在数字世界引爆。</p><p>在那座致力于创造「造福全人类」的AGI的OpenAI总部内，气氛凝重得仿佛空气都被液化。</p><p>一封封尘封的电子邮件，像幽灵般从华盛顿的国会山飘荡到了硅谷。</p><p>这些邮件充满了那个旧世界精英圈层特有的傲慢、轻浮与通过权势建立的肮脏默契。</p><p>在众议院监督委员会（House Oversight Committee）释放的这20000页文件中，曾任美国财政部长、哈佛大学校长的劳伦斯·萨默斯（Lawrence H. Summers），不再是那位指点江山的经济学泰斗，而是一个向臭名昭著的性犯罪者杰弗里·爱泼斯坦（Jeffrey Epstein）寻求「浪漫建议」的凡夫俗子。</p><p>在那封2018年（此时距离爱泼斯坦承认教唆未成年人卖淫罪已过去整整十年）的邮件中，萨默斯向这位被定罪的恋童癖者讨教如何追求一位女性。</p><p>在那场对话中，爱泼斯坦自称是萨默斯的「僚机」（Wing Man）。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417553" alt="" title=""/></p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=kANuCx9q6cHSPV9oS5N%2BBA%3D%3D.xiTV4vG8ik6D%2BBDRGQjFFa5n3XO%2FIk1U7BhP8TPFJuCrdsyMqfsTRokfA82aEKBGwSZG6KMh1liZ2yBhHUAa9RIHbplmuu5Nnpxl9r8wJp5VLI%2F5P3Pdnsq6rzeXqY8Q8wK0kPE4%2B6ZKIKrIFd%2F8VA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.thecrimson.com/ar...</a></p><p>这是一个关于「守门人」失守的悲剧。</p><p>萨默斯，这个被硅谷请来为那些狂野的「神机」建造者们提供「成熟监管」（Adult Supervision）的象征性人物，最终证明自己甚至无法监管自己的道德底线。</p><p>昨日，在舆论的海啸中，萨默斯宣布辞去OpenAI董事会职务。</p><p>这一事件的影响力远超一个人事变动。</p><p>它在OpenAI刚刚完成历史性重组的关键时刻，撕开了精英治理结构的一道口子。</p><p>它迫使我们重新审视：当我们在教导机器如何对齐人类价值观时，我们在董事会席位上对齐的，究竟是哪一种人类的价值观？</p><p>我们为你简单梳理了下时间线，供速览全貌：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417554" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417555" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>深渊中的回声</strong></p><p><strong>邮件里的「另一个萨默斯」</strong></p><p>在硅谷的技术乌托邦叙事中，像萨默斯这样的人物通常扮演着「理性长老」的角色。</p><p>他曾在克林顿政府时期执掌财政部，在哈佛大学掌舵多年，他的名字本身就是一种货币，代表着严肃、权威和对复杂系统的掌控力。</p><p>然而，国会释放的这批邮件，却无情地剥去了这层镀金的外壳，露出下面锈蚀的肌理。</p><p>最令人咋舌的并非仅仅是联系的存在，而是联系的性质。</p><p>在2018年的一封邮件中，萨默斯转发了一位被他称为「被指导者」（mentee）的女性发来的邮件给爱泼斯坦，并询问这位性犯罪者该如何回复。</p><p>萨默斯写道：「她说“我很忙”。我说你真是太害羞了。」（She said ‘I’m busy’. I said awfully coy u are.）</p><p>爱泼斯坦回复道：「你反应得很好……恼怒表现出在意。」（you reacted well.. annoyed shows caring.）</p><p>这种交流不仅跨越了职业伦理的红线，更击穿了做人的底线。</p><p>一个拥有顶级权力的长者，与一个臭名昭著的猎艳者，在私下里像两个在更衣室里交换战利品心得的少年一样，评头论足一位可能在寻求职业指导的女性。</p><p>在另一封邮件中，萨默斯甚至发表了关于女性智商的性别歧视言论，称「我观察到，世界上有一半的智商归女性所有，尽管我没提她们其实占了总人口的 51% 还多」（I observerd that half the IQ In world was prossessed by women without mentioning they are more than 51 percent of population….），这种论调与他当年作为哈佛校长时因发表「女性天生在科学领域不如男性」的言论而被迫辞职的黑历史形成了互文。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417556" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>而那个「僚机」（Wing Man）的词汇，更是像一枚钉子，将萨默斯钉在了耻辱柱上。</p><p>在爱泼斯坦的语境中，「僚机」不仅仅是协助追求异性的伙伴，考虑到他的犯罪记录，这个词隐含着一种将女性物化、甚至作为资源交换的恐怖意味。</p><p>对于OpenAI而言，这无疑是一场公关核爆。</p><p>这家公司正试图告诉世界，它创造的ASI将遵循最高尚的人类伦理。</p><p>然而，其最高决策层的核心成员，却在私下里展示了人类伦理最阴暗的一面。</p><p>这种巨大的认知撕裂，让OpenAI所谓的「安全性」承诺显得苍白无力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417557" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>从「政变」到「复辟」</strong></p><p><strong>萨默斯在OpenAI的权力版图</strong></p><p>要理解萨默斯辞职留下的真空，我们必须回溯他为何而来。</p><p>2023年11月，OpenAI经历了一场震惊全球的「政变」。</p><p>由海伦·托纳（Helen Toner）和塔莎·麦考利（Tasha McCauley）等具有「有效利他主义」（Effective Altruism）背景的董事会成员，以「缺乏坦诚」为由罢免了CEO萨姆·奥特曼（Sam Altman）。</p><p>五天后，在微软和员工的巨大压力下，奥特曼王者归来。</p><p>萨默斯就是在那时作为「维和部队」被引入董事会的。</p><p>他的任务很明确：为这家初创公司注入华盛顿和华尔街认可的「成熟监管」，防止理想主义的董事会再次为了抽象的「AI安全」理由去颠覆公司的商业进程。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417558" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>驱逐异己，与《经济学人》之战</strong></p><p>萨默斯并没有辜负他的使命。</p><p>他在董事会内部迅速建立起了一种新的秩序——一种以增长、稳定和商业化为核心的秩序。</p><p>他最显著的战役发生在2024年中期。</p><p>当时，已被驱逐的前董事海伦·托纳和塔莎·麦考利在《经济学人》上发表文章，痛陈奥特曼的操纵行为和公司安全文化的缺失，试图为当初的罢免行动辩护 。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417559" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=B4umo8yBLp7olr3I2EB6xw%3D%3D.OUjGvnrgt5Ubor1Efup6Sgy2BOBarrWMgWOsRfGaKGBUTJTYns6KdDbwAfq6oHqh3WISjzw%2BG7mTPUuT9yeG8OBslaLSDt3eRuVdfTPIg0oSoUG8cfJeOEyjLKF6B7t2MjaLRRQ%2BAAVhxUTPBqDqeOC%2BGr7EZ9rbRXx19P2Ml3M%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.economist.com/by-...</a></p><p>这本是一场关于AI治理哲学的严肃辩论，但萨默斯选择了用一种政治斗争的方式来终结它。</p><p>他联手董事会主席布雷特·泰勒（Bret Taylor），同样在《经济学人》上发表了一篇充满火药味的反驳文章。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417560" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=P6WcyyDUAFFdx%2FTfQe61SQ%3D%3D.CiO%2Ff%2Fkod4s0vXu%2FBaBVU0LEjnP5eJUnpfi3J6MsGtwu9IvmZeKJCiU2l8bYpoXenOLtNXMscAuTeiT9AV8w3bh%2BKGvUm89DRQZIbTvHITJTkaPa7zpHNGEVal%2BibcdesSTd72uTsSPcX3KIssAjJw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.economist.com/by-...</a></p><p>在这篇文章中，萨默斯利用他巨大的声望为奥特曼背书，称「在六个月几乎每天的接触中，我们发现奥特曼先生在所有相关问题上都非常坦诚」。</p><p>除了辩护本身，这更是一次权力的宣示。</p><p>萨默斯引用了他帮助委托的威灵顿豪（WilmerHale）律师事务所的调查报告，声称调查结果显示奥特曼没有任何涉及产品安全或财务不当的行为。</p><p>通过这份报告和他的个人背书，萨默斯有效地将所有的批评声音边缘化，将其定性为「前任者的酸葡萄心理」。</p><p>这种策略极其成功。</p><p>它向外界传递了一个信号：OpenAI已经翻篇了，现在的OpenAI是安全的、稳定的，并且是由像萨默斯这样「懂规矩」的人在掌舵。</p><p>正是这种信任背书，为OpenAI后续的疯狂扩张铺平了道路。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417561" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>打造千亿美元的巨兽</strong></p><p>萨默斯对OpenAI最大的遗产，在于他对公司结构的改造。</p><p>作为一个坚信技术冲击是克服经济停滞关键的经济学家，萨默斯是OpenAI商业化转型的总设计师之一。</p><p>在他任期的最后几个月里，OpenAI完成了一次令人瞠目结舌的重组。</p><p>公司从一个非营利组织控制的复杂实体，转型为更加标准的公益公司（Public Benefit Corporation, PBC），这一举措直接解开了资本的枷锁。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417562" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这种惊人的财富膨胀，很大程度上归功于萨默斯为投资者提供的信心。</p><p>当软银、微软和Thrive Capital在2025年4月领投那轮历史性的融资时，他们投资的不仅仅是ChatGPT的代码，更是萨默斯所代表的治理确定性。</p><p>萨默斯在播客和采访中多次阐述他的AI经济学：「在未来50年内创造的GDP可能是人类历史上迄今为止所有GDP总和的三倍」。</p><p>他在为这场资本盛宴撰写招股说明书。</p><p>然而，就在这头巨兽刚刚挣脱笼子准备狂奔之际，打开笼子的人却因为陈年丑闻而被迫离场。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417563" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>哈佛的余震</strong></p><p><strong>象牙塔内的审判</strong></p><p>萨默斯的辞职并没有止步于OpenAI的董事会会议室，震波迅速传导回了他曾统治过的另一个王国——哈佛大学。</p><p>尽管哈佛早在2020年就曾结束过一次关于爱泼斯坦与大学关系的调查，但在国会新文件的铁证面前，在那句「僚机」的刺耳嘲讽中，校方被迫做出了更为激烈的反应。</p><p>就在萨默斯宣布辞去OpenAI职务的同一天，哈佛大学宣布重启对他的调查。</p><p>更具戏剧性的一幕发生在课堂上。据《哈佛深红报》（The Harvard Crimson）报道，在丑闻爆发后的周二，当萨默斯照常走进教室授课时，讲台下的学生们纷纷举起手机拍摄，那种平日里对学术权威的敬畏已被一种看「堕落偶像」的好奇与鄙夷所取代。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417564" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>周三晚间，压力终于达到了临界点。</p><p>萨默斯的发言人宣布，他将立即从哈佛肯尼迪学院莫萨瓦尔-拉赫马尼商业与政府中心（Mossavar-Rahmani Center for Business and Government）主任的职位上休假，并且不再教授下学期的课程。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417565" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这一幕充满了希腊悲剧式的讽刺。</p><p>萨默斯一生都在追求成为那个房间里最聪明、最有权力的人。</p><p>他曾在2006年因为不够「政治正确」而被迫离开哈佛校长之位，但他凭借自己在经济学界的硬实力顽强回归。</p><p>而这一次，击倒他的不是学术争议，也不是管理风格，而是他为了维持在这个所谓「全球精英俱乐部」中的地位，而与魔鬼进行的一场漫长的社交交易。</p><p>他曾以为爱泼斯坦是他通往某种隐秘权力的阶梯或谈资，却未曾想这最终成了他职业生涯的断头台。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417566" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>权力的真空与未来的阴影</strong></p><p>随着萨默斯的离开，OpenAI留下了一个巨大的权力真空。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417567" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>失去的「防波堤」</strong></p><p>萨默斯在OpenAI董事会中扮演着独特的「防波堤」角色。</p><p>在华盛顿，他是一个能够跨越党派对话的大佬，能够用宏观经济的国家利益叙事来抵御反垄断监管的利剑。</p><p>他能够告诉参议员们，为什么拆分OpenAI是危险的。</p><p>现在，这道防波堤崩塌了。</p><p>留下的董事会成员——包括主席布雷特·泰勒（Bret Taylor）、Quora创始人亚当·安捷罗（Adam D’Angelo）以及退役陆军上将保罗·中曾根（Paul Nakasone）——虽然各自拥有技术或国安背景，但无人具备萨默斯那种在华尔街与华盛顿之间游刃有余的「深层政府」（Deep State）气质。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417568" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417569" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>监管的悖论</strong></p><p>萨默斯的离职暴露了OpenAI治理结构中一个致命的悖论：这家公司声称要建立超越人类智能的AI，却连自己董事会成员的背景调查都无法用人类的智慧完成。</p><p>要知道，萨默斯与爱泼斯坦的关系并非秘密。</p><p>早在2019年爱泼斯坦被捕时，媒体就曾报道过两者的联系。</p><p>哈佛大学2020年的报告更是明确指出爱泼斯坦曾向哈佛捐赠巨款并拥有办公室。</p><p>然而，在2023年重组董事会时，OpenAI依然选择了萨默斯。</p><p>这说明了什么？<strong>或许能部分说明，在硅谷的权力逻辑中，人脉的价值远高于道德风险。</strong></p><p>他们赌萨默斯的污点会被他的光环所掩盖。</p><p>他们赌赢了两年，换来了千亿美元的估值。</p><p>但现在，庄家收走了筹码。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417570" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>对AI安全的长远影响</strong></p><p>最令人担忧的深层影响在于，萨默斯在任期间，不仅清理了内部的「安全主义者」，还通过引入威灵顿豪报告（WilmerHale Report）为奥特曼打造了一副「免死金牌」。</p><p>他建立了一套机制，使得只要商业增长和宏观叙事足够宏大，具体的伦理担忧就可以被技术性地化解。</p><p>如今，这套机制的设计者因为伦理问题倒台了，但这套机制本身却依然在运转。</p><p>新的千亿美元估值意味着资本的压力比以往任何时候都要大。</p><p>没有了萨默斯这种级别的「压舱石」，面对来自软银等激进投资者的压力，OpenAI现有的董事会是否有足够的政治资本去踩下刹车？</p><p>或者，他们会因为失去了这位「保护伞」，而不得不更加激进地迎合市场，以维持股价和地位？</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417571" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>神话已死</strong></p><p>当我们回顾这一事件，会发现它像是一面破碎的镜子，折射出这个时代最令人不安的现实。</p><p>人们曾经以为，要控制强大的AI，我们需要最聪明的大脑、最显赫的履历和最丰富的经验。</p><p>于是人们请来了前财政部长、前大学校长。</p><p>人们以为这些「成年人」能管住那些写代码的年轻人。</p><p>但现实给了人们一记响亮的耳光。</p><p>这些所谓的「成年人」，在私下里可能比那些年轻人更加迷失。他们在权力的游戏中沉迷太久，以至于忘记了最基本的判断力。</p><p>萨默斯在邮件中对女性的轻蔑，与AI伦理中强调的公平、包容形成了最刺眼的对比。</p><p>国会大厦的打印机吐出的那20000页文件，不仅仅记录了一个经济学家的私德亏空，更记录了一个旧时代治理模式的破产。</p><p>它告诉我们，依靠少数几个「大人物」的良知来守护人类未来的想法，是多么的幼稚和危险。</p><p>OpenAI的服务器依然在轰鸣，GPT-6正在某个数据中心里孕育。</p><p>算法不在乎萨默斯是否辞职，也不在乎爱泼斯坦是谁，它只在乎数据。</p><p>而现在，这些数据中又多了一条关于人类虚伪与脆弱的鲜活样本。</p><p>在硅谷的黄昏中，拉里·萨默斯离去的背影显得格外落寞。</p><p>他曾试图成为连接旧金山极客与华盛顿政客的桥梁，但这座桥梁最终因为地基中腐烂的木桩而坍塌。</p><p>这或许是AI时代给我们的第一个深刻教训：</p><p><strong>在这个算力可以模拟一切的时代，我们唯一无法模拟和训练的，依然是那个古老而稀缺的变量——生而为人的正直。</strong></p><p>参考资料：</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=FGqfZ99eTp9RLbDFRVW8yg%3D%3D.u25WGLFYqVkXWJqrnGGQhAlzsFtszN%2FXJYECGhR1GvHHIa0R2zPwWDXuhoOJAelNu18Cd23w5urKo5dD02yrX4g%2BfV3%2FTR0otZIP68LFCsxVYvxvYyQdh4oIMG7%2FSYZ2" rel="nofollow" target="_blank">https://apnews.com/article/ep...</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[LeCun出局，Meta变天！Llama]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417538</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417538</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:10:32</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：元宇 KingHZ</p><p>【新智元导读】LeCun宣布将在年底离开效力12年的Meta，创立专注「世界模型」的AI公司，他的离去意味着学院派力量在Meta的AI战略中被边缘化。</p><p><strong>LeCun确认年底离开Meta，Llama 4翻车成导火索！</strong></p><p>刚刚，LeCun在LinkedIn上发文，正式表示自己将在今年年底离开效力12年的Meta，创立一家专注于「世界模型」的AI公司，这是他长期深耕的领域之一。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417540" alt="" title=""/></p><p>随着LeCun离职，Meta的AI实权落入Alexandr Wang之手。</p><p>Meta已确认该消息，并表示将与LeCun的新公司合作。</p><p>许多网友为LeCun的离职送上祝福，肯定了他的工作产生的深远影响，并祝愿他在未来开启新的篇章。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417541" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>值得注意的是，对于MSL、新上司Alexandr Wang，LeCun多有不合，少有互动。</p><p>据知情人士称，TBD实验室负责监管Meta的Llama AI模型开发，而该模型最初是在FAIR内部孵化的。</p><p>尽管LeCun始终倡导将AI研究及相关技术开源共享，但Alexandr Wang及其团队在面临OpenAI和谷歌等对手激烈竞争的情况下，更倾向于采取封闭开发的策略。</p><p>图灵奖得主、AI「教父」LeCun的离职，意味着Meta的AI研究部门FAIR（Fundamental AI Research）一个时代的终结，标志着Meta内部学院派基础研究路线被边缘化，也预示着硅谷AI路线之争进入新阶段。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417542" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>谢谢，小扎</strong></p><p><strong>再见，Meta</strong></p><p>LeCun在Meta工作的12年中，其中5年担任FAIR的创始主任，7年担任首席AI科学家。</p><p>他于2013年加入Meta的前身Facebook，创建了Facebook人工智能研究院（FAIR），这个内部实验室帮助Meta成长为AI领域的领军者之一。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417543" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>扎克伯格（左）与LeCun（右）</p><p>LeCun表示，创立FAIR是自己最引以为傲的「非技术类成就」。</p><p>离开Meta之后，LeCun的初创公司将继续他以往在FAIR、纽约大学等机构共同推进的高级机器智能「Advanced Machine Intelligence，AMI」研究项目。</p><p>据LeCun称，他的新创业公司旨在推动AI的下一场重大革命：</p><p>打造能理解物理世界、拥有持久记忆、能够推理并规划复杂行动序列的系统。</p><p>在告别Meta的短文中，LeCun感谢了扎克伯格、Andrew Bosworth、Chris Cox和Mike Schroepfer多年来对FAIR的支持，以及最近几年对AMI项目的支持。</p><p>虽然离开Meta，但Meta仍将是LeCun新创公司的合作伙伴，可以使用其创新成果。</p><p>LeCun认为，AMI将在经济的众多领域发挥深远影响，但由于很多研究方向与Meta的商业利益并不重叠，因此采用独立实体的方式来推进AMI，是为了最大化它的整体影响力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417544" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>一个时代的终结</strong></p><p>LeCun的离职，意味着FAIR在Meta的一个时代的终结。</p><p>自2013年加入Meta起，LeCun一直是FAIR的首席科学家/创始核心成员之一，并长期担任领导角色，将FAIR打造成了全球前沿的AI基础科研机构。</p><p>作为卷积神经网络（CNN）之父，LeCun推动了计算机视觉技术、自监督学习、能量基模型等深度学习核心技术的发展，由此奠定了Meta在基础AI领域的领先优势。</p><p>FAIR在LeCun的领导与推动下产出了诸多重要成果，包括Mask R-CNN、Detectron2、SAM、ImageBind等，引领计算机视觉与多模态领域的发展。</p><p>LeCun也是Meta内部推动开源AI的核心人物之一，他推动了Llama系列模型开放开源，倡导AI安全的开放体系，推动「以研究驱动产品」的文化。</p><p>此外，他还推动了研究成果的开放，吸引并培养了如Rob Fergus、Piotr Dollar等一批AI科学家。</p><p>LeCun经常作为Meta的科学代表参与全球AI学术活动与政策讨论，这些都在无形中提升了Meta在AI领域中的影响力和话语权。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417545" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>LeCun的「败退」</strong></p><p><strong>也是学院派的「败退」</strong></p><p>LeCun离职Meta，是Meta AI战略转型阵痛期的必然结果。</p><p>今年4月份，Llama 4模型发布延期，口碑崩盘。扎克伯格对此怒火中烧，极度不满，重新上阵。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417546" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>其实早在年初，扎克伯格就因屡屡失利而心烦意乱。</p><p>据内部员工透露，从那时开始他亲自介入AI团队管理，将资源从更具学术性质的FAIR团队抽走，集中倾斜至负责Llama等商业化产品的生成式AI团队。</p><p>但短短几周后，扎克伯格又对GenAI团队的进展失去耐心，将其拆分成两个子团队。这被广泛视为他对原负责人Ahmad Al-Dahle不满的表现，后者也随即被降为「联合负责人」。</p><p>据彭博社报道，这一系列操作伴随着扎克伯格心态的剧烈变化——他变得挑剔难伺候、情绪波动大，自称进入了「创始人模式」。</p><p>Meta内部员工都知道，当「创始人模式」上线时，意味着加班、加班、还是加班。扎克伯格会事无巨细地反复查问，不断设定理想主义目标，反映出他每日「焦虑心态」的投射。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417547" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>扎克伯格对Meta进行了激进的架构重组，引入Alexandr Wang、Nat Friedman等外部高管在6月份组建了Meta超级智能实验室（Meta Superintelligence Labs，MSL）。</p><p>随后，又挖来前OpenAI研究员，曾参与ChatGPT、GPT-4等模型创建的赵昇佳担任MSL的首席科学家。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417548" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在这一过程中，LeCun以及FAIR实验室在Meta AI战略中的地位不断被压缩。</p><p>尽管如此，LeCun的离开对Meta来说仍是一次重大打击。</p><p>他的离职，意味着在Meta的AI战略中，「基础研究」再次让位于商业化。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417549" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>从此再无「桃花源」</strong></p><p>近年来，Meta的战略发生显著转变：从长期探索、理解智能本质，转向「大模型」与「产品化AI」。</p><p>LeCun领导的以研究探索为导向的FAIR实验室就逐渐被边缘化。</p><p>在今年年初的达沃斯世界经济论坛上，LeCun曾表示大模型范式的保质期可能只有3到5年。</p><p>并预测未来5年内，将会出现以世界模型为核心的新的AI架构范式，以弥补现有系统在物理世界理解、持久记忆、推理和复杂规划上的不足。</p><p>据LeCun预计，需要在3-5年才能看到新范式的一些早期成果，「也许5年后我们会知道自己是不是走在通往某种人类级智能的正确道路上」。</p><p>与MSL更强调短期和中期可上线、商业化的前沿大模型和产品相比，LeCun在世界模型上的长线研究和探索，使他无法很好地与Meta的战略节奏同步。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417550" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>正如他所言，自己的很多研究方向与Meta的商业利益并不重叠，因此计划以新公司的方式来实现下一步的研究。</p><p>从这个角度看，LeCun离职Meta也折射出在前沿AI科技公司内部，基础研究（学院派、科学家）与商业化部门之间的永恒矛盾。</p><p>在激烈的AI军备竞赛中，这种矛盾会被进一步放大。</p><p>比如，今年7月份，马斯克就曾在xAI内部及社交媒体上宣布，今后该公司将不再使用「研究员」这一职位名称，所有技术员工都统一称为「工程师」。</p><p>马斯克的理由是研究员是一个「来自学术界的遗留名词」，在激烈的AI竞赛中，他希望xAI团队能够更加专注「工程化」速度和产品化，而不是长期模糊的研究角色。</p><p>马斯克的举动引发了科技圈的强烈争议和质疑，被视为产业化对「基础研究」价值的进一步压缩。</p><p>回到LeCun离职，它在Meta AI部门的内部斗争中，或许是「学院派」的一次「败退」，同时也是AI产业界「研究桃花源」的一次失守。</p><p>在日趋激烈的AI竞争环境中，是否还有科学家的一席之地？</p><p>无论是Meta，还是OpenAI、xAI，永远都需要科研来驱动产品的创新。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[大模型上天、马斯克发射GPU？中国团队直]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417524</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417524</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:09:36</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：好困</p><p>【新智元导读】当美国把H100送进轨道试图复制「太空数字霸权」时，中国创业团队的「天算计划」正以万卡级超算中心为剑，在真空与辐射的绝境中找到一条掌握人类数字命运的新路。</p><p>2025年11月，人类科技史上出现了一个颇具戏剧性的瞬间。</p><p>两大科技巨头几乎在同一周「进军太空」——</p><ul><li>英伟达首次把H100 GPU送入了太空；</li><li>谷歌宣布要在2027年发射81颗搭载TPU的卫星。</li></ul><p>美国的AI芯片霸主，之所以将角力的战场转移到太空，目的只有一个：</p><p><strong>让算力，不再被地面束缚。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417526" alt="" title=""/></p><p>在大洋彼岸，来自中国的<strong>中科天算，</strong>却已经默默在这条道路上深耕多年。</p><p>他们在做的，不仅仅是把GPU送上天，而是计划在太空部署一个「超算中心」。</p><p>听起来像科幻？</p><p>让我们一步步拆解这场「太空竞赛」，看看已经发生了什么，以及未来会对我们的生活带来多大的影响。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417527" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>太空竞赛白热化</strong></p><p><strong>科技巨头纷纷下场</strong></p><p>2025年11月2日，SpaceX 猎鹰9号火箭（B1091）发射，将美国初创公司 Starcloud 的 首颗试验卫星送入轨道。</p><p>这颗60公斤重的小卫星搭载了英伟达H100 GPU，算力达2000TFLOPS（每秒2000万亿次运算），是国际空间站计算能力的100倍。</p><p>谷歌随后也发布「逐日者计划」（Project Suncatcher），拟于2027年发射81颗搭载TPU的卫星。</p><p>可以看到，美国的AI芯片巨头正在利用其地面技术生态，向太空迅速进军。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417528" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在这个天基算力联盟中：</p><ul><li>英伟达凭借其成熟的GPU产品生态，试图将AI芯片市场延伸至太空；</li><li>谷歌通过与Starcloud合作部署特制版Gemini大模型，试图将AI应用市场延伸至太空；</li><li>马斯克的星链星座则以2.3万颗卫星组成的通信网络，构建起太空数据传输的「高速公路」。</li></ul><p>这一切都指向一个战略意图：</p><p>美国正在打造「芯片—算力—应用」的太空生态闭环，试图复制其在互联网时代的先发优势。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417529" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>算力上天的战略博弈</strong></p><p>轨道资源枯竭倒计时，中美争夺太空计算「规则」制定权。</p><p>为什么科技巨头们都如此重视天基计算？</p><p>说白了，这不是一场「科技公司间的竞争」，而是一场全球性的战略对抗。</p><p>为什么科技巨头们都在抢占先发位置？</p><p>因为有三样东西非常稀缺：</p><p><strong>1. 轨道资源</strong></p><p>地球近地轨道仅能容纳约6万至10万颗卫星。</p><p>国际电信联盟规定，卫星使用的轨道和频谱资源遵循「先到先得」原则，星座申报后7年内必须发射首颗卫星，14年内要完成全部部署。</p><p>美国的「星链」申请了4.2万颗卫星的频谱，目前在轨卫星超过8000颗，已抢得先机。</p><p><strong>星座组网就像一场激烈的抢座位游戏，晚到者可能无座可坐。</strong></p><p><strong>2. 标准制定权</strong></p><p>谁制定标准，谁掌控产业链。</p><p>未来太空算力的标准，比如数据格式、算力协议、星间通信协议等，都可能成为「太空秩序的根基」。</p><p><strong>3. 数据主权</strong></p><p>卫星拍到的地球数据、轨道上运行的模型参数、太空云服务的隐私规范，等等，都会关系到未来国家的安全。</p><p>所有这些，可以用一句话进行总结：</p><p><strong>太空算力竞赛，就是21世纪的「新大航海」。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417530" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>中国公司启动「天算计划」</strong></p><p>与此同时，中国的团队也在行动。</p><ul><li>之江实验室主导构建的整轨互联太空计算星座，计划建成千星规模的天基智能计算基础设施，于2025年5月14日在酒泉卫星发射中心发射了首批12颗计算卫星，标志着我国首个整轨互联太空计算星座进入组网阶段；</li><li>中国科学院计算技术研究所已成功研制单节点POPS级的星载计算机，首次构建了基于国产高性能大算力芯片上天的技术体系；武汉大学牵头研制了「东方慧眼」智能遥感星座，采用「光学+雷达+高光谱」协同观测体系，突破星上智能处理、图像高效压缩等核心技术；</li><li>中国科学院空天信息创新研究院与鹏城实验室合作，推出「空天·灵眸」3.0 版，这是全球首个百亿参数级空天一体基础大模型，可用于多模态遥感数据解译。</li></ul><p>此外，中国的企业在天基计算的赛道上也开始了发力，目前有一家潜心攻关天基计算的先行者——<strong>中科天算</strong>。</p><p>作为中国最早一批从事「天基计算」的团队，他们不仅人才济济，而且相关技术攻关也得到了多位遥感、计算机体系结构、芯片领域的院士和杰青的指导。</p><ul><li>公司核心成员来自中国科学院计算技术研究所、航天五院、之江实验室等优势单位；</li><li>CEO深度参与我国多套卫星互联网系统设计论证、标准设计，装备研制等；</li><li>总工程师曾任多个卫星型号主任设计师、副总师、总师，CTO从事航天电子产品研发近20年，参与过20余颗低轨卫星研制任务。</li></ul><p>值得一提的是，中科天算不仅具有「互联网」和「航天」两方面的基因，而且既传承着地面超算的成功经验，也继承了航天工程的严谨作风。</p><p>他们致力于突破「超算上天」、「Al for Space」核心技术，并建立了智能计算软硬件系统与应用服务生态，是国内领先的高可靠、高性能、低功耗、低成本智能计算软硬件系统及解决方案提供商。</p><p>简单而言，他们的目标不是把一张显卡送上轨道，而是<strong>「在轨建机房」，「太空云计算」</strong>——</p><p><strong>在太空建一个超算中心，让通导遥应用全部「在轨完成」。</strong></p><p>听起来夸张？</p><p>实际上，从AI计算刚刚起步的2019年，他们就开始了行动，目前已经完成了太空智能计算的多项关键技术突破。</p><p><strong>1. AU 1000： 首台多卡嵌入式星载AI计算机</strong></p><p><strong>2019年开始研发，2022年成功上天的</strong>这台设备，有三个关键成就：</p><ul><li>使用国产AI芯片突破<strong>32 TOPS</strong></li><li>解决星上高可靠计算</li><li>支撑实时遥感分析</li></ul><p>它所解决的，是<strong>「太空能不能稳定跑AI算力」</strong>问题。</p><p><strong>2. AU 1000-3：分布式AI算力协同计算机群</strong></p><p><strong>2021年开始研发，2023年成功上天</strong>的这台设备，<strong>第一次让卫星之间像地面服务器一样互相协作。</strong></p><p>它所解决的，是<strong>三机协同，让卫星组成「在轨分布式机群」。</strong></p><p><strong>3. 研发天基大模型，上注实现在轨部署</strong></p><p>团队24年自研了断点续传技术，并通过15圈上注，实现天基大模型在轨部署，让一个大模型真正做到：</p><ul><li>星地动态上注</li><li>在轨部署与更新</li><li>稳定推理与决策</li></ul><p>模型具备图像解析、语义交互、多模态能力，形成「太空智能决策链」：</p><p>感知→分析→判定→决策→行动</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417531" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>构建太空超算的三大支柱</strong></p><p><strong>能源、算力与通信</strong></p><p>上述过硬的研发履历，给了中科天算的研发团队信心去完成更大的挑战。</p><p>在公司成立的时候，他们就有一个远大的目标。</p><p>中科天算在接受采访时表示：</p><p>借助于天基宽带网络的建设，「超算上天」将大大助力天基特有信息融合产生的价值属性，推动太空服务迈入「太空AI」时代，提升天基互联网的应用能力，为商业闭环提供重要支点。</p><p>他们把这一目标详细设计成「天算计划」：在太阳同步轨道部署模块化、可扩展的太空超算中心。</p><p>这一系统由能源舱、算力舱、通信舱三大模块构成，通过协同设计突破空间环境约束，实现「超算上天」的蓝图。</p><p>具体思路是：</p><p><strong>1. 能源舱：太空超算的「绿色心脏」</strong></p><ul><li><strong>技术突破：采用柔性光伏阵列与模块化储能系统，总功率超100MW。光伏板以折叠发射、太空自主展开的方式部署，结合高效能源管理算法，动态调节能源分配，应对太空辐照波动。</strong></li><li><strong>可持续性设计：</strong>借鉴地面绿电算力融合经验，利用太空太阳能实现零碳供能，显著降低对地面能源的依赖。储能装置采用高循环寿命固态电池，支持超算中心在轨道阴影区持续运行。</li></ul><p><strong>2. 算力舱：智能计算的「太空大脑」</strong></p><ul><li><strong>国产化算力集群：集成万张高性能计算卡，总算力达10 EOPS（即每秒一千亿亿次运算），支持模块化在轨组装与故障冗余替换。计算卡采用抗辐射加固设计，应对太空高能粒子环境。</strong></li><li><strong>能效优化：</strong>创新液冷与辐射协同散热技术，解决太空真空环境高密度算力的温控难题。</li></ul><p><strong>3. 通信舱：天基信息网络的「神经中枢」</strong></p><ul><li><strong>激光织网架构：</strong>由100+台高功率激光通信器构成星间链路，总带宽10 Tbps，支持星地双向通信与星间分布式广播。</li><li><strong>多协议兼容性：</strong>适配国内主流卫星通信标准，实现与地面6G网络、深空探测器的无缝对接。</li></ul><p><strong>2026年，中科天算将实现首个GPU超算节点上天，「天算计划」将逐步验证能源舱在轨展开、算力舱卡群热控、通信舱激光组网等关键技术。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417532" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417533" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>太空超算的生存法则</strong></p><p><strong>破解辐射与散热双难题</strong></p><p>除了高昂的发射成本，太空超算中心的建设需直面两大核心技术挑战：<strong>宇宙辐射杀机</strong>与<strong>真空散热困局</strong>。</p><p>这是中国公司和马斯克、黄仁勋等美国巨头们所面临的共同困难。</p><h2>1. 辐射防护：芯片的「隐形战场」</h2><p>在太空中，高能粒子不仅会引发数据的「瞬态翻转」（单粒子效应），还会导致芯片的「永久衰变」（总剂量效应）。</p><p>对此，「天算计划」的算力舱通过国产芯片的抗辐射设计+动态模块备份+纠错算法，实现了系统级抗辐照能力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417534" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>2. 真空散热：从「风冷失效」到「流体革命」</h2><p>散热是地面超算运行的关键环节。</p><p>太空环境没有空气对流，传统的风冷散热方式完全失效，散热问题成为超算上天面临的另一大挑战。</p><p>GPU等大算力器件的功耗极高，容易造成热量局部堆积，导致器件故障、老化甚至损坏。</p><p>以Starcloud-1中搭载的H100-PCIE为例，其芯片面积约为814 mm²，功耗以350 W计算，热流密度约43.0 W/cm²。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417535" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>下表中列出了常见的太空导热方法，GPU芯片热流密度远超常规太空散热技术极限。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417536" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417537" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>太空超算开启全域赋能新纪元</strong></p><p>太空超算作为人类计算能力的太空延伸，正通过重构数据处理范式、突破能源与散热桎梏、重塑全球算力格局。</p><p>马斯克表示：「随着星舰的问世，大规模部署太阳能人工智能卫星的道路终于得以开辟。这也是我所认为的，唯一一条能够实现每年1太瓦（1TW）人工智能算力部署的路径。」</p><p>如中科天算这样的中国创业者们也正在沿着「随着AI上天、超算上天，天数天网天算的有机融合，将成为未来太空经济发展的重要支点」的目标前行。</p><p>在这场「算力殖民」与「数字主权」的博弈中，一个关键共识正在形成——太空超算的终极竞争不在于技术参数，而在于能否构建开放、安全、可持续的生态系统。</p><p>当算力突破大气层，人类正站在数字文明的新起点。</p><p>这场太空超算竞赛的终局，或许将决定未来百年哪个国家能真正掌握「数字命运共同体」的主导权。</p><p>参考资料：</p><p>[1] Moss, S. (2025, November 3). Starcloud1 satellite reaches space, with Nvidia H100 GPU now operating in orbit. DataCenter Dynamics. Retrieved from <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=QVjgLLp68iwDOUAQg%2BLxGg%3D%3D.5PVLLvrrCvVYOpNfPWdEsmIBrQ%2FkOYoDqzhRtZtjVnRne2%2BwCyDLdJFIpiVkvXv3jTQN1NOkulveiwov%2Firf9o%2BRy5AnVmFBA8t1LhIqjjVB0nlophocDN8EvPoxJxH6YIU%2FtH1S2lOXMh2lWAkIWMMPhExa%2BfEvcXDmYdYskTo%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.datacenterdynamic...</a></p><p>[2] 新华社. (2025, May 15). 我国成功发射太空计算卫星星座. 新华网, Retrieved from <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=T%2BvPkS3WNRYbfjkmT4fAuQ%3D%3D.AmjIXkgHknuHy8x1XKuMcFkjV%2BzByKJSggwRA%2BaSAKcmCNZ5n457XXM9k8kKtiuYDGA1VBw%2FF5zFw6UE38yyAwfN%2Bs9V8hVY8xnCPIyS%2FGg%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.xinhuanet.com/tec...</a></p><p>[3] 中国科学院计算技术研究所. (2025, May 14). 智能机中心研制出天基大模型星载智能计算机. 人民网. Retrieved from <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=v3aPl%2FZ7sF2AbPjNsrjWpA%3D%3D.MYcGn%2FH66jhLbBuHdrRdD%2FE0%2FekrWiAN2H6HONiBPV9FQOq8q%2BgiOoHlNP6GcRnl3YVEOkiIr5hsy9j24h0Plg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://finance.people.com.cn...</a></p><p>[4] 中国科学院计算技术研究所. (2025, 5 月 10 日). 智能机中心研制出天基大模型星载智能计算机. 中国科学院计算技术研究所. Retrieved from <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=EGcSlbrZuIoUSQYdhXZoLA%3D%3D.qqege8c69qhkozuBiMZE7oJNurpuxbJnQMss96COkAyBPBNHg6qJ%2Bao6V8lCUDwd" rel="nofollow" target="_blank">https://ict.cas.cn/xwgg/jssxw...</a>\_7649719.html</p><p>[5] 科技日报. (2024, 9 月 22 日). 全球首个百亿级空天一体遥感解译基础模型「空天·灵眸」3.0 发布. 中国科学院. Retrieved from <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=hmfbqXVqQWf7PRnRZa0gbA%3D%3D.gJerJ8ECO2lxAOvPzSIVjApczTP4kjnWCxzkcxlRAyUReoL6Qa9MioOiCuLD%2B%2FO0" rel="nofollow" target="_blank">https://www.cas.cn/cm/202409/...</a>\_5033101.shtml</p><p>[6] Liu Y, Han Y, Li H, et al. Computing over Space: Status, Challenges, and Opportunities[J]. Engineering, 2025.</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄仁勋手撕「AI泡沫」论！英伟达570亿]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417501</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417501</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:08:53</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：定慧 KingHZ</p><p>【新智元导读】史上最强三季度财报出炉，可能没有之一。黄仁勋一边把GPU卖到断货，一边告诉世界「AI不是泡沫，是历史必然」。这场算力狂潮到底是科技变革，还是资本宿命？</p><p>一夜无眠，所有人终于可以松口气了。</p><p><strong>英伟达再次交出震撼市场的季度成绩单，黄仁勋的GPU「卖到断货」！</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417503" alt="" title=""/></p><p>英伟达Q3 2026财报显示，单季度营收达到创纪录的<strong>570亿美元</strong>，其中AI相关的<strong>数据中心业务</strong>同比狂涨<strong>66%！</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417504" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在英伟达财报公布前，投资人提心吊胆，担心AI投资见顶、「摩托变单车」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417505" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>AI泡沫？</strong></p><p>黄仁勋：<strong>不存在的～</strong></p><p><strong>黄仁勋说：「我看到的情况完全不同」——英伟达用业绩数据以业绩正面开炮市场担忧。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417506" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在外界普遍担忧「AI泡沫」是否即将破裂的背景下，英伟达不仅没有降温迹象，反而把业务推向了新的增长峰值</p><p>管理层称，<strong>Blackwell与Rubin芯片的需求「爆表」，云GPU已经全部售罄，对2026年底前约5000亿美元相关收入具备可见度</strong>，并给出<strong>650亿美元</strong>的下季度营收指引，高于市场预期，让「AI泡沫」一说短期内失去说服力。</p><p>黄仁勋，在被问及我们是否正处于人工智能泡沫之中，他说：</p><p>当前的AI热潮并不是泡沫，而是建立在一个更深层次、真实且巨大的<strong>计算范式转移之上</strong>：<strong>从通用CPU转向加速式GPU计算。</strong></p><p>随着摩尔定律走到尽头，AI、推荐系统与数据处理都需要更强算力，驱动整个世界快速投入GPU超级计算机。</p><p>这些需求是真实、持续、且结构性的，因此AI的增长具有深层支撑，而非虚火。</p><p>用来支撑「AI们（如OpenAI、Gemini）」的资源实际上只是建立在这个巨大基座之上的一小部分，因此所有的投入都是<strong>必须且合理的</strong>。</p><p>这是他完整的3分钟回应：</p><p>太长不看总结版本：</p><ul><li><strong>摩尔定律失效：</strong>CPU提供的算力增长，已经无法支持现代社会计算的需求。</li><li><strong>加速计算崛起：</strong>全球超级计算机从6年前90%用CPU，到如今90%用GPU，出现历史性算力拐点。</li><li><strong>数据处理本身就巨贵：</strong>全球几千亿美元的云计算成本花在传统数据处理上，而这些任务也正从CPU迁移到GPU。</li><li><strong>推荐系统（Recsys）升级为生成式AI：</strong>互联网核心业务（广告、内容推荐等）从CPU迁移到GPU，是AI热潮背后的真正需求引擎。</li><li><strong>再往上才是AgentAI：</strong>OpenAI、Anthropic、Gemini等agent只是建立在底层算力革命上的「第三层红利」。</li><li><strong>因此不是泡沫：</strong>底层是整个计算范式的大迁移——这是实实在在的、长期的技术结构变化。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417507" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>AI泡沫？No，是算力革命新时代</strong></p><p>黄仁勋表示，英伟达在AI发展的每一个阶段都处于领先地位。</p><p>而世界正站在一个历史性的转折点，而英伟达恰好处于「主导位置」。</p><p>「有人说现在是AI泡沫，」黄仁勋回应道，「但从我们的视角来看，情况完全不是那样。」</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417508" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在被问到「我们是否正处在AI泡沫之中」时，英伟达CEO黄仁勋给出了自己的判断。</p><p>他没有直接回答「是」或「不是」，而是回到第一性原理，从计算发展的底层逻辑出发，给出了更大的图景。</p><p>黄仁勋表示：「你必须回到计算机科学和计算本身的第一性原理，去看清当下到底发生了什么。」</p><p>他指出，当前世界正在经历三大计算平台的转型：</p><p><strong>第一，是摩尔定律的终结。</strong></p><p>传统通用算力增长已遭遇瓶颈，但计算需求却在爆炸式增长，尤其是云端数据处理。这促使全球逐步转向「加速计算」。</p><p>而英伟达已经在推动这件事超过20年了。</p><p>黄仁勋引用一组数据：六年前，在全球超算TOP500榜单中，90%的系统使用的是CPU；而到了今年，只有不到15%使用CPU，GPU加速计算的占比已经从10%飙升到90%。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417509" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这就是转折点，高性能计算正全面由通用计算向加速计算转变。</p><p>他补充道，目前全球每年有数千亿美元的算力被用于数据处理，比如SQL、数据帧运算——这些工作与AI无关，但计算密度极高，「这类纯数据处理已经渗透进银行、信用卡、电商、广告推荐等所有行业。」</p><p><strong>第二，是生成式AI对推荐系统的重塑。</strong></p><p>过去15年，推荐系统（Recsys）是互联网最核心的引擎——社交媒体内容推荐、广告推送、书籍和电影推荐等都依赖于它。</p><p>黄仁勋指出，这些系统曾主要运行在CPU上，如今正快速迁移到GPU上，由此带来巨大的算力需求变化。</p><p><strong>第三，则是AI智能体（AgenticAI）的兴起。</strong></p><p>「在Recsys和生成式AI的基础上，我们迎来了AgenticAI。」</p><p>黄仁勋提到，像Grok、OpenAI、Anthropic、Gemini等公司都在推动这类具备推理、规划、执行能力的AI智能体系统。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417510" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>他强调，眼下人们看到的「AI热潮」背后，其实是计算范式的一场结构性大迁徙——从通用计算到加速计算。而一旦意识到这一点，就会发现，支撑Agentic AI发展的资源，并没有被高估，反而是刚刚好，「甚至比你想象中还要少。」</p><p>黄仁勋总结道：「<strong>所以，与其说AI是泡沫，不如说我们正进入一个全新的计算时代</strong>。在这个变革的核心，没有谁能像英伟达这样发挥作用。」</p><p>这番表态，正值投资者因担忧AI泡沫破裂引发市场动荡之际。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417511" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>做空英伟达的人，肠子悔青了？</strong></p><p>过去三周，全球股市持续下滑。</p><p>在英伟达财报公布前日，美股市场情绪已出现动摇，在过去一周英伟达蒸发了数百亿美元市值，股价五天下跌逾7%，周二单日跌幅超3%。</p><p>这样的行情释放出一个信号：市场，开始紧张了。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417512" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>现在，多数AI公司面临的共同难题是：估值高得惊人，收入却远远跟不上。</p><p>相比之下，英伟达的商业逻辑更接地气——它提供的是「铲子」：用来支撑AI模型运行的硬件芯片。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417513" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在这场AI淘金热中，这种「卖铲人」的角色让英伟达大获全胜，公司市值上月一度突破5万亿美元，创下历史纪录。</p><p>但这也意味着，一旦英伟达的业绩亮起红灯，整个AI产业链都会受到牵连。更重要的是，数以千亿美元计的数据中心建设资金正在支撑着美国经济的另一端——</p><p>这使得英伟达的动向，不再只是科技圈的事，而是全美股市的「命门」。</p><p>昨日，英伟达发布最新财报，营收飙升至570亿美元，大幅超出分析师预期，较上季度增长22%，同比增长62%。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417514" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>其中，数据中心业务表现尤为亮眼，营收达512亿美元，环比增长25%，同比大涨66%，进一步稳固了英伟达作为超大规模云服务（hyperscaler）关键供应商的市场地位。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417515" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>相比之下，英伟达第二季度的总营收为467亿美元，数据中心业务约为410亿美元。</p><p>英伟达执行副总裁兼首席财务官Colette Kress透露，到2030年，全球在AI基础设施上的投资预计将达到3到4万亿美元。</p><p>她也坦言，如果不能在中国市场展开业务，英伟达在全球竞争中将面临不利。</p><p>但英伟达本季度的营收预期与过去两个季度一样，并未计入任何来自中国的收入。</p><p>而做空或清仓英伟达的人，估计肠子悔青了：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417516" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417517" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>不仅仅是商业，从GPU路线图看向未来</strong></p><p>当华尔街还在拿着放大镜寻找财报里的瑕疵，试图论证「AI泡沫」何时破裂时，黄仁勋却拿起了望远镜，看向了计算物理的尽头。</p><p>570亿美元的单季营收，不仅仅是一个惊人的财务数字，它更像是一张旧时代的「退场通知书」。</p><p>如果把视野拉得更远——从Blackwell，到Rubin，再到英伟达芯片路线图的<strong>Feynman（费曼）架构</strong>——英伟达所引领的并不是一场商业周期，而是一次计算文明的升维。</p><p><strong>AI的计算需求正在逼迫硬件开始向「物理极限」靠拢。</strong></p><p>这是一条CPU时代从未走过的路径。</p><p>英伟达现阶段可以说是「绑架」了美国股市、美国经济，甚至全球经济，乃至全球叙事。</p><p>甚至有外媒直接指出：美国现在就是一个Nvidia-state。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417518" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>所以，黄仁勋说他「看到的景象完全不一样」是发自内心的。</p><p>黄仁勋已经给全世界规划好了未来三年的道路，让我们再回头看看GTC大会上他给出的这张GPU路线图。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417519" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>未来三年，英伟达已经不满足于继续卖「铲子」，它想卖更贵的东西。</strong></p><p>在Hopper时代（H100），客户买的是<strong>芯片</strong>；</p><p>到了Blackwell时代（B200/GB200），客户买的是<strong>机架</strong>；</p><p>而到了未来的Rubin时代，客户大概率要买<strong>整个数据中心集群</strong>。</p><p>2028年的，费曼时代呢？</p><p>英伟达正在极速推进「计算单元」的宏观化，正如黄仁勋在采访中所说的，我们正在经历一场巨大的<strong>计算范式转移</strong>。</p><p>Blackwell和Rubin的断货，意味着未来18到36个月的全球AI算力产能已经被「锁死」了。</p><p>对于微软、Meta、Google这些超大规模云厂商来说，这不是想不想买的问题，而是一场无法退出的「囚徒困境」：</p><p><strong>谁敢停下来，谁就会在下一代模型的Scaling Law（扩展定律）竞赛中掉队。</strong></p><p><strong>这是一场精心设计的「性能通胀」。</strong></p><p>观察英伟达的路线图，你会发现一种令竞争对手绝望的节奏感：一年一迭代。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417520" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>2024-2025年是Blackwell的主场，2026-2027年Rubin就要登场，2028年还有更强大的Feynman。</p><p>这种极其激进的更新速度，实际上是在人为制造「算力折旧」。</p><p>你手中的H100集群还没收回成本？</p><p>对不起，竞争对手已经用上了推理成本更低、训练速度更快的Blackwell、Rubin。</p><p>这种「强迫性升级」，保证了英伟达在未来三年内，即便面对下游AI应用变现困难的质疑，依然能通过硬件层面的降维打击，维持高额的Capex（资本支出）流入。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417521" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>据FinanceCharts数据，英伟达最近12个月（截至2025年）毛利率约为<strong>69.8%</strong>。</p><p>CSIMarket 显示，2025年7月季度毛利率为约<strong>72.42%</strong>。从2020年初至2025年，毛利率由约61.99%（2020年1月末）上升至约74.99%（2025年1月末）——尽管期间曾有下滑。</p><p>如果和其他「暴利」行业做一个对比，在利润结构上，英伟达更像微软+爱马仕+辉瑞，而不像台积电+苹果。</p><p>而GPU可不是「复制成本为零」的软件或者给人增加社交价值的奢侈品，英伟达的<strong>这个利润更加逆天</strong>。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417522" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这里插一句，微软靠着「复制成本为零」的软件在2024年单季度收入656亿美元，英伟达预测2025年4季度达到650亿美元。</p><p>可以对比着感受下卖实体GPU能卖到这个毛利率的恐怖之处。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417523" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>所以有人说，英伟达70%的毛利率，已经不是卖硬件了，是卖「不可替代的战略资源」。</p><p><strong>别人卖产品，英伟达卖的是「时代的算力通行证」。</strong></p><p><strong>别人挣行业的钱，英伟达挣时代的钱。</strong></p><p><strong>只要摩尔定律的尸体还在，只要行业还在认可LLM的Scaling Law，黄仁勋的生意就不会断。</strong></p><p><strong>最后，如果残酷一点的说，所谓的「泡沫」，可能只存在于买单的人身上，而不存在于收钱的人身上。</strong></p><p>黄仁勋口中的「非泡沫」，是指从通用计算（CPU）向加速计算（GPU）转移的物理必然性。</p><p>这一点在技术上是成立的。</p><p>但商业上的风险在于，在这个转移过程中，<strong>是全人类在为英伟达的高毛利买单。</strong></p><p>未来三年，英伟达的GPUs将构成一个巨大的吸金黑洞。</p><p>即便AI应用层真的出现泡沫破裂，那也是因为下游公司赚不到钱，而不是因为英伟达的芯片不好用。</p><p>所以，黄仁勋当然看不到泡沫。</p><p><strong>站在食物链的最顶端，他看到的只有底下那些为了抢夺「生存权」而疯狂上供的朝圣者。</strong></p><p>在这个意义上，英伟达确实已经不仅是一家公司，它是一个在此刻掌管着全球算力分配权的「Nvidia-state」。</p><p>而未来三年，我们除了继续注视着这个庞然大物如何吞噬更多资源，似乎别无选择。</p><p>这可能才是，比「泡沫」更令人敬畏，也更令人不安的现实。</p><p>参考资料：</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=IQXvJayslx%2BbalKGUUBnWg%3D%3D.PLILqXQ8P%2BOKk9q7%2BKB32946yd85nAIZkdHoY3Fubu%2BW3aAOvrmDG%2FFjXSr4kMk%2BErJya5sx%2B43LGwCol1OcqL8pJmuJEQh949SSTdwvy76kX3wfpmd0iUHZeGSSPjlIa9TrQsSzovCP%2Bg08ETJnc1io2ASzf3Y56JibT6etfb0%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://fortune.com/2025/11/1...</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[OpenAI深夜双王炸！GPT-5.1 ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417499</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417499</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:08:15</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Of5qknnIXsWkMOQPq9CoGA%3D%3D.rUehXvWmQPPl0DUAQXIedPyA5NuSVbE08NARjU7vkTsd157xG7QzpXgG1se8KoBallSvNx95wdATTMqUe8ZjRA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">人工智能新闻、AI 趋势与市场影响 | 财富 | 专栏 — AI News, Artificial Intelligence Trends &amp; Market Impact | Fortune | Section</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[图灵奖得主竟「忘了提及」中国学者成果？马]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417472</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417472</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:07:36</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：定慧</p><p>【新智元导读】硅谷最新「神仙打架」来了：一个是预言40年全准的AI教父，一个是嘴炮满级、逮谁怼谁的深度学习头号黑粉。也许LeCun离开Meta仅仅是未来硅谷AI风起云涌的一次预演。</p><p>如果要评选近期AI圈的「超级地震」，<strong>Yann LeCun被曝将离开Meta绝对算得上大地震。</strong></p><p>作为图灵奖得主，LLM的公开反对者，世界模型的苦行僧，开源模型的守护者，X的全职博主。。。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417474" alt="" title=""/></p><p>Yann LeCun身上有太多的标签。</p><p>最近外媒WSJ给LeCun写了一篇有点「歌颂功德」味道的文章，声称「他一直正确了40年」。</p><p>作为一名和Hinton齐名，乃至共事过的AI老兵，LeCun的地位也当得起这些夸赞。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417475" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>但这篇文章，和LeCun本人却遭到了马库斯的极度不认可。</p><p>马库斯的观点是我们都被他骗了十年，不要将他神化！甚至表示：</p><p><strong>Yann LeCun赖以成名的CNN卷积神经网络成果晚于1988年张伟等人发表的文章。</strong></p><p><strong>虽然LeCun在卷积神经网络的发展过程中发挥了作用。但他既非其发明者，也非首个将反向传播算法应用于训练网络权重的研究者（尽管许多人误以为是如此）。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417476" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>如果说Yann LeCun是深度学习阵营内部的「反对派」，他反对LLM，但坚持深度学习和最新的世界模型。</p><p>那么<strong>Gary Marcus（加里·马库斯）</strong>就是站在深度学习大门外的「敲钟人」和「职业批判家」。</p><p>作为一名认知科学家和心理学家，他在AI圈的角色非常独特且富有争议。</p><p><strong>马库斯可以算得上是深度学习的「头号黑粉」</strong>。</p><p>他坚持认为「深度学习撞墙了」（Deep Learning is hitting a wall）！</p><p>早在2018年，他就撰文指出深度学习存在数据效率低、缺乏迁移能力、无法理解因果关系等致命弱点。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417477" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>对LLM的态度，</strong>他比LeCun更加激进。</p><p>LeCun认为LLM只是路线不对，而Marcus认为目前的LLM本质上没有真正的理解力，无法解决幻觉问题，且难以通向AGI。</p><p>与LeCun提倡的「世界模型」（依然基于神经网络）不同，马库斯主张神经符号主义。</p><p>他认为AI必须结合两者的优点：<strong>神经网络</strong>（用于学习和感知）+<strong>符号逻辑</strong>（用于推理和常识）。</p><p>他常举例说，人类不需要读完互联网所有的书才知道「把手伸进火里会烫」，这是因为我们有先验知识和逻辑推理，而纯深度学习缺乏这种结构。</p><p>两人经常互相讽刺。</p><p>LeCun甚至一度在社交媒体上拉黑或无视马库斯，称他为「只会抱怨不会写代码的心理学家」。</p><p>新智元</p><p>，赞49</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417478" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>反方：包装成的「孤独的天才」</strong></p><p>马库斯这次依然是怒喷Yann LeCun，<strong>《对Yann LeCun的虚假造神》</strong>。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417479" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>中心思想就一句话：<strong>什么孤独天才？全是公关包装！他的那些「原创」，全是剽窃别人的！</strong></p><p>所谓的「卷积之父」，其实是抢功劳？</p><p>Yann LeCun最引以为傲的成就，莫过于<strong>卷积神经网络（CNN）</strong>。</p><p>这也是他拿图灵奖的资本。</p><p><strong>但在Marcus眼里，这简直是「贪天之功」。</strong></p><p>Marcus直接甩出证据：</p><ul><li>早在1979年，日本学者<strong>福岛邦彦</strong>就做出了基础工作。</li><li>1988年，中国学者<strong>张伟</strong>等人就把反向传播算法用到了CNN上。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417480" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417481" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>其实，最早把张伟这位大神「挖」出来打脸LeCun的，不是Gary Marcus，而是著名的AI怨妇/LSTM之父——Jürgen Schmidhuber。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417482" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Schmidhuber多年来一直致力于证明「深度学习现在的巨头们都抄袭了以前的成果」。</p><p>以下是Schmidhuber专门抨击2018年图灵奖颁发给「深度学习三巨头」（LeCun, Hinton, Bengio）的文章。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417483" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417484" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>文章链接：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=VPecWhLLsYU35GgYaxspIA%3D%3D.pLC5wQlMBLBt%2FW%2FdvAmn8X29OXy0cK72nVT4snGj6eo5Q3tABxrm2FVNLLVfIshyURZ%2B9VYKczCUkk37Uw5km026TC1PE7oIJpylw5Q%2Bwt0%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://people.idsia.ch/~juer...</a></p><p>Schmidhuber专门撰写的关于CNN发明权的文章：</p><p><strong>Who Invented Convolutional Neural Networks? (谁发明了卷积神经网络？)</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417485" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>文章链接：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=F0zM3V244bZ6dEt%2Fey8EfA%3D%3D.4C8JjKetmhilSiFGBbE7rwZp7O6nKcA6frBFOZYaUT8HBVLfzvoNU0o1HMSw42SijnC7KGdtNO4Rsdmqp4Hcmt92aGX%2FmNn7PdpyJbCbiZdojMkJXaiYbj6Fr577jrjX" rel="nofollow" target="_blank">https://people.idsia.ch/~juer...</a></p><p>Schmidhuber专门好用⭐️标注了：</p><p>1988年Wei Zhang（在日本工作的中国研究员）及其同事拥有了<strong>第一个通过反向传播训练的「现代」二维CNN</strong>，并将其应用于字符识别。</p><p>计算成本大约是现在的1000万倍。</p><p>1989年4月：张伟等人还首次提交了关于「现代」反向传播训练 CNN（并应用于字符识别）的期刊投稿。</p><p>1989年7月：贝尔实验室的Yann LeCun等人在继Zhang等人之后，发表了关于反向传播训练CNN用于字符识别（邮政编码）的第二篇期刊投稿。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417486" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>他特意把时间精确到月份，就是为了证明：<strong>张伟（1988年/1989年4月）在时间线上早于Yann LeCun（1989年7月）。</strong></p><p>Yann LeCun呢？</p><p>他只是在第二年发了英文论文，不仅没提张伟，连其他前辈也极少引用。</p><p>基础性工作由福岛邦彦在 1979-1980 年完成；张伟等人（1988 年）早于LeCun将反向传播算法应用于卷积神经网络，这项鲜为人知的研究于1988年以日文发表（附英文摘要）。</p><p>LeCun的幸运之处在于次年以英文在更知名的平台发表了论文，并提出了提升网络性能的重要技巧，但他的研究并非首创。LeCun很少提及他的前辈学者。</p><p>Marcus讽刺道：<strong>「他不是发明者，他只是擅长把别人的成果贴上自己的标签。」</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417487" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>以前骂我「疯子」，现在装「先知」？</strong></p><p>最近，Yann LeCun因为疯狂Diss大语言模型（LLM），说它「不如猫」、「没前途」，被捧为反主流的英雄。</p><p><strong>Gary Marcus看着这些新闻，估计牙都咬碎了。</strong></p><p>为什么？</p><p>因为Marcus自己才是那个<strong>最早</strong>质疑LLM的人！</p><p>早在2019年，Marcus就公开说GPT不行。</p><p>当时Yann LeCun在干嘛？<strong>他在网上嘲讽Marcus是「顽固派」，还在Facebook上带头网暴他！</strong></p><p>直到ChatGPT出来，把Meta自家的模型按在地上摩擦，Yann LeCun才突然改口，变成了「反LLM斗士」。</p><p>Marcus怒极反笑：<strong>「这就叫40年一贯正确？这叫见风使舵！」</strong></p><p>证据如下，2022年11月，LeCun仍在高声宣扬（其公司的）LLMs是「了不起的成果」：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417488" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>（插一句，看大佬们撕逼真爽，有理有据）</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417489" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>「世界模型」？那是50年代的旧古董！</strong></p><p>Yann LeCun最近要离职创业，搞那个听起来高大上的「世界模型」。</p><p>WSJ把它吹成了AI的未来救星。</p><p>Marcus冷冷一笑：<strong>这也叫创新？</strong></p><ul><li>1950年代，赫伯特·西蒙就提过了。</li><li>1990年代，施密德·胡伯（另一位被遗忘的大神）早就以此为核心了。</li><li>就连Marcus自己，也在2019年的书里呼吁过。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417490" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>当时Yann LeCun对这些理论<strong>爱答不理</strong>。</p><p>现在？他把这些旧概念捡起来，换个包装，又成了自己的「独家发明」。</p><p>Marcus引用了「思想剽窃」的官方定义，指着Yann LeCun的鼻子骂：<strong>挪用他人观点、不给原作者署名、假装自己是原创。</strong></p><p><strong>这事儿，你干了不是一次两次了！</strong></p><p>Marcus最后总结道：Yann LeCun确实有贡献，这不可否认。</p><p><strong>但他和Meta联手，利用媒体霸权，把自己塑造成唯一的英雄，而系统性地抹杀、无视了无数前辈和同行的心血。</strong></p><p>包括中国的张伟、日本的福岛、还有被他骂过的Marcus自己。</p><p><strong>「这哪里是孤独的天才？这分明是吃相难看的掠夺者。」</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417491" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>正方：正确了40年的AI先驱</strong></p><p>其实WSJ的观点很简单。用一个标题总结的话就是：</p><p>硅谷大地震！AI教父与扎克伯格「决裂」？</p><p><strong>40年预言全中，这次他又要单挑全世界！</strong></p><p>说白了，有点相当于一篇「软文」，给LeCun的新公司来造势的。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417492" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>拓展阅读：图灵奖得主LeCun最后警告Meta！我搞了40年AI，大模型是死路</p><p><strong>「众人皆醉我独醒。」</strong></p><p>这大概是Yann LeCun此刻最真实的内心写照。</p><p>他是图灵奖得主，是现代人工智能的奠基人之一，是Meta（Facebook）首席AI科学家。</p><p>但在自家公司里，他却成了一个「格格不入的局外人」。</p><p><strong>这位65岁的AI教父，正密谋「出走」Meta，另起炉灶！</strong></p><p>理由只有一个：<strong>他觉得现在的AI路子，全走歪了！</strong></p><p>这一局，只有他敢说「不」</p><p>现在的硅谷，什么最火？毫无疑问，<strong>大语言模型（LLM）</strong>。</p><p>扎克伯格为了追赶ChatGPT和谷歌，正像疯了一样狂砸数千亿美元，组建了一支顶尖大军，只为打造那个传说中的「超级智能」。</p><p><strong>但在Yann LeCun眼里，这简直是场笑话。</strong></p><p>他不止一次在公开场合，指着那些价值连城的LLM说：</p><p>「这玩意儿就是个死胡同！」「现在的AI模型，智商还不如一只猫！」</p><p>你想想，老板在疯狂烧钱搞基建，首席科学家却在旁边泼冷水说「此路不通」。这画面，<strong>太窒息了。</strong></p><p>更绝的是，他在麻省理工学院的讲台上，直接放狠话：<strong>「未来3到5年，现在的LLM都会被淘汰！谁脑子正常还会用这种东西？」</strong></p><p>据悉，他正准备创立一家新公司，专攻他心中的终极答案——<strong>「世界模型」</strong>。</p><p>不像LLM只会死记硬背海量文本，他的「世界模型」像人类婴儿一样，通过观察视觉信息来理解这个世界。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417493" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417494" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>从「被嫌弃」到「封神」，再到「局外人」</strong></p><p>Yann LeCun这辈子，似乎总是在<strong>逆行</strong>。</p><p><strong>80年代</strong>，他在读博。那时没人看好机器学习，他连个导师都找不到。</p><p><strong>90年代</strong>，他在贝尔实验室。他搞出了手写识别技术，银行都在用，可那时候AI还是个冷门词。</p><p><strong>直到2013年</strong>，扎克伯格为了抢占未来，三顾茅庐，亲自请他出山，掌管Facebook的AI大印。</p><p><strong>2018年</strong>，他拿下了计算机界的诺贝尔奖——<strong>图灵奖</strong>。</p><p>那时的他，穿着黑色雷朋眼镜，带着淡淡的法国口音，是Meta当之无愧的「门面担当」。</p><p><strong>然而，蜜月期结束了。</strong></p><p>当ChatGPT横空出世，当所有的聚光灯都打向了OpenAI，Meta慌了。</p><p>扎克伯格需要的是<strong>即战力</strong>，是能马上变现的产品，而不是Yann LeCun那些「仰望星空」的理论。</p><p>于是，最扎心的一幕发生了。</p><p><strong>28岁的新老板，65岁的老教父。</strong></p><p>今年夏天，Meta搞了一场大清洗。</p><p>扎克伯格提拔了一位年仅28岁的天才少将——Alexandr Wang，担任Meta新的首席AI官。</p><p><strong>是的，你没看错。</strong></p><p><strong>这位28岁的年轻人，成了65岁图灵奖得主Yann LeCun的顶头上司。</strong></p><p>曾经那个充满理想主义色彩、只谈未来不谈KPI的FAIR实验室（基础AI研究），如今面临裁员、资源缩减。</p><p>取而代之的，是一群拿着数百万年薪、只为快速出产品的新贵。</p><p>虽然扎克伯格还在社交媒体上维持体面：「Yann的职位没变，他还是首席科学家！」</p><p>Yann LeCun也礼貌回复：「期待合作。」</p><p>但明眼人都看得出来：<strong>属于Yann LeCun的Meta时代，正在落幕。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417495" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417496" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>最后的倔强</strong></p><p>Yann LeCun老了吗？</p><p>也许。</p><p>但他认输了吗？<strong>绝不。</strong></p><p>即使被边缘化，即使被视为「老顽固」，他依然满世界飞，在各种大会上向年轻的研究者喊话：<strong>「如果你是AI博士生，千万！千万不要去搞大语言模型！」</strong></p><p>甚至有传言，他正在招兵买马，要把老部下们拉走，去证明「世界模型」才是真理。</p><p>他的老友评价他：<strong>「固执，但是那种好的固执。」</strong></p><p>他自己在网站上写道：<strong>「我是科学家，无神论者，左派，大学教授，还是个法国人。我是右翼鄙视的一切。」</strong></p><p>你看，这就叫<strong>硬骨头。</strong></p><p>究竟是扎克伯格用金钱堆出了大力奇迹？还是这位「预言全中」的老教父，再一次狠狠打脸全世界？</p><p>这场硅谷年度大戏，<strong>才刚刚开始。</strong></p><p>最后，马库斯还引用了一些其他人的观点来佐证他自己的观点。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417497" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417498" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>有人说Marcus是嫉妒，有人说这是迟来的正义。</p><p>但在名利场上，或许从来就没有绝对的白莲花。</p><p><strong>这场神仙打架，你站谁？</strong></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[世界第一「空间智能」引擎！苹果没做成的，]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417453</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417453</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:06:50</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：桃子 好困</p><p>【新智元导读】2024年以来，从苹果Vision Pro将「空间计算」推向巅峰，到Peloton Guide、Nex Playground等「AI摄像头」硬件开始在小规模市场中验证可行性，风口已然初现。</p><p>一个共识正在全球科技行业悄然形成：AI驱动的体感交互是下一个浪潮。</p><p>但一个根本性的矛盾也随之暴露：前者价格高昂，动辄数千美元，将普罗大众拒之门外；后者虽然价格稍低，却仍需用户购买专属的硬件盒子，本质上没有摆脱「外设」的束缚。</p><p>市场在呼唤一个更轻、更普惠的解决方案。</p><p>当我们回归真实的居家娱乐场景时，会发现用户体验是极度「割裂」的。</p><p>要么是花重金买来的游戏主机，在短暂的新鲜感过后，最终难逃在角落里「吃灰」的命运；要么是面对主机里那些同质化严重、缺乏实时反馈的游戏内容。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417455" alt="" title=""/></p><p>这是一个消费者极度渴望互动，却被高昂硬件和贫瘠内容双重束缚的市场。</p><p>在此背景下，一家名为「飞拓星驰」（下文简称「FitX」）的中国公司，给出了一个截然不同的答案。</p><p>他们主张无需任何专用硬件，仅凭一部人人都有的智能手机，就能实现专业级的高精度、零延迟全身3D动作实时反馈。</p><p>这不只是一种全新的体感交互范式，这更是一场对传统主机外设的降维打击。这支由顶尖AI科学家和游戏行业资深老兵组成的独特团队，<strong>正试图将全球首个以人为中心的空间智能引擎塞进全球50亿部智能手机中</strong>。</p><p><strong>他们的终极目标，是成为AI时代的「任天堂」。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417456" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>用手机玩体感游戏有多爽？</strong></p><p>FitX带来的革命性体验，首先是对「玩」的重新定义。</p><p>它彻底颠覆了传统体感游戏的交互逻辑，将用户体验从三个维度提升到了新的高度，而这一切，仅仅始于你口袋里最熟悉的设备——智能手机。</p><p>首先，是通过技术革新提升用户体验的自由度和丰富度。</p><p>传统体感游戏大约只能捕捉18-23个2D人体关键点，而FitX提出的以人为中心的空间智能引擎不但捕捉133个全身关键点，并实现厘米级3D姿态估计，还能同时捕捉空间深度信息和人体Mesh估计。</p><p>这种细致入微的感知，彻底释放了游戏设计的创造力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417457" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>对玩家而言，技术进化则会直接转化为体验升级。从此，你不再受限于预设动作，复杂的连招、个性化的舞步，乃至手势与表情的联动，都能被AI准确识别并即时响应。每一个创意瞬间都被看见、被理解，真正让「玩」的过程充满变化与乐趣。</p><p>其次，是超越以往的硬件限制，完成从「独乐乐」到「众乐乐」的场景延伸，进一步丰满交互体验。</p><p>传统体感游戏受限于硬件，社交半径极小。FitX则彻底打破了这层壁垒。其技术目前已支持最多4人同时同屏互动。这意味着，它能将客厅瞬间变为一个充满欢声笑语的家庭中心或派对游乐场。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417458" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这不仅解决了亲子互动和朋友聚会的破冰需求，更创造了一种全新的方式。</p><p>正如FitX团队所设想的，父母与孩子的互动，终于可以从「不让孩子玩手机」的对立，转变为「拿起手机，我们一起互动」的陪伴。</p><p>同时，FitX还允许用户通过手势与表情联动控制，从远处进行游戏的切换、开始和停止，无需任何装备即可完成操控，增强了客厅娱乐的便捷性。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417459" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>更深一层的体验变革，是从「跟练」到「陪练」的质变。</p><p>传统的健身类体感游戏本质上是视频播放器。用户只是在单向地模仿视频里的动作，无法得知自己做得是否标准，更谈不上互动。</p><p>而FitX凭借其高精度的AI空间智能能力，将手机变成了全天候的「AI私教」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417460" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>当你进行拳击、高尔夫挥杆或舞蹈时，AI教练能实时捕捉你的全身动作，并进行「实时纠错和指导」。</p><p>这种「寓教于乐」的模式，让用户在游戏中真正掌握技能，获得了前所未有的即时反馈与成就感。</p><p>更重要的是，它还能自动剪辑用户的游戏高光时刻。当你开启精彩剪辑功能，系统将拍摄你的操作，并自动挑选精彩瞬间，剪辑成个人精彩集锦。</p><p>只需简单点击，即可下载或在线分享你的最佳时刻，增强了用户的分享欲与社交粘性。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417461" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>最终，当这种颠覆式的体感交互从虚拟世界走入现实生活，将会给用户带来超越游戏本身的全能体验。</p><p>FitX的野心不止于游戏。它还有可能进化为一个全面的健康生活管家。其AI营养顾问功能，甚至可以通过一张餐食照片，智能分析其卡路里、蛋白质、脂肪和碳水化合物含量。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417462" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这种「零门槛、高精度、强互动」的体验，正是FitX的独特之处。它对任天堂Switch等主机体感在硬件层面实现降维打击，将市场的天花板从少数主机玩家，一举扩大到全球50亿智能手机用户。</p><p>而要支撑起如此颠覆性的体验，背后需要一套极其复杂且强大的技术系统。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417463" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>全球首个以人为中心的空间智能引擎</strong></p><p>FitX的秘密武器，就是其团队耗时多年打造的「以人为中心的空间智能引擎」。</p><p>FitX首席科学家Troy指出，FitX打造的以人为中心的空间智能引擎，相比Google Mediapipe、Apple Vision Pro的动捕，其核心壁垒不在于算法一隅，而是在于「全链路壁垒」——从数据源头、模型架构到端侧推理优化的一整套系统工程。</p><p>这套系统工程从三个维度入手，真正颠覆了现有体感交互范式。</p><p><strong>其一，是压倒性的精确性和鲁棒性。</strong></p><p>传统的体感产品，如Action &amp; Link或Nex Playground等，受限于技术方案，大多只能输出约18-23个2D人体关键点。这基本只够判断人「动没动」。</p><p>相比之下，FitX的输出更精细，能够覆盖全身、手部乃至面部的总共133个关键点，支持手势与表情联动控制。这种精细度，使其在COCO-WholeBody等权威数据集上的精度达到了世界第一。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417464" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>同时，FitX支持的输入形式也更丰富。仅凭单目RGB输入，模型就能同步输出2D姿态、深度信息与3D姿态，未来还可扩展至人体Mesh。</p><p>这种2D、深度、3D多模态联合的方案，对复杂动作、遮挡与快速运动更稳、更准，极大地提升了在弱光、多人同屏等复杂场景下的稳定性。</p><p><strong>其二，FitX团队是业内首个将「单目3D姿态估计误差」压到5cm以内的团队。</strong>这个突破，带来了体感体验从「能玩」到「好玩、准、爽」的质变。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417465" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>「我们认为5cm不是一个实验室小数点，而是把体感从『能玩』跃迁到『好玩、准、爽』的分水岭」，FitX团队解释道，「我们的3D方案，本质上是把『看见你在动』升级为『准确理解你怎么动』」。</p><p>由此带来的用户体验变革是颠覆性的。</p><p>一方面，系统对动作的判定更准更公平。例如，在拳击游戏中，它能清晰分辨直拳、摆拳、上勾拳的角度与发力路径。命中、擦边、格挡成功与否不再误判。在舞蹈节奏游戏中，肢体与节拍的同步也能更精确，细小的手臂、肩胯配合也能计入得分，跟拍不「迟滞」、不乱跳分。</p><p>另一方面，系统的反馈更快、更自然。在端侧，更小的抖动和更稳定的3D轨迹，配合百帧级别的低延迟，使得即时语音、震动或特效反馈与用户的动作几乎完全同步。这大大减少了「我明明做对了但分数没到」的挫败感。</p><p>此外，高精度也带来了更丰富的动作细节。由于细节部位（如手腕、肘、膝、髋）的相对位置更可靠，游戏得以引入更丰富的技能与判定，例如拳击中的步伐与躯干扭转、舞蹈中的肩胯隔离。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417466" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>其三，是极致的轻量化与实时性。</strong></p><p>在以往的体感游戏场景中，精度和速度往往不可兼得，但FitX的技术实现了兼顾。</p><p>实时性方面，FitX在手机端实现了真3D动捕的实时运行，达到了百帧（100fps）级别。其速度高达谷歌开源方案Mediapipe（15fps）的6倍以上。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417467" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>部署成本方面，传统方案依赖专用硬件或英伟达显卡，端侧适配受限。FitX通过极致轻量化和推理优化加速，使其在iPhone 12乃至约2000元的安卓机上都能流畅运行，手机真3D动捕全球第一。</p><p>这一切性能的基础，来自其「全球最大的运动数据库」——一个覆盖50多种运动、包含视频、深度、3D姿态等多种模态的千万级动作数据集。</p><p>这个数据库由三部分组成：开源数据集；在动捕棚自采的3D数据；以及利用AI大模型合成/自动标注的长尾数据。</p><p>「我们用几何与时序一致性校验把标签做『干净』」，Troy教授解释道，「最终通过闭环把这一切持续化——线上自动难例挖掘（遮挡、弱光、多人交叉、快动）→半自动标注与一致性审校→快速回流训练，形成数据飞轮」。</p><p>可以说，这种系统工程层面的领先，短期内是很难被其他企业复刻的。</p><p>然而，技术本身并不能保证商业成功。在科技史上，无数屠龙之技最终都「死」在了实验室里。飞拓星驰的独特之处，在于它从第一天起就试图解决这个技术与市场的融合难题。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417468" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>当技术新锐遇上游戏老炮</strong></p><p>要将这项顶尖技术转化为全球爆款，需要一支拥有技术理想和市场嗅觉的独特团队。FitX的团队构成，正满足了这种复合能力的要求。</p><p>FitX的创始团队由AI科学家和游戏行业老兵组成，创始人兼CEO王佳泽是牵头人。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417469" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>王佳泽博士毕业于港中大，拥有8年AI研究与工程积累，发表AI顶会论文10余篇，先后在亚马逊AWS AI Lab、华为诺亚实验室与商汤-MMLab推动了多项AI应用落地。</p><p>或许有人会好奇，这样一个履历光鲜的AI科学家，为何会选择「体感游戏」这个看似小众的赛道创业？</p><p>原因很简单，王佳泽本人就是一个体感游戏迷，他一度也被困在难用的主机手柄里。</p><p>2019年，王佳泽还在香港求学，疫情把他困在家里，Switch成了他主要的运动方式。「但很快，它就暴露出两个致命问题：第一，动作检测不够精准。它很多时候只能识别『动没动』，但难以判断我的动作是否标准。第二，门槛太高。我的朋友们不一定愿意为了体感功能去购买一台主机和额外外设，这导致它的社交体验严重受限」，王佳泽解释道。</p><p>事实上，这并非王佳泽一人面临的窘境。体感游戏并非新鲜事物，甚至已经有一定市场规模，但正是由于早期的体感设备往往依赖专用控制器或摄像头的主机外设，不仅价格昂贵、设置复杂，游戏内容也相对单一。这些门槛将许多普通用户挡在门外。</p><p>结合自我感受和对赛道的观察，王佳泽形成了一个清晰的判断：真正能普及体感的路径，是「用手机做专业动捕与AI运动伙伴」。</p><p>于是，从2023年开始，他系统性地投入到相关算法研究中，全力攻坚「以人为中心的空间智能」这个核心难题。</p><p>然而，一款伟大的产品，从来都不是一个人的独角戏。要在实验室完成顶尖技术从0到1，再将其带出实验室，变成全球数亿用户爱不释手的体感游戏产品，王佳泽需要一支能真正上阵打仗的团队。</p><p>真正笃定创业想法后，王佳泽向身边两位朋友发出创业邀约。</p><p>一位是如今出任FitX首席科学家的Troy，同样毕业于港中文计算机系的他已经是国内知名高校的正教授兼博导。Troy是王佳泽的研究生室友，他们既是学术伙伴，也是真正的体感游戏玩家。关于体感游戏交互体验的创新想法，几乎都来自他们实践中积累出的「真知」。</p><p>另一位是如今担任公司COO的Lucas。他拥有9年游戏行业经验，曾操盘过《王者荣耀》《原神》等现象级爆款的运营策略。</p><p>2024年底，FitX的以人为中心的空间智能技术已经经过了内部的充分验证。同时，王佳泽观察到居家互动娱乐的需求也逐渐明确——技术条件与市场窗口在这一刻重叠了。</p><p>于是，他们决定携手，把实验室里的成果变成真正可玩的产品。但要做到这一点并不容易。</p><p>COO Lucas深知，体感技术只是桥梁，真正决定游戏品质的，是如何实现「情感共鸣」。</p><p>「最大的挑战在于，把『技术可行』转化为『情感共鸣』，」Lucas一针见血地指出，「你要找对玩家需求最深处的切入点，把控游戏内容的节奏，在最优的时间里触发玩家的价值共鸣、成就荣誉和社交分享欲。」</p><p>他个人也从此前大DAU产品的打法中也提炼了几条可迁移的方法论：</p><ul><li>以节奏感与反馈塑造「心流」；</li><li>以秩序与仪式（如段位、周期、话题）构建玩家的「长期承诺」；</li><li>以便捷的创作工具与社交分享形成「外部势能」；</li><li>以数据与技术形成「内部自我迭代」。</li></ul><p>「将这些抽象原则落到体感赛道，就是用我们强大的空间智能底座和创新的游戏体验，去承载用户清晰的心流曲线，让产品在技术、内容与关系网络之间形成正循环。」Lucas表示。</p><p>不过，短期来看，技术仍然是FitX构建护城河的第一要义。</p><p>在他们看来，技术优先和迎合市场需求本身并不冲突。「技术优先代表着我们未来的收益。我们会根据公司的发展阶段和行业的整体趋势来判断。迎合市场需求也并不只是商业优先逻辑，它更代表了对真实用户需求的理解。二者殊途同归，终会服务于AI对传统体感交互方式的颠覆性变革。」王佳泽表示。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417470" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>成为AI时代的「任天堂」</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417471" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>FitX的长期野心，绝不止是做几款爆款游戏，而是要成为AI游戏时代的「任天堂」。任天堂的伟大，在于它定义了游戏主机和互动方式。FitX也希望通过AI，来定义新的体感互动标准。</p><p>因此，FitX的终极愿景并不止于打造一款颠覆性的虚拟体感游戏，而是要扩展多品类运动内容与跨终端（大屏/AR）联动，在现实世界中，打造一个「运动-分享-健康管理」闭环，真正颠覆传统的人机交互体验。</p><p>在这一闭环中，「分享」是至关重要的一环。</p><p>「因为社交分享欲能把『想做的事』真正变成『愿意长期做的事』」，FitX团队解释道，「运动与健康生活管理之间，隔着一道叫『动机与坚持』的鸿沟。「分享」的行为能够提供目标、反馈与身份认同。」同伴的可见性、轻度竞争、群体的仪式感，能极大地提升用户粘性，降低流失率。</p><p>这种社交化的使用体验，也将FitX从一个纯粹的游戏App，推向一个更有长期粘性的「健康生活方式平台」，这也是它最终能够颠覆健身和运动赛道，实现AI教练价值的关键。</p><p>但短期来看，打造一款颠覆式的体感游戏仍是FitX的主线。</p><p>按照公司目前的规划，FitX将在明年Q2（2026年Q2）率先于海外上线。选择海外是基于欧美市场对体感类内容的用户教育更充分、付费意愿更高，这利于快速验证PMF并建立口碑样本。FitX也会在产品打磨相对成熟后，回到国内推进发行节奏。</p><p>FitX商业模式的主轴是订阅制，辅以可选的硬件协同。订阅提供核心权益将包含全量游戏库与新内容优先体验、进阶训练与对战模式、云端回放与个性化数据分析等。这种模式保证了持续的高质量内容供给与服务。</p><p>不过，FitX并不执着于无硬件的体感交互，而是坚持「无硬件可玩，有硬件更爽」的原则。</p><p>未来，公司会与第三方或自研的轻量设备（如可穿戴震动/力反馈、智能哑铃）做深度联动，这些硬件以增值附件的形式出现，提升ARPU，同时不割裂纯软件用户的核心体验。</p><p>在这个短期目标下，FitX的「第一个百万用户」，瞄准了一个「增量市场」的交叉地带，而非单纯从主机设备厂商手中「抢人」。</p><p>客厅娱乐+轻运动的泛人群、短视频时代被训练成『即拍即玩』的内容消费者、以及对AI新奇玩法高度敏感的早期采纳者都是FitX的目标用户。同时，FitX也会从Switch侧吸引不愿购置硬件的用户，从健身App侧吸引「想动但怕枯燥」的人，以「零硬件进入、强内容反馈、社交可分享」的差异化定位切入增量市场。</p><p>至此，我们已经能够清晰地看到FitX的未来潜力——这是一个用AI技术拆除昂贵硬件壁垒的故事。</p><p>他们正试图用最前沿的AI技术，将最高效、最有趣的互动体验，注入到每个人口袋里最熟悉的屏幕中。</p><p>通过以人为中心的空间智能引擎，实现「旧时王谢堂前燕，飞入寻常百姓家」。</p><p>这不只是在制造一款游戏，而是在定义一种普惠的、未来的生活方式。正如王佳泽所强调的：「科技向善、科技平权，本身就是我们公司的价值观。」</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[年度最强AI实锤！谷歌Gemini 3全]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417404</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417404</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:05:52</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：桃子 KingHZ</p><p>【新智元导读】谷歌的Gemini 3，才是奥特曼做梦都想要的「GPT-5」?</p><p>全球最强Gemini 3深夜炸场，谷歌开启了AI下一个新纪元！</p><p>这是迄今最强的AI模型，可能没有之一——</p><p>推理最强，多模态理解最强，以及「智能体」+「氛围编程」最强。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417406" alt="" title=""/></p><p>奥特曼、马斯克接连送上祝贺：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417407" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Gemini 3.0 Pro性能强到令人发指，多项指标全面碾压GPT-5.1。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417408" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417409" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417410" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>不得不说，这回谷歌真是支棱起来了，一口气干翻了OpenAI和xAI。</p><p>而且，论文中明确指出，不靠英伟达GPU，纯TPU就炼出了世界最强的AI猛兽。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417411" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>但这次不止是AI王朝交替——</p><p>谷歌发推表示，Gemini 3是最智能的模型，是通向AGI的重要一步。在自家网站，谷歌CEO劈柴、Hassabis高调宣称——「Gemini 3：智能新纪元」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417412" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>谷歌这次主打的是让用户的创意成为现实。</p><p>DeepMind则强调Gemini 3 Pro是最适用于AI智能体与氛围编程，可将创新概念带入生活。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417413" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>昨晚，Gemini 3.0 Pro凭借一张基准测试图火出圈，但对大多数人来说，这还远远不够直观。</p><p>它究竟有多强？</p><p>全网首测demo最有说服力，一起看看大家如何用实力玩出花样。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417414" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>AI新时代</strong></p><p><strong>全网实测震撼</strong></p><p>网友Min Choi表示，Gemini 3简直好得令人难以置信。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417415" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>顺便插播一句，Gemini 3 Pro还只是一个预热，谷歌研究员称，更多精彩好戏明天上演。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417416" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>让一让，谷歌来了。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417417" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417418" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>5分钟直出游戏，还能模拟核电站</strong></p><p>诺奖得主、DeepMind CEO Hassabis，花了几个小时就重建了90年代游戏《Theme Park》的测试环境，甚至包括让玩家调整薯条上盐分含量这样的细节！</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417419" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>甚至只用5分钟，网友Flavio Adamo就做出了一款游戏，比预期中还要好：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417420" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417421" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>AI创业者Pietro Schirano用Gemini 3 Pro创建了3D乐高编辑器：只要一次，Gemini 3就完成了UI、空间逻辑以及其他功能。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417422" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417423" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>谷歌的AGI政策开发负责人 Séb Krier惊呼：「Gemini 3好得邪门」——</p><p>只要两次，就生成了核电站运行原理可视化仿真！</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417424" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417425" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>LMArean利用Gemini 3 Pro，在Code Arena中完成了多项实测：</p><p>无尽版《极速风流》「Outrun」驾驶游戏</p><p>DNA互动游戏</p><p>雾中的金门大桥</p><p>……</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417426" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>用Gemini 3模拟魔方，效果丝滑：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417427" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417428" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417429" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>直出网页UI，前端不存在了</strong></p><p>自十月初，一系列Gemini 3内测放出后，AI大佬们纷纷吵着：前端开发的时代结束。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417430" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>如今，Gemini 3出笼后，真的要一夜之间端掉前端的饭碗了。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417431" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>有开发者仅用一句话，成功搭建了一个公司网页端UI。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417432" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>不止于生成UI，Gemini 3 Pro还可以为其注入灵魂，让界面上的文案优美动人。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417433" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417434" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417435" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>理解世界，真正懂物理的AI</strong></p><p>对3D物理模拟，最能体现一个AI对真实世界的理解力。</p><p>先以最常见的测试为例：小球在六边形中的自由落体运动，Gemini 3 Pro仅在30秒就完成。</p><p>而ChatGPT和Grok 4.1，各花费了2分钟，这是速度制胜。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417436" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>ChatGPT vs. Gemini 3.0 vs. Grok 4.1</p><p>谷歌AI Studio产品负责人Logan Kilpatrick还有个更复杂的版本：</p><p>再来个超带劲的——</p><p>Gemini 3 Pro可以完美演绎一颗柠檬掉入水中的真实测试，就连水花、波纹、光影效果全部拉满。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417437" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417438" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>如下超酷炫的3D粒子星系，也是Gemini 3 Pro一次完成。</p><p>眼前就是一片浩瀚星海，无数光点缓缓旋转，组成巨大的银河旋臂。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417439" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>用上Gemini 3 Pro+Three.js，还可以可视化混沌能量。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417440" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>复杂SVG动画，单次生成</strong></p><p>在SVG动画生成方面，Gemini 3达到了一个全新的境界。</p><p>最常见的「鹈鹕骑自行车」测试，Gemini 3 Pro一次性就完成了。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417441" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>再来个高难度的「马戏团」SVG。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417442" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>prompt：an animated svg scene of: a secretary bird riding a unicycle while juggling, two snakes sumo wrestling, a giraffe on a trapeze and a lizard riding a dog riding a cow</p><p>宝可梦对战SVG动画，Gemini 3搞定：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417443" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>一次性生成在单个HTML文件中，运行的经典风扇的SVG，还是可以调风速的那种。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417444" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>超逼真的Xbox手柄，Gemini 3 Pro成功通过压力测试。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417445" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417446" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>OpenAI危了</strong></p><p>除了Gemini 3之外，谷歌还推出了Antigravity编程助手。</p><p>对于程序员而言，Antigravity的设计理念并不陌生——</p><p>它类似于Claude Code和OpenAI Codex，是一款获得计算机访问权限后能在指导下自主编写程序的专用工具。</p><p>Gemini 3拥有卓越的编程能力，沃顿商学院教授Ethan Mollick认为，这至关重要——即使你从不自视为程序员。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417447" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>他的理由来自他对AI发展的核心洞察：计算机上的一切操作终将归为代码。</p><p>当AI掌握代码能力，它就能完成任何计算机用户可做的事：构建数据看板、操作网站、制作PPT、读取文件等等。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417448" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这使得具备编程能力的智能体成为通用工具。Antigravity正是基于这一理念。</p><p>除了更强的代码能力和创造力外，真正值得OpenAI警惕的是：</p><p>谷歌首次将AI模型「<strong>一上线就接入搜索引擎</strong>」。</p><p>现在，用户只需点击Google搜索中的「AI模式」，无需下载App或跳转网页，就能直接使用Gemini 3。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417449" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这是一次正面迎击：<strong>Google不再把AI产品局限于单独的Chat界面，而是借助自家搜索引擎和产品矩阵，让AI无处不在。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417450" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>Gemini API上新</strong></p><p>Gemini API同步更新：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417451" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Gemini 3 Pro默认使用动态思考来推理提示。</p><p>开发者可设置思考等级，更好地控制延迟时间、费用和多模态保真度。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417452" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>谷歌特别提示：Gemini 3是一种推理模型，注意一下提示词技巧。</p><ul><li><strong>精确的指令</strong>：输入提示应简洁明了。Gemini 3最适合处理直接、清晰的指令。它可能会过度分析用于旧模型的冗长或过于复杂的提示工程技术。</li><li><strong>输出详细程度</strong>：默认情况下，Gemini 3的输出详细程度较低，更倾向于提供直接、高效的答案。如果您的使用情形需要更具对话性或「聊天」风格的角色，您必须在提示中明确引导模型（例如，“以友善健谈的助理的身份解释一下”）。</li><li><strong>上下文管理</strong>：处理大型数据集（例如整本书、代码库或长视频）时，请将具体指令或问题放在提示末尾的数据上下文之后。在提问时，以「根据上述信息…」之类的短语开头，将模型的推理锚定到提供的数据。</li></ul><p>参考资料：</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=PyP8yXSYvJKH1lPpCN2nRQ%3D%3D.86rKH%2BMqKzBrEh0R%2FGdH%2B6nIyfYyl8rZ%2FfV1OShCccnKN8UGPjsITgtFCXh9roEPpyzqDb0ynkq%2B6IH9gadwuw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://twitter.com/minchoi/s...</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[今日AI要闻 | 2025年11月21日]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417401</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417401</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:05:01</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>1、<strong>OpenAI发布GPT5科学加速实验</strong>：从整合文献到推导新证明，大模型开始参与发现本身</p><p>2、<strong>奥特曼内信承认谷歌Gemini反超OpenAI</strong>，千亿美金押注超级智能力挽技术与商业逆风局</p><p>3、<strong>卡帕斯基实测Gemini3关掉搜索后拒认2025</strong>，暴露大模型脱离现实时的危险“气味”</p><p>4、谷歌Gemini上线一键查图是否AI生成，并以C2PA内容凭证铺设全行业AI鉴伪基础设施</p><p>5、<strong>NanoBanana Pro被喊成图像级AGI</strong>，从长菜单到免疫示意图全面刷新学习创作与科普方式</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417403" alt="" title=""/></p><p>6、从OpenAI牵手富士康到黄仁勋公布Rubin节奏，再加xAI巨额融资，算力基础设施战全面升级</p><p>7、<strong>艾伦研究所发布Olmo 3系列全栈开源打破训练黑箱</strong>，维基百科发布“AI写作征兆”指南对抗大模型行文污染</p><p>8、<strong>最强开源具身智能算法团队Pi获6亿美元融资</strong>，折衣机器人背后瞄准通用物理世界操作系统</p><p>9、维基百科发布AI写作识别指南叠加Grok疯狂吹捧马斯克，算法“拍马屁”与内容可信度再敲警钟</p><p>10、ChatGPT全球开放最多20人群聊协作，同时AI裁员工程师反转创业，知识劳动正被悄然重写规则</p><p><strong>汇编：犀牛 查看更多要闻详情：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=GtJFZ57sqeXMsnrUMgfVaA%3D%3D.lZ%2FxlUvOEDxb1CKtG9pCoxCRfQApoi%2Fdxvbuc9mMaZc%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://aiera.com.cn/</a></strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047404235" alt="" title="" loading="lazy"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[为什么你工作10年还是原地踏步？因为你没]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417318</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417318</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:04:12</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>引言：何谓专业？我认为是深耕与突破。</blockquote><p>大家好，我是Kenyon，作为一名在技术领域摸爬滚打快二十年的从业者，我深刻体会到，真正的专业能力不是一蹴而就的，而是需要静下心来持续修炼和沉淀的结果。所谓台上十分钟，台下十年功，从初出茅庐踏入职场的新手到独当一面的专家，这条成长之路充满了挑战，但也蕴含着无限的可能。</p><p>以下我将分享自己在专业能力提升过程中的心得体会，把我快二十年来对专业技术的学习和领悟毫无保留的分享给您了，希望能对正在成长道路上前行的你有所启发。觉得有价值的话，就关注一下我吧！感谢您的支持！</p><h2>第一项修炼：建立坚实的基础</h2><p>专业能力的大厦，必须建立在坚实的基础之上。没有扎实的基础知识，再花哨的技能也只是空中楼阁：</p><ol><li>系统学习，构建一套完整的知识体系：与其碎片化学习各种新技术，不如先将本领域的基础知识学深学透。就像建房子一样，先打好地基，再搭建框架，最后才是装修。静下心来制定出一个系统的学习计划，按模块逐个去学习和实践，确保知识的连贯性和完整性。</li><li>追根溯源，打破砂锅问到底：面对任何技术或概念，不要停留在"是什么"，更要探究"为什么"。只有了解其设计的理念、原理和底层实现，这样才能在遇到问题时触类旁通，灵活运用。</li><li>刻意练习，夯实技能基础：专业能力的提升离不开大量的刻意练习。通过完成有针对性的任务，反复强化核心技能，直到能够熟练运用。记住，真正的精通是在不断重复中获得的，所谓熟能生巧，只有通过大量的刻意练习，才能真正掌握技能。</li></ol><h2>第二项修炼：选择比努力更重要</h2><p>在现在这个信息爆炸的时代，如何高效学习比努力学习更重要：</p><ol><li>主题式学习，构建知识网络：围绕一个核心的主题，广泛收集相关资料，整理成思维导图，进行深入的研究，梳理清楚知识之间的关联方式。这种方法能帮你建立知识间的联系，形成完整的认知体系，而不是孤立的知识点。</li><li>费曼学习法，你能教会别人那才算是真的学会了：选择一个你想掌握的概念，尝试用最简单的语言向你身边的人去解释它。如果遇到了解释不清的地方，那说明你还没真正学会，这时候就要回去对这部份的内容进行重新学习，直到你能清晰表达。这个过程能帮你发现知识盲点，加深对这个知识点的理解。</li><li>输出倒逼输入，加速能力内化：通过写作、分享或教学等方式，将所学知识进行输出。输出的过程会迫使你重新组织和思考知识，加深对其的理解，同时也能检验学习效果。很多时候，我们以为自己懂了、学会了，一开口说或动手写才发现还有很多不清楚的地方，这时候才发现其实是学废了。</li></ol><h2>第三项修炼：知行合一验真知</h2><p>纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。专业能力的提升必须通过实践来去检验：</p><ol><li>主动跳出舒适区，突破能力边界：呆在舒适区里面几乎是不可能成长的，只有跳出舒适区才能真正地提升自己。因此要有意识地承担一些有挑战性的任务，迫使自己学习新技能，解决各种复杂的问题。虽然过程可能痛苦，但如果能够突破的话，个人的成长还是非常显著的。</li><li>从小项目开始，积累实战经验：不要一开始就上难度，立马搞一个高大上的项目，这只会让你无从下手甚至是深深地体会到挫败的感觉。从小而具体的任务入手，逐步积累各种实战的经验。一步一步地来，每完成一个项目，及时总结经验教训，形成自己的方法论。</li><li>持续地复盘优化，实现持续的进步：每次完成任务后，进行系统地复盘，分析成功经验和失败原因。通过不断反思和优化解决问题的方式方法，形成自己的最佳实践，提升个人解决问题的能力。</li></ol><h2>第四项修炼：提高思维和认知的层次</h2><p>专业能力的提升不仅仅是技能的积累，更是思维模式的升级：</p><ol><li>培养结构化思维，提升分析能力：当我们面对复杂问题时，可以将其拆解为可执行、可落地的小任务，然后逐一执行和处理。这种结构化的思考方式能帮助你更清晰地分析问题，哪怕遇到了未知的情况，也能有一个系统的方法去解决。</li><li>训练自我批判的思维，避免盲从：适合别人的不一定适合自己，所以千万不要盲目地去接受他人现成的结论，要学会质疑和验证。对任何地观点或方案，要学会多问几个为什么，从不同角度和位置去思考，形成自己独立的判断。哪怕是自己过往的经验，在不通的情况下也要尝试去质疑和验证，看是否符合当下的情况。</li><li>建立成长型思维，时刻拥抱变化：相信自己的能力是可以通过努力去提升的，而不是固定不变的。面对失败和挑战时，将其视为学习和成长的机会，而不是对自己能力的否定。之前看过的一本书《凡事发生皆有利于我》里面核心的思维就是身边发生所有的事情都是有价值的，都可以为我所用的，哪怕是哪些不好的事情，也是对自己的一种警示。这种成长性的思维模式能让你在快速变化的环境中始终保持着不错的竞争力。</li></ol><h2>第五项修炼：终身学习</h2><p>在技术快速发展的今天，各种技术迭代日新月异，新技术层出不穷，保持学习的习惯比任何单一技能都更重要：</p><ol><li>建立学习闭环，形成习惯：将学习融入日常生活，建立固定的学习时间和流程。无论是每天阅读半小时，还是每周学习一个新技术点，哪怕是在路边看到一个新颖的事物都要去学习和思考一下它的不同之处，这样持续的小步前进胜过间歇性的爆发式学习千万倍。</li><li>关注行业动态，把握发展趋势：定期关注行业动态和技术发展趋势，保持对新技术和新方法的敏感度。这能帮助你提前布局，避免被时代淘汰。比如现在非常火的AI技术，不管你日常需不需要用到它，你都要有意识地去关注它的发展，并且尝试去应用它。因为这种突破性地技术往往带来的变化是巨大的，而你如果不保持对它的关注，就会被时代所淘汰。</li><li>构建学习社区，互相促进成长：与志同道合的人建立学习社区，分享经验，互相督促。比如可以在行业的论坛上面跟其他人去沟通交流，甚至是自己去发表文章或者看法，让你思想在交流中碰撞出火花，加速自己的成长。因为一个人可以走得很快，但一群人才能走得更远。</li></ol><h2>结语</h2><p>个人专业能力的修炼，是一场终身的旅程。它需要你有深耕基础的耐心，高效学习的智慧，知行合一的实践，思维升级的勇气，以及持续迭代的坚持。当你把这五项修炼融入日常工作和生活，你会发现，专业能力的提升不再是一种负担，而是一种享受成长的过程。特别是当你的能力被别人高度认可的时候，你会发现自己的价值和贡献提升得更快。像之前我在某电商科技公司的时候，领导对我说过：“只要有你在，天塌下来我都不怕”，他这样的态度对我的能力来说就是一种极高的评价，能遇到如此认可自己的领导也是一种非常难得福份，在此深表感谢！</p><p>最后，请紧记，真正的专业不是你知道多少，而是你能运用所学的知识解决多少实际问题，为他人创造多少价值。愿我们都能在专业能力修炼的道路上不断前行，成为更好的自己。</p><h2>关于作者</h2><p>Kenyon，资深软件架构师，15年的软件开发和技术管理经验，从程序员做到企业技术高管。多年企业数字化转型和软件架构设计经验，善于帮助企业构建高质量、可维护的软件系统，目前专注架构设计、AI技术应用和落地；全网统一名称"六边形架构"，欢迎关注交流。</p><p><em>原创不易，转载请联系授权，如果觉得有帮助，请点赞、收藏、转发三连支持！</em></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[GMI Cloud@AI 周报 | Ge]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417331</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417331</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:03:27</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>关键词：Gemini 3 ；Grok 4.1 ；蚂蚁灵光；</p><p><strong>Giants | 巴菲特重金入股谷歌；Meta 员工 AI 使用情况直接挂钩 KPI</strong></p><p><strong><em>苹果 CEO 库克被曝最早明年让位，内部称苹果 AI 已落后同行 2 年</em></strong></p><p>金融时报最新爆料，苹果现任 CEO 库克最早将于明年退休，接棒人选为现任硬件工程高级副总裁 John Ternus。此举反映了苹果在 AI 时代的紧迫感。据彭博社知名记者古尔曼爆料，苹果内部也认为其人工智能"落后行业领导者两年多"。从 2023 年底谷歌推出 Gemini 时苹果匆忙推出开源机器学习框架 MLX，到包含摘要、总结等功能的 Apple Intelligence 在竞品光环下失去亮点，苹果在 AI 领域的表现确实不尽如人意。iPhone Air 首销周激活量仅 5w+，不足 iPhone 17 Pro Max 的十分之一，进一步加剧了苹果的焦虑情绪。</p><p><strong><em>巴菲特系 49 亿美金入股 Google</em></strong></p><p>投资公司 Berkshire Hathaway 最新披露，其截至 9 月 30 日持有 Alphabet 约 17.85 万股，估计市值约达 49 亿美元。这一举动标志着长期以来被视为"避科技股"的伯克希尔投资风格出现转变，亦被市场解读为对 Alphabet 未来在 AI 与云基础设施领域布局的信心投票。谷歌母公司 Alphabet Inc。股价在盘前交易中大幅上涨约 5.5%。分析人士指出，Alphabet 的估值仍低于多家 AI 重仓科技巨头，此次巴菲特系入场或有助于重塑市场对这家科技巨头未来增长路径的预期。</p><p><strong><em>Meta 革新员工绩效评估，AI 使用情况直接挂钩 KPI</em></strong></p><p>Meta 在内部信函中宣布，从 2026 年起，AI 将与员工绩效挂钩。公司将评估员工使用 AI 的情况，考察他们如何通过 AI 提高自己的工作效率，以及是否构建有能够显著提升生产力的工具。Meta 还将在内部推出 AI 绩效工具 Metamate，帮助员工撰写绩效评估内容和反馈。这一举措标志着 Meta 全面拥抱 AI 的战略决心，也反映了硅谷科技公司对 AI 工具使用的重视程度不断提升。</p><p><strong><em>全球首家 AI 编程创企估值破 2000 亿，英伟达和谷歌抢投</em></strong></p><p>爆款 AI 编程神器 Cursor（母公司为 Anysphere）宣布完成 23 亿美元的巨额 D 轮融资，投后估值达 293 亿美元（约合人民币 2079.1 亿元），成为全球首家估值突破 2000 亿元人民币的 AI 编程创企。此轮融资的投资方阵容豪华，新增投资者包括英伟达、谷歌和顶级基金 Coatue。Cursor 的年化收入已突破 10 亿美元，数百万开发人员和许多世界上最成功的工程组织都是其客户。英伟达创始人兼 CEO 黄仁勋称，在英伟达，每一位软件工程师都在用 Cursor，Cursor 就像是大家的编程伙伴，大幅提升了生产力。</p><p><strong>Models &amp; Applications | Gemini 3 深夜炸场马斯克奥特曼点赞；Grok 4.1 情感交互能力展现优势；蚂蚁灵光、阿里千问 APP 上线</strong></p><p><strong><em>谷歌 Gemini 3 Pro 全面超越 GPT-5.1，马斯克奥特曼纷纷点赞</em></strong></p><p>谷歌发布 Gemini 3 Pro 模型，在几乎所有基准测试中超过 GPT-5.1 和 Claude4.5，包括人类最后的考试、ARC-AGI-2 等专为 AGI 准备的测试。数学的 AIME 2025 带工具拿满分，还刷新了之前让大模型全员得 0 分的 LiveCodeBench Pro 纪录。用户投票的大模型竞技场中，马斯克的 Grok4.1 昨天才刷完榜，今天就被反超了。奥特曼和马斯克也不得不佩服，前后脚出来点赞祝贺。谷歌还推出 Google Antigravity 实验性智能体开发平台，构建"智能体优先"的开发环境，将开发者从繁琐的编码工作中解放出来。</p><p><img width="723" height="415" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7zc" alt="图片" title="图片"/></p><p><strong><em>阿里千问 app 开启公测，性能跻身全球前列</em></strong></p><p>阿里巴巴正式宣布"千问"项目，全力进军 AI to C 市场。千问 APP 公测版基于全球性能第一的开源模型 Qwen3，凭借免费以及与各类生活场景生态的结合。阿里核心管理层将"千问"项目视为"AI 时代的未来之战"。Qwen 系列模型的全球下载量已突破 6 亿次，近期发布的旗舰模型 Qwen3-Max，性能超过 GPT5、Claude Opus 4 等国际竞争者，跻身全球前列。Airbnb CEO 布莱恩·切斯基公开表示，公司正"大量依赖 Qwen"，因其比 OpenAI 模型更快更好。</p><p><strong><em>蚂蚁灵光 App 空降，主推 30 秒生成小应用</em></strong></p><p>蚂蚁集团推出全模态通用 AI 助手"灵光"，支持自然语言 30 秒生成小应用，或输出 3D 数字模型、音频、图标、动画、地图等全模态信息。"灵光"App 首批上线三大功能："灵光对话"、"灵光闪应用"、"灵光开眼"，分别对应文字对话、应用生成和多模态三种玩法。该应用支持快速生成云养猫互动小应用、记账应用等实用工具，还具备视觉功能可识别气温信息并提供穿衣指南。值得注意的是，"灵光"的发布与阿里"千问"App 的发布仅仅相隔 1 天，两大巨头在 AI 超级入口的争夺战日趋激烈。</p><p><strong><em>马斯克 Grok 4.1 低调发布，情感交互能力展现优势</em></strong></p><p>xAI 公司毫无预兆地发布了 Grok 4.1 模型，一经发布，在 LMArena 的 Text Arena 排行榜上，Grok 4.1 的推理模式以 1483 的 Elo 分数位居总榜首位，领先最高的非 xAI 模型整整 31 分。即便是非推理模式也以 1465 Elo 分数位居第二，超越了其他所有模型在启用完整推理配置下的表现。该模型在情感智能、创意写作等方面表现突出，在 EQ-Bench3 和 Creative Writing v3 基准测试中均位居前两名。马斯克在 x 上宣传称，Grok 4.1 在真实世界可用性方面带来显著提升，尤其是在创造力、情感互动和协作交互方面表现出色。</p><p><img width="723" height="814" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7zd" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p><strong><em>谷歌Nano Banana Pro上线，深度结合Gemini 3打造专业级图像生成</em></strong></p><p>谷歌发布最新图像生成模型Nano Banana Pro（Gemini 3 Pro Image），结合Gemini 3 Pro的强大推理能力和世界知识，实现专业级图像生成能力。该模型支持生成2K和4K高分辨率图像，支持广泛的长宽比，最多可融合14张参考图像并保持多达5个人物的一致性。具备强大的文字渲染效果，能够生成准确、清晰可读的多语言文本。通过与Google搜索结合，可生成基于最新数据的事实性视觉内容。所有生成的图像都将嵌入SynthID数字水印，用户可在Gemini应用中验证图像是否由Google AI生成。</p><p><strong><em>字节跳动 InfinityStar 视频生成技术突破，单 GPU 一分钟生成 5 秒 720p 视频</em></strong></p><p>字节跳动商业化技术团队发布入围 NeurIPS'25 Oral 的论文，提出 InfinityStar 方法，一举兼得视频生成的质量和效率。该技术采用时空金字塔建模，是首个在 VBench 上超越扩散模型的离散自回归视频生成器。核心架构将视频分解为"首帧+后续片段"，通过时空自回归 Transformer 建模，实现从百步去噪到自回归的转变。InfinityStar 在单张 GPU 上生成一个 5s 720p 的视频仅需不到 1 分钟，比同尺寸的基于 DiT 的方法快一个数量级。该技术现已通过 Discord 社区向公众开放体验。</p><p><strong><em>ChatGPT 破折号问题被修复，奥特曼亲自官宣</em></strong></p><p>OpenAI CEO 奥特曼亲自宣布，ChatGPT 可以听从指示，在输出内容中不再滥用破折号。在此之前，ChatGPT 对破折号的"痴迷"早已让用户不胜其烦，成为人们判断 AI 生成内容的标志。GitHub 软件工程师 Sean Goedecke 的研究发现，AI 对破折号的偏爱极有可能来自于 RLHF 信息提供者的语言习惯，以及 19 世纪出版物的引入。GPT 从 GPT-4 开始，破折号使用频率比之前增长了十倍，而这段时间刚好是破折号的使用高峰。</p><p><strong><em>谷歌 DeepMind WeatherNext 2 革命性天气预测，32 个随机数字推演地球未来 15 天</em></strong></p><p>谷歌 DeepMind 发布 WeatherNext 2，让查天气升级成小时级、实时化。运行速度比上一代快 8 倍，分辨率提高到小时级，可以细到"明天 2–3 点有小雨，3–4 点雨势增强"的节奏。关键创新是 FGN（Functional Generations Networks）功能生成网络，通过给模型本体加上轻微但全局一致的随机扰动，让模型变成一个会变化的小地球。输入 32 个随机数字就能生成高达 8700 万维的全球天气变化，99.9%的预测变量和时效都超过了上一代。在 1 个 TPU 上，生成一次 15 天的全球预报只需要不到 1 分钟。</p><p><img width="600" height="543" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7ze" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p><strong><em>中国医疗 AI 未来医生工作室全球第一，众多医生已用于诊断</em></strong></p><p>在由 32 位国内顶尖临床专家组织的"多模型临床实战测评"中，未来医生 AI 工作室的核心模型 MedGPT，以明显优势击败 OpenAI-o3、DeepSeek-R1、Gemini-2.5-Pro、Claude-3.7-Sonnet、Qwen3-235B 等国际最前沿的知名大模型，夺得临床"安全"与"有效性"评测的全球第一。该工作室提供诊中临床决策 AI 助手和诊后患者随访 AI 助手，被数十位全国学科主委纳入日常使用。安全性得分比全部模型平均水平高出近 70%，在儿童、孕产妇、老年人等复杂人群场景中也很稳健。</p><p><strong><em>微博 VibeThinker 小模型大突破，7800 美元训练成本超越 DeepSeek-R1</em></strong></p><p>微博发布首个自研开源大模型 VibeThinker，仅拥有 15 亿参数，但在国际顶级数学竞赛基准测试上击败了参数量高达 6710 亿的 DeepSeek R1 模型。更令人瞩目的是，其单次"后训练"的成本仅 7800 美元，对比 DeepSeek-R1 和 MiniMax-M1 等成本直接降低了几十倍。该模型在 AIME24、AIME25 以及 HMMT25 三个高难度数学测试集上的表现超越了 DeepSeek-R1-0120 版本，与规模为 456B 的 MiniMax-M1 效果接近或相当。微博计划将 VibeThinker 应用于微博智搜等核心 AI 产品中。</p><p><strong>全球AI政策与市场简讯</strong></p><p><strong><em>神秘 AI 创企 Project Prometheus 获 62 亿美元融资，贝索斯首次正式担任 CEO</em></strong></p><p>美国神秘 AI 创企 Project Prometheus 获得 62 亿美元（折合人民币约 441 亿元）融资，亚马逊创始人杰夫·贝索斯不仅是新融资部分金额的出资者，还将作为联合 CEO 协助管理该公司。这是贝索斯自 2021 年 7 月卸任亚马逊 CEO 以来，首次正式担任公司运营职务。Project Prometheus 非常神秘，成立时间、成立地点现在一概没有公开，且没有公司官网。其业务将专注于 AI 在计算机、航空航天和汽车等多个领域的应用。知情人士透露，Project Prometheus 已经雇用了近 100 名员工，包括从 OpenAI、谷歌 DeepMind 和 Meta 等顶级 AI 公司挖来的研究人员。</p><p>以上所有信息源自网络</p><p><strong>THE END</strong></p><p><strong>关于 GMI Cloud</strong></p><p>由 Google X 的 AI 专家与硅谷精英共同参与创立的 GMI Cloud 是一家领先的 AI Native Cloud 服务商，是全球六大 Reference Platform NVIDIA Cloud Partner 之一，拥有遍布全球的数据中心，为企业 AI 应用提供最新、最优的 GPU 云服务，为全球新创公司、研究机构和大型企业提供稳定安全、高效经济的 AI 云服务解决方案。</p><p>GMI Cloud 凭借高稳定性的技术架构、强大的GPU供应链以及令人瞩目的 GPU 产品阵容（如能够精准平衡 AI 成本与效率的 H200、具有卓越性能的 GB200、GB300 以及未来所有全新上线的高性能芯片），确保企业客户在高度数据安全与计算效能的基础上，高效低本地完成 AI 落地。此外，通过自研“Cluster Engine”、“Inference Engine”两大平台，完成从算力原子化供给到业务级智算服务的全栈跃迁，全力构建下一代智能算力基座。</p><p>作为推动通用人工智能（AGI）未来发展的重要力量，GMI Cloud 持续在 AI 基础设施领域引领创新。选择 GMI Cloud，您不仅是选择了先进的 GPU 云服务，更是选择了一个全方位的 AI 基础设施合作伙伴。</p><p>如果您想要了解有关 GMI Cloud 的信息</p><p>请关注我们并建立联系</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五项修炼：让你的团队从"瞎忙"到"拿结果]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417339</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417339</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:02:48</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>引言：何谓领导？我认为是引领和指导。</blockquote><p>大家好，我是Kenyon，作为一名带了12年团队的领导者，我觉得最大的成就并非事必躬亲，而是通过有效的安排，激发团队的潜能，共同高效地达成目标。</p><p>以下为深度好文，把我十多年对团队管理的领悟毫无保留的分享给您了，关注一下我吧！感谢您的支持！</p><p>从一线员工到团队舵手的角色转变中，我深刻体会到，安排工作的最高境界，是让团队的每一项努力都“到位”。这并非简单的任务分配，而是一项关乎责任、沟通、执行、心态和结果的系统工程。</p><h2>第一项修炼：责任安排到位，激发担当精神</h2><p>领导的首要职责，是建立一个“责任止于此”的团队文化。这意味着：</p><ol><li>目标清晰，权责对等：在分配任务时，必须确保每位成员都明确自己的职责边界和最终要交付的成果。模糊的指令是推诿的温床。领导者要像亨利·福特设计流水线一样，对任务进行精准的“切割”与“定义”，让每个人都知道自己为何而战，对什么负责。</li><li>培养“内控型”下属：优秀的领导者会有意识地培养团队的“内控型”人格。当问题出现时，引导团队思考“我们现在应该做什么才能解决问题”，而不是“这是谁的错”。通过公开表扬主动担责、积极解决问题的行为，树立榜样，让担当精神成为团队基因。</li><li>做团队的“背锅侠”：领导者自身要成为“责任终点站”。对上，为团队争取资源、分担压力；对下，在成员勇于尝试而犯错时，提供容错空间和指导，而非一味追责。这让团队成员敢于担当，无后顾之忧。很多人做领导只会甩锅和摘桃子，这种情况无疑是给自己挖坑。</li></ol><h2>第二项修炼：沟通安排到位，确保信息同频</h2><p>安排工作的过程，本质上是信息传递和共识达成的过程。对齐目标是首要条件，领导必须成为团队沟通的“枢纽”：</p><ol><li>布置任务时，追求“零误解”：采用“复述确认法”，要求成员用自己的话复述任务目标、关键节点和交付标准。确保双方的理解完全一致，从源头上杜绝“我以为……”的悲剧，具体大家可以参考“五步工作部署法”。</li><li>建立规律的沟通机制：摒弃“布置完就失联，到期才问结果”的管理方式。建立定期的站会、周报制度，但更要鼓励主动的、随时的进展同步。让信息在团队内透明流动，使你始终掌握项目脉搏，能及时提供支持。</li><li>主动进行横向与向上沟通：作为领导，要主动为团队扫清协作障碍。提前与其他部门沟通协调，明确协作接口。同时，做好向上管理，及时向你的上级同步团队进展和潜在风险，为团队争取理解与资源，管理好上级的期望。</li></ol><h2>第三项修炼：执行安排到位，保障行动效率</h2><p>再完美的计划，缺乏执行就是空谈。领导者是团队执行的“催化剂”和“护航员”：</p><ol><li>消除拖延，营造“马上行动”的氛围：通过分解任务、设定清晰的短期里程碑，帮助团队克服畏难情绪。倡导“干中学”的文化，鼓励团队在行动中迭代优化，而不是等待万事俱备，因为等万事俱备的时候，黄花菜都凉了。你想一下，你觉得你的竞争对手会给你留时间慢慢等吗？</li><li>赋能团队，提供解决问题的工具：当执行遇到阻力时，领导的角色不是指责，而是赋能。帮助团队分析根因，调动资源，提供方法论支持，培养他们解决复杂问题的能力。我非常感谢之前在某物流科技的领导，他对我的态度就是：尽管放心去干，需要什么资源跟我说，出了问题我兜底！</li><li>捍卫决策，要求“不同意但执行”：在决策前鼓励充分辩论，但一旦形成决议，领导者必须率先垂范，要求整个团队（包括意见不一样的队友）都必须要坚定不移地执行。这确保了团队的凝聚力和战斗力，避免了内耗和阳奉阴违。</li></ol><h2>第四项修炼：心态培养到位，营造积极场域</h2><p>完整内容会在公号上发布，敬请关注</p><h2>第五项修炼：结果导向到位，聚焦价值创造</h2><p>完整内容会在公号上发布，敬请关注</p><h2>结语</h2><p>领导安排好工作，是一门从控制到赋能、从管事到管心的艺术。它要求领导者自身先做到“责任、沟通、执行、心态、结果”五到位，进而通过体系化的安排，将这五种特质植入团队的日常行为中。当你成功地将团队从“瞎忙”引导至“拿到结果”，你会发现，领导工作本身，也成为一种真正的创造与享受。</p><h2>关于作者</h2><p>Kenyon，资深软件架构师，15 年的软件开发和技术管理经验，从程序员做到企业技术高管。多年企业数字化转型和软件架构设计经验，善于帮助企业构建高质量、可维护的软件系统，目前专注架构设计、AI技术应用和落地；全网统一名称“<strong>六边形架构</strong>”，欢迎关注交流。</p><p><em>原创不易，转载请联系授权，如果觉得有帮助，请点赞、收藏、转发三连支持！</em></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[“技术选型评估”思维导图创作实践解析 图]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417365</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417365</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:02:00</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><img width="723" height="490" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7z9" alt="" title=""/><br/>                “技术选型评估”思维导图</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=L%2ByCJbaCrRqHSiMW3Wpoxg%3D%3D.s69gDolWKiiNSU5PqPP2q4Wyt7X9J1cIO3%2BDylrjKDq3Etsnyxl3C014b6GPDa%2FXicD9HDNR8kshkiqb5OP3oko7X040r56IGTXcNduvhCk%3D" rel="nofollow" target="_blank">“技术选型评估”思维导图模板获取链接</a></p><h2>一、核心主题确定</h2><p>核心主题聚焦于“技术选型评估”，旨在通过系统化分析框架辅助技术决策。结合技术选型的核心关注点（如性能、成本、团队适配性），明确导图需覆盖评估维度、候选方案及决策依据三大方向，确保内容全面且逻辑清晰。</p><h2>二、导图结构设计</h2><h3>主分支划分</h3><p>从评估目标出发，将内容分为三大主分支：</p><ul><li><strong>评估维度</strong>：聚焦技术选型的核心考量指标（如性能、效率、成本）。</li><li><strong>候选方案</strong>：列举可选的前后端技术方案。</li><li><strong>决策依据</strong>：明确最终选择的判断标准（如团队能力、长期维护性）</li></ul><h3>子分支扩展</h3><ul><li><strong>评估维度</strong>：按技术落地阶段拆解为性能指标（TPS、响应时间）、开发效率（框架成熟度、组件库）、运维成本（云服务定价模型），确保细分领域无遗漏。</li><li><strong>候选方案</strong>：区分前端框架（React/Vue/Angular）与后端语言（Java/Python/Go），通过差异化对比凸显技术栈选择逻辑。</li><li><strong>决策依据</strong>：强调团队技能匹配度与长期可维护性，为选型提供可持续性支撑。</li></ul><h2>三、导图样式设计</h2><ul><li><strong>颜色搭配</strong>：运用软件提供的<strong>17套主题配色</strong>，主分支采用紫色（评估维度）、橙色（候选方案）、红色（决策依据）区分，强化层级辨识度。</li><li><strong>布局架构</strong>：选用图形天下思维导图提供的<strong>逻辑图</strong>布局，清晰呈现各层级间的关联与递进关系，提升导图的可读性。</li><li><p><strong>附件与注释</strong>：</p><ul><li>在关键节点嵌入<strong>附件</strong>，支持点击查看详细数据。</li><li>在关键节点添加<strong>注释</strong>，解释“框架成熟度”等影响因素，为团队提供额外参考信息，辅助决策过程。</li></ul></li></ul><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=yFTW5hnJRz3dX1FyJ%2BMWyw%3D%3D.h6QVLZHqYbXEXSNmFs7WqO8jq2K4VOx7Nm8I2BazWKMj1lh1PkrZC3GfTMUA%2Bkm%2BQSOcG1IeyjEAS%2FFqUt%2Bp%2B1BofcwDjD5LTAAGvrLVmYDFJ%2BUdlPpLDrjPxk8kaVJH" rel="nofollow" target="_blank">“技术选型评估”思维导图模板在线免费体验链接</a></p><h2>四、导图工具与流程</h2><ul><li><strong>工具选择</strong>：使用图形天下思维导图Amind软件，支持跨平台（Web/Windows/Linux）实时编辑，并兼容XMind/FreeMind等<strong>9大主流格式导入</strong>，便于团队成员协作。</li><li><p><strong>创作流程</strong></p><ul><li><strong>框架搭建</strong>：使用<strong>新建导图</strong>功能快速生成逻辑框架，确定核心主题与主分支。</li><li><strong>内容扩充</strong>：在对应主分支下填充扩展子节点内容。</li><li><strong>样式调整</strong>：通过<strong>17套主题配色</strong>与<strong>样式设置</strong>对导图进行整体优化，调整字体、颜色、布局等，提升导图的美观度和可读性。</li><li><strong>审核修正</strong>：复核逻辑完整性，确保数据准确，并优化语言。</li></ul></li></ul><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=4FnT3Q1VrGunGm5gCfjt%2BA%3D%3D.moRKkvVesGOz5PE%2FYINkC3vt974j2fT10VnT%2BnHSPsr%2BAR%2BjaBLyH2scV7LNwUlDT40TlHx3SBFzUoEdchWJwQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">图形天下思维导图Amind软件免费下载链接</a></p><h2>五、总结</h2><p>该导图通过图形天下思维导图Amind软件的的<strong>逻辑图</strong>布局、<strong>附件嵌入</strong>及<strong>注释功能</strong>，实现了信息的高效组织与可视化呈现。最终导图不仅为团队提供了清晰的决策路径，还通过交互式设计（如点击附件查看数据）提升了协作效率，为团队提供了可落地的决策参考框架。</p><p>访问图形天下思维导图Amind<strong>模板库</strong>与<strong>教程资源</strong>，获取更多免费导图素材与实操指南，激发你的无限创意。</p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=V27ePf2i%2BK9i%2BYusDs0iLw%3D%3D.o3mwTS4fYWN0MNah0wubfoaK5%2B2%2BBmJHlw2VGx9o6w1cDM6Boz10y7OtudUWV1Z%2BT3Swk6bS%2BnFMjHAIhjKKuw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">Amind思维导图模板库</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=4YFIhRPV90UPxoyYLeuNdQ%3D%3D.xJNoBEFTWF7MUjCYFKE0UEx8pqbU9b4FKMw%2BOm7wZke2FzC3aO1pNpOmfvgTiA211JGw%2FhICMOsIKYF8idjmRg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">思维导图使用教程资源</a></li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[我用百度地图JSAPI THREE打造炫]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417375</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417375</guid>    <pubDate>2025-11-21 13:01:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>引言：为什么要关心 EffectPoint</h2><p>在地图应用里，静态符号无法表达事件的紧急程度或范围。为了让用户立即感知重点，我尝试了百度地图 JSAPI 提供的 EffectPoint 特效点。它能把一个地理坐标扩展成“会动的”视觉符号，比如雷达扫描、呼吸气泡或水波扩散。下面从概念、参数、数据绑定到动画定制，一步步拆解。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417378" alt="EffectPoint 视觉示意" title="EffectPoint 视觉示意"/></p><h2>EffectPoint 支持哪些特效</h2><p>EffectPoint 在内部通过 <code>type</code> 字段自动创建不同的材质和几何体，当前可选值包括，并配上对应的视觉示意：</p><ul><li>Fan：扇形雷达，适合突出扫描扇区。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417379" alt="Fan 特效示意" title="Fan 特效示意" loading="lazy"/></li><li>Bubble：常规气泡，表现单点状态。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417380" alt="Bubble 特效示意" title="Bubble 特效示意" loading="lazy"/></li><li>Wave：向外扩散的水波，用于告警覆盖范围。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417381" alt="Wave 特效示意" title="Wave 特效示意" loading="lazy"/></li><li>Breath：呼吸闪烁，突出持续性的监测点（同 Bubble 贴图可复用）。</li><li>Radar / RadarLayered / RadarSpread：多种雷达层叠动画，强调多圈扫描。<img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417382" alt="Radar 特效示意" title="Radar 特效示意" loading="lazy"/></li></ul><p>除此之外，还能开启 <code>vertexColors</code> 与 <code>vertexSizes</code>，让每条数据携带独立的颜色或尺寸。材质层统一在构造时绑定到引擎的通用 uniforms，因此所有特效都能随着引擎渲染循环自动更新。</p><h2>初始化流程与关键参数</h2><p>EffectPoint 的构造函数接受一个参数对象，其中几个高频项值得注意：</p><ul><li><code>color</code>：接受十六进制或 <code>rgba</code> 字符串，决定初始主色。</li><li><code>size</code>：以米为单位的半径，决定基准尺度。</li><li><code>duration</code>：动画周期，单位毫秒，影响呼吸或扩散速度。</li><li><code>keepSize</code>：是否随相机距离保持屏幕尺寸，适合做 HUD 效果。</li><li><code>segmentAngle</code>、<code>sideColor</code>：仅在雷达类特效可用，用于调节扇区角度与底色。</li></ul><p>代码示例：</p><pre><code class="js">const engine = new Engine(container, {
  rendering: { enableAnimationLoop: true }
});
const effect = engine.add(new EffectPoint({
  type: 'Breath',
  color: 'rgba(90,160,117,1)',
  size: 100,
  duration: 5000,
  keepSize: true
}));</code></pre><p>渲染循环必须开启动画模式，否则材质里的时间 uniform 不会更新，特效静止。</p><h2>数据驱动：让每个点不一样</h2><p>在示例中，我用随机点阵模拟事件分布。核心做法是：</p><ol><li>通过数据源（如 GeoJSONDataSource）读取要素。</li><li>调用 <code>defineAttribute</code> 在数据层声明 <code>color</code>、<code>count</code> 等字段的生成逻辑。</li><li>将 <code>EffectPoint.enableInstanceColor</code> 置为 <code>true</code>，材质就会按实例颜色渲染。</li></ol><p>代码：</p><pre><code class="js">const source = GeoJSONDataSource.fromGeoJSON(mockPoints);
source.defineAttribute('color', () =&gt; Math.random() * 0xffffff);
effect.enableInstanceColor = true;
effect.dataSource = source;</code></pre><p>解释：每条记录都会携带颜色，适合表示分类或热度。</p><h2>自定义矩阵：控制旋转与缩放</h2><p>EffectPoint 继承自 GeoInstancedPointMesh，也就能覆盖 <code>getInstanceLocalMatrix</code>，按实例返回一个矩阵。示例里我用数据中的 <code>count</code> 字段控制缩放，再随机一个旋转角度：</p><pre><code class="js">effect.getInstanceLocalMatrix = (coords, item) =&gt; {
  const scale = item.attributes.count;
  return Matrix4.compose({
    position: [0, 0, 0],
    rotationZ: Math.random() * Math.PI,
    scale: [scale, scale, scale]
  });
};</code></pre><p>解释：这样同一批特效点在视觉上就会呈现大小、角度完全不同的状态，避免“克隆体”感。</p><h2>多种特效组合的实践</h2><p>在真实场景里我会并行创建多个 EffectPoint：</p><ul><li>第一个用 <code>Breath</code> 表示常驻监测点。</li><li>第二个保持默认类型，模拟普通气泡。</li><li>第三个用 <code>Wave</code> 表示范围扩散的事件。</li></ul><p>通过不同的数据源、颜色和动画周期，就能在同一个区域展示层级关系。例如：</p><pre><code class="js">const breath = engine.add(new EffectPoint({ type: 'Breath', duration: 5000 }));
breath.dataSource = sourceA;

const bubble = engine.add(new EffectPoint({ size: 120 }));
bubble.dataSource = sourceB;

const wave = engine.add(new EffectPoint({ type: 'Wave', duration: 8000 }));
wave.dataSource = sourceC;</code></pre><p>解释：即便对象类型不同，也共享相同的渲染器和帧循环，不会带来额外性能负担。</p><h2>最佳实践与避坑</h2><ul><li><strong>确保动画循环开启</strong>：<code>rendering.enableAnimationLoop=true</code> 是前提。</li><li><strong>合理的 <code>duration</code></strong>：周期太短会让动画闪烁，太长则难以察觉，推荐 3~8 秒区间。</li><li><strong>调试数据源</strong>：先用极少数点验证材质参数，再逐步扩大，防止一次性加载大量实例导致定位问题。</li></ul><h2>结语</h2><p>EffectPoint 把复杂的特效封装成“拥有多个预设动画的点对象”。理解它的参数、数据绑定和矩阵自定义后，就能像搭积木一样快速组合出炫酷的地图事件层。希望这份笔记能帮你在百度地图三维场景中快速构建出令人印象深刻的动态点位。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[告别“牵一发而动全身”：规则引擎如何将业]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417092</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417092</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:10:54</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在数字化浪潮风起云涌的当下，企业一直在追求业务规则的灵活性和响应速度。<br/>规则引擎本质上是基于"条件-动作"规则集的系统，它的核心架构包含四大组件：规则库（存储业务规则）、工作内存（存放运行时数据）、规则执行引擎（匹配并触发规则）、事件管理器（监听外部事件）。当数据进入工作内存时，引擎通过Rete算法、LEAPS算法等高效匹配机制，动态识别满足条件的规则，并按照优先级顺序执行对应动作，形成"数据驱动-规则推理-动作执行"的闭环决策链。</p><h2>为什么需要规则引擎</h2><p>解耦业务逻辑，实现敏捷开发<br/>在这个快速变化的数字时代，业务规则需要频繁调整才能适应市场需求。<br/>一方面是为提高效率，另一方面，市场要求业务规则经常变化，IT系统必须能够快速、低成本地适应这些变化。<br/>更理想的情况是，业务人员能够直接管理IT系统中的规则，减少程序开发人员的参与。</p><h2>规则引擎是怎么工作的</h2><p>以JVS规则引擎为例，规则引擎的工作机制可拆解为数据输入、规则匹配、决策执行、结果输出四大核心环节。</p><h3>系统架构设计</h3><p>JVS采用“规则引擎+组件仓库+执行器”三层架构：<br/>• 规则层：负责解析配置文件，构建有向无环图（DAG）表示流程拓扑。<br/>• 组件层：管理所有业务组件的生命周期，支持AOP切面注入（如日志、重试、熔断）。<br/>• 执行层：基于事件驱动模型，支持单线程顺序执行、多线程并发、响应式编程等多种模式。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417094" alt="图片" title="图片"/></p><h3>核心工作流程</h3><p>数据输入<br/>• 数据来源：支持多种数据形态，包括数据库（MySQL、MongoDB等）、Excel、API接口、低代码数据模型等。<br/>• 数据存储：数据被加载至工作内存（Working Memory），作为规则匹配的事实（Fact）基础。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417095" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>规则匹配<br/>• 规则库加载：规则以决策流、规则集、评分卡等形式定义，存储在规则库中。JVS规则引擎支持通过拖拽方式编排决策流，组合条件分支、多元计算等节点。<br/>1.从左侧组件库拖入“开始”节点、“判断”节点、“规则”节点、“结束”节点等。<br/>2.用连线连接节点，形成流程图。例如，在“判断”节点中设置条件：如果 订单金额 &gt;= 100 或 用户等级 == "VIP"。<br/>3.根据条件结果（是/否），设置不同的输出路径，比如一条路径指向“执行包邮”操作，另一条指向“不包邮”操作。<br/>• 模式匹配：使用Rete算法高效匹配规则条件与工作内存中的事实。例如，在电商促销规则中，系统会匹配用户积分、历史消费记录等条件。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417096" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>决策执行<br/>• 动作执行：匹配成功的规则触发预定义动作，比如修改数据、调用API、生成日志等。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417097" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>• 变量管理：JVS规则引擎支持基础变量（如数值、字符串）、复合变量（如对象集合）、SQL变量（自定义查询），通过作用域机制实现数据隔离与共享。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417098" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>sql变量<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417099" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>可以在决策中，创建私有的变量或者引入已经存在的变量<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417100" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>• 动态发布：当规则修改时，系统可以自动生成新版本（比如v2、v3），通过发布操作无缝切换，避免业务中断。例如，电商促销规则调整后，新版本规则立即生效，无需重启系统。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417101" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>结果输出<br/>• 结果反馈：决策结果输出至数据源或下游系统，形成闭环。例如，风控规则执行结果会同步至审计日志和监控平台。<br/>• 日志与监控：系统会详细记录规则执行上下文（输入参数、节点耗时、异常堆栈），通过查看执行日志，业务人员和技术人员可以清晰地了解决策依据，快速定位问题，并基于数据对规则进行持续优化<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417102" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417103" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417104" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>在线demo：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=zgbuXJ1ViAoLd0l%2BiGlQFA%3D%3D.5tu2qxsqB2asFkerEmH4Ks9iszNril2qNZmrVkoA10A%3D" rel="nofollow" target="_blank">http://rules.bctools.cn</a><br/>gitee：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=%2Fmh%2Fw8Xxiq7oK4NlnyW3Og%3D%3D.r7V5CVyoHztnQLKQwd%2B5NDefuf0zbANQeC37rjkm73V3yQHiRXT7EY%2F1XM4P%2BVdy" rel="nofollow" target="_blank">https://gitee.com/software-minister/jvs-rules</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AI加持下，对程序员到底有啥新要求，哪里]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417121</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417121</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:10:16</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>​一、传统程序员岗位的分工与弊端</p><p>1、 传统分工模式</p><ul><li>以前的程序员岗位通常分为前端、后端、测试、运维、数据库等。  </li><li>这种分工模式的主要原因是公司为了降低员工的学习成本、提高工作效率，从而实现收益最大化。  </li></ul><p>2、传统分工的弊端</p><ul><li>沟通成本高：产品某个功能一旦出现问题，不同岗位的员工之间容易出现扯皮现象，沟通成本巨大。  </li><li>效率低下：一个功能模块由多个人负责，出现问题时互相推诿，导致公司运营成本上升。  </li><li>时间浪费：程序员大部分时间花在开会和同事沟通上，而非实际代码编写，例如每天能写【四】个小时代码已属不易。  </li></ul><p>二、AI时代程序员岗位的变革</p><p>1、 AI带来的效率提升</p><ul><li>AI的出现改变了传统分工模式，使得一个程序员可以轻松成为全栈工程师。  </li><li>具备软件开发项目经验，即使前端、后端、测试、运维等技术领域只掌握一点，也能利用AI完成所有工作。  </li><li>例如，即使不熟悉Go语言，通过向AI说明项目功能模块、输入输出、功能参数和接口约定，AI就能生成具体代码。  </li><li> AI还能帮助查找代码中的Bug，节省了大量排查问题的时间。  </li></ul><p>2、全栈工程师的崛起</p><ul><li>以前，前端或后端至少需要达到【80】分的水平才能胜任工作。  </li><li>现在，一个在前端和后端都只有【40】分水平的人，通过AI辅助，就能完成两个岗位的工作。  </li><li>个人完成工作可以省去岗位衔接、业务扯皮等问题，对公司而言是【降本增效】的方法。  </li><li>以前一个包含【20】个功能模块的项目，可能需要【5】个前端、【2】个产品、【10】个后台、【3】个测试人员，耗费大量时间和精力在沟通和推卸责任上。  </li><li>未来，一个功能模块的代码可以由一个人编写，公司效率提高，技术人员也更省心。  </li></ul><p>3、转型方向*</p><ul><li>软件岗位分工不再是简单的前后端划分，而是一个人负责一摊业务。  </li><li>业务出现问题由自己解决，代码不明白可向AI求助。  </li><li>程序员需要学习用户调研、需求分析等产品经理的技能，将产品经理的工作也一并承担。  <br/><img width="595" height="349" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7wq" alt="" title=""/><br/>大厂机会</li></ul><p>想选一个大厂作为跳板，作为自己镀金机会的，尤其是看【上海】【深圳】等[→机会的]朋友，前端-测试-后端！待遇薪酬还不错，尽管来！</p><p> 三、AI时代程序员的核心竞争力</p><p>1、 核心转变</p><ul><li>不再是刷面试题、死记硬背技术细节，也不是调试过多少Bug。  </li><li>核心竞争力转变为：谁对项目的整体工程化、模块化更实际，谁对业务和用户需求更了解。  </li></ul><p>【金句】</p><ol><li>以前的程序员岗位，分工之后员工的学习成本低，工作效率高，这个就能让公司收益巨大化。但是这么分，它有一个弊端，就是产品的某个功能一旦出问题的话，大家得一起解决，就扯皮就太多了，沟通成也太大。  </li><li>有了AI就 不一样了，老板就不忍了，用AI一个程序，而他很轻松就能成为一个全战工程师。  </li><li>所以以后技术人员的核心竞争力不再是刷面试题，死机应备那些技术细节，也不是说咱们建过多少bug调试过多少程序啊，而是看谁对项目的整体工程化、模块化更实际，谁对业务对用户的需求更了解，这个才是咱们以后的核心竞争力。<br/>​</li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Dify VS JEECG AI：两大 ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417132</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417132</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:09:30</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>Dify VS JEECG AI：两大 AI 应用平台的深度对比分析</p><p>随着人工智能技术的快速发展，越来越多的企业和开发者开始依赖 AI 平台来构建智能应用。Dify 和 JEECG AI 作为当前市场上备受关注的两款 AI 应用平台，各自拥有独特的优势和功能。本文将从多个维度对比分析 Dify 与 JEECG AI，帮助您更好地理解两者的差异与适用场景，从而做出更加明智的选择。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417134" alt="image" title="image"/></p><h2>一、平台定位与技术架构</h2><h3>Dify</h3><p>Dify 是一个开源的大语言模型（LLM）应用开发平台，致力于通过 “后端即服务”（Backend as Service）和 LLMOps 理念，帮助开发者快速搭建生产级生成式 AI 应用，如聊天机器人、文本生成工具等。平台通过可视化界面简化 Prompt 设计、数据集管理和工作流编排，使得即便是非技术人员也能轻松参与 AI 应用开发。</p><h4>主要特点：</h4><ul><li><strong>快速开发</strong>：内置 Prompt 编排、RAG（检索增强生成）系统和 Agent 框架等核心技术栈，开发者无需重复造轮子，专注业务逻辑。</li><li><strong>易用性高</strong>：提供直观的可视化界面，方便管理数据集和设计 Prompt，极大降低开发门槛。</li><li><strong>模型支持广泛</strong>：支持 Claude3、OpenAI 等多个大型语言模型，开发者可按需选择合适模型。</li><li><strong>多功能应用</strong>：支持智能客服、文本生成、数据分析、自动化等多场景，提供多样化工作流。</li><li><strong>团队协作</strong>：支持多用户协作，工作空间（Workspace）机制方便团队共同开发与运营。</li></ul><h4>技术栈：</h4><p>基于 Python 和 React，适合对模型灵活性和定制化有高需求的团队。</p><p>官网：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=0e8z2GxwS%2FpAV0vWLdGlCQ%3D%3D.FhNXYDv3sGyryj6dNisJ6w%3D%3D" rel="nofollow" title="https://dify.ai" target="_blank">https://dify.ai</a><br/>开源地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=TzPApuTLZM2ddNEjoOMrTQ%3D%3D.BUlYP48LvJEdmJkj%2F%2Bwxcu5KxaH0qKVrZpolOBuhl3E%3D" rel="nofollow" title="https://github.com/dify-ai/dify" target="_blank">https://github.com/dify-ai/dify</a></p><h3>JEECG AI 简介</h3><p>JEECG AI 是一个全栈式 AI 开发平台，帮助开发者快速构建和部署个性化的 AI 应用。平台基于 JeecgBoot，集成了大语言模型（LLM）和知识库问答（RAG）功能，支持从设计到生产的完整流程。</p><h4>主要特点</h4><ul><li><strong>快速开发</strong>：内置 AI 流程编排引擎，支持可视化拖拽设计和实时运行监控，满足复杂业务场景。</li><li><strong>多模型支持</strong>：兼容 ChatGPT、Deepseek、智普等私有及国内外主流大模型。</li><li><strong>知识库问答</strong>：支持 PDF、PPT、Markdown 等格式文档导入，基于 RAG 实现高效智能问答。</li><li><strong>模型管理</strong>：统一管理多种大模型，方便切换和扩展。</li><li><strong>无缝集成</strong>：支持 iframe 一键嵌入，快速将 AI 聊天助手集成到业务系统中。</li><li><strong>低代码结合</strong>：结合低代码平台，快速搭建 AI 业务流程和 API 接口。</li></ul><h4>适用场景</h4><p>智能客服、知识库问答、自动化流程、生成式内容创作等。</p><h4>官网与开源地址</h4><ul><li>官网：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=lSotR8ANphevdyA13l523A%3D%3D.EriWvuI16E7C0kwUL2bMgJr4YvplEzcJ3FQc1cnIOoI%3D" rel="nofollow" title="https://jeecg.com" target="_blank">https://jeecg.com</a></li><li>开源：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=JhB0nQc8emvzmSsEzeuCWg%3D%3D.xraw6j1J518Q3P2BzbEBjRfyugWBbJdX3YcxivS9LXYSGqAsvPMbOvv6r%2BYv0fS%2B" rel="nofollow" title="https://github.com/jeecgboot/JeecgBoot" target="_blank">https://github.com/jeecgboot/JeecgBoot</a></li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417135" alt="image" title="image" loading="lazy"/></p><h2>二、核心功能对比</h2><table><thead><tr><th>功能模块</th><th>Dify</th><th>JEECG AI</th></tr></thead><tbody><tr><td>AI 工作流</td><td>支持</td><td>支持</td></tr><tr><td>RAG（检索增强生成）</td><td>支持</td><td>支持</td></tr><tr><td>AI 模型管理</td><td>支持</td><td>支持</td></tr><tr><td>AI 应用管理</td><td>支持</td><td>支持</td></tr><tr><td>AI 知识库</td><td>支持</td><td>支持</td></tr><tr><td>低代码流程编排</td><td>侧重 AI 逻辑流程</td><td>具备强大的低代码 AI 流程编排引擎</td></tr><tr><td>业务系统集成能力</td><td>较弱</td><td>更强，支持调用系统接口和业务逻辑</td></tr><tr><td>文档格式支持</td><td>Markdown 文档导入不支持</td><td>支持 Markdown 文档库导入（含图片）</td></tr><tr><td>对话内容格式保持</td><td>支持图片</td><td>支持图片，且回复格式更美观</td></tr><tr><td>PDF 文档格式转换</td><td>表现一般</td><td>高保真格式与图片还原</td></tr></tbody></table><h2>三、文档与内容处理能力</h2><p>JEECG AI 在文档处理方面表现尤为出色，支持完整导入包含图片的 Markdown 文档库，极大方便了技术文档和知识库的构建。此外，JEECG AI 在 PDF 文档的格式转换和图片保持方面做了大量优化，确保导入内容的完整性和视觉一致性。而 Dify 则尚未支持 Markdown 文档库的批量导入，且 PDF 格式转换能力相对有限。</p><p>这使得 JEECG AI 在企业知识管理、文档驱动的智能问答场景中更具优势，能够更好地保持内容的原貌和用户体验。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417136" alt="image" title="image" loading="lazy"/></p><h2>四、AI 流程编排与自动化</h2><p>JEECG AI 内置强大的 AI 流程设计器，支持低代码拖拽式流程编排，用户可以轻松构建复杂的 AI 业务流程，如自动翻译、接口格式转换、智能客服机器人、自动化文件处理等。其流程运行状态实时可视，便于调试和优化。</p><p>相比之下，Dify 的 AI 流程能力更侧重于 AI 逻辑本身，缺少 JEECG AI 那样全面的低代码流程编排引擎和业务系统集成能力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417137" alt="image" title="image" loading="lazy"/></p><h2>五、模型管理与兼容性</h2><p>两者均支持多种大语言模型的接入与管理。<strong>JEECG AI</strong> 支持包括本地私有模型（Deepseek、Llama 3、Qwen 2 等）、国内主流大模型（通义千问、腾讯混元、智谱 AI 等）以及国际模型（OpenAI、Claude、Gemini 等），提供了更丰富的模型生态选择。</p><p><strong>Dify</strong> 主要聚焦于开源及云端模型，适合希望快速接入主流模型的用户。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417138" alt="image" title="image" loading="lazy"/></p><h2>六、业务集成与扩展能力</h2><p><strong>JEECG AI</strong> 在业务系统集成方面具有显著优势。其基于 Java 的技术栈和低代码流程引擎，支持方便调用企业现有系统接口和业务逻辑，能够快速将 AI 能力嵌入到 ERP、CRM 等业务系统中，提升整体业务智能化水平。</p><p><strong>Dify</strong> 在业务集成方面相对较弱，更适合独立的 AI 应用开发。</p><h2>七、用户体验与界面设计</h2><p><strong>JEECG AI</strong> 采用 Vue3 打造简洁直观的操作界面，流程设计、模型管理、知识库维护等功能模块布局合理，用户易上手。其对话界面支持图片渲染，回复内容格式美观，极大提升了交互体验。</p><p><strong>Dify</strong> 界面现代，功能聚焦明确，但在格式保持和图片展示方面略显不足。</p><h2>八、总结</h2><table><thead><tr><th>维度</th><th>适合选择 Dify 的用户</th><th>适合选择 JEECG AI 的用户</th></tr></thead><tbody><tr><td>技术偏好</td><td>Python + React 生态，重视模型灵活性</td><td>Java + Vue3 生态，重视业务流程自动化与集成</td></tr><tr><td>应用场景</td><td>独立 AI 应用开发，快速部署</td><td>业务系统智能化升级，低代码流程驱动的复杂 AI 业务流程</td></tr><tr><td>文档管理</td><td>基础文档支持</td><td>高保真 Markdown 和 PDF 导入，知识库构建</td></tr><tr><td>业务集成</td><td>较弱</td><td>强，支持系统接口调用和业务逻辑扩展</td></tr><tr><td>用户体验</td><td>简洁高效</td><td>丰富美观，支持多格式和图片渲染</td></tr></tbody></table><h2>九、开源项目与社区支持</h2><p>两款平台均为开源项目，拥有活跃的社区支持和丰富的开发资源：</p><ul><li><p><strong>Dify</strong></p><ul><li>GitHub 地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=jmgllU5iL0l%2Bz%2BfLQvKBYw%3D%3D.WnxF9LtZ9Q0J2OG1WowTN5W7RmV2c2eX9%2FNU%2F6MdI2k%3D" rel="nofollow" title="https://github.com/dify-ai/dify" target="_blank">https://github.com/dify-ai/dify</a></li><li>社区活跃，提供丰富的插件和模型接入示例，方便快速构建多样化 AI 应用。</li></ul></li><li><p><strong>JEECG AI</strong></p><ul><li>GitHub 地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=UALc37OQ2WgQ%2FT7%2FqPR7dQ%3D%3D.SreCg%2Fa9gqNT%2FZsSlLYwmm2H6URGmxaQpG2s0uC%2Fs2b%2FSCY07vgaUiFqG1l0wQj4" rel="nofollow" title="https://github.com/zhangdaiscott/jeecg-boot" target="_blank">https://github.com/zhangdaiscott/jeecg-boot</a></li><li>拥有完善的低代码平台框架，支持企业级业务快速开发和 AI 能力集成，社区活跃且文档完善。</li></ul></li></ul><h2>结语</h2><p>Dify 和 JEECG AI 各有千秋，选择哪款平台应根据您的具体需求、技术栈偏好和业务场景来决定。如果您希望快速搭建独立的 AI 应用，且熟悉 Python 生态，Dify 是不错的选择；而如果您追求低代码流程编排、强大的业务集成能力以及更完善的文档处理，JEECG AI 无疑更具优势。</p><p>未来，随着 AI 技术和业务需求的不断演进，这两款平台也在持续发展，相信都将为智能应用的打造提供更强大的支持。</p><hr/><p>如需进一步了解或体验这两款平台，欢迎访问：</p><ul><li><strong>JEECG AI 演示地址</strong> ：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=RBU9eHLtAfDdig9%2BwyLWkg%3D%3D.5Xj%2FLpTOODy2BCoJZ7EMCOdswJ5as8TBKyOYqDU9%2BF0%3D" rel="nofollow" title="https://boot3.jeecg.com" target="_blank">https://boot3.jeecg.com</a></li><li><strong>敲敲云 AI 知识库搭建</strong> ：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=VjlTOPzIcfIfmyKqoG6qLQ%3D%3D.zTAYPfppqpeT3uPaC501VFGTp8M7Oie1asNGBemK2T4%3D" rel="nofollow" title="https://app.qiaoqiaoyun.com" target="_blank">https://app.qiaoqiaoyun.com</a></li><li><strong>Dify 官网</strong> ：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=52NfCKW0ByvzHsWQwG9MpQ%3D%3D.R83JGYYg4F8Im0tQ%2B1Xc%2FA%3D%3D" rel="nofollow" title="https://dify.ai" target="_blank">https://dify.ai</a></li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[怎么通过超级智能体降低工业生产成本？ 月]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417149</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417149</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:08:37</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在制造业迈向智能化的征程中，工业超级智能体已成为一场技术变革的核心驱动力。全球制造业正经历范式革命，从传统经验主导逐步转向算法驱动，这一转型的关键就在于提升效率、降低成本并增强产业链的韧性与可预测性。工业超级智能体，正是通过深度整合人工智能技术与工业实践场景，将前所未有的智能调度落地到实际生产中。以广域铭岛的Geega工业AI应用平台为例，它不仅致力于打破数据孤岛，更在全局优化上做足文章，逐步构建起覆盖研发、生产、供应到售后的智能操作系统。<br/>现代制造体系面临一系列挑战，例如排产复杂、设备维护频繁、库存管理低效等。这些问题往往源于对碎片化工业场景的独立处理，而非集约化、协同化的系统解构。特别地，生产调度环节的效率问题已成为制约企业快速反应的主要瓶颈之一，传统方法难以应对多变的订单与复杂的资源约束。广域铭岛提出的计划域智能体，则通过将约束条件算法化，并实现跨域调度的动态优化，成功打破了这一困局。该方案用几分钟构建而出的效果，实实在在地提升了企业的运行能力，甚至在某些案例中将单次排产时间从6小时压缩至1小时，释放的人力成为企业重新布局战略和战术的关键支撑。<br/>供应链韧性平衡、能源管理碳排放优化、质量提升与缺陷管控，同样是制造业智能化转型中不容忽视的核心板块，而广域铭岛的超级智能体布局则从未止步。从仓储域智能体到能源域智能体，再到质量域与设备域智能体，每一项创新都聚焦于解决特定场景的关键痛点。特别是在领了汽车成都工厂的案例中，仓储域智能体通过神经中枢式的调度平台，打通了原料输入到成品输出的全流程，实现了呆滞物料减少、周转率递增的显著成效。同时还借助动态技术方案，让碳资产管理成为企业可持续发展的内生动力。<br/>制造业转型的本质，绝非简单的设备替代或数据接入，而是一场以工业思维驱动的全局重构。面对“单点智能”带来的协同不足与价值稀释，广域铭岛设计了多智能体协同架构，将不同功能划分为独立智能体，通过协同引擎完成跨域整合与优化。这种结构不仅使得智能体具有极强的环境适应性，也让工艺经验通过机器学习的方式成功“迁移”到预测模型内，形成一种独特的闭环学习逻辑，将工业知识沉淀转化为生产力优势。<br/>最终，制造业智能化的实现力图超越传统工具思考的单点局限，致力于打造一个从感知到决策再到执行的泛智能生态系统——而工业超级智能体正在充当这一系统的Technological Enablers（技术赋能者）。它不再是孤立的功能模块，而是将人工智能深度嵌入战略层面的综合平台。未来，随着技术融合的进一步深化，广域铭岛展示出的智能体系统将催化全球制造业实现从自动化走向自主优化的升华，并在这方面已经为实现AI原生企业做好了铺垫基础。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[爬虫与B2Proxy：突破限制与保持稳定]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417151</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417151</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:08:05</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在数据已成为企业核心资产的时代，网络爬虫（Web Crawling）已从简单的页面抓取工具，发展为数据分析、竞争情报、AI 训练与模型优化的重要基础。然而，当企业尝试大规模、稳定且安全地进行数据采集时，最先遇到的瓶颈往往不是爬虫框架本身，而是网络环境、封锁策略以及 IP 信誉体系。<br/> 这就是为什么代理 IP 成为爬虫体系中不可缺少的一环。本文将从技术角度解析爬虫为何需要代理、代理如何提升采集成功率，以及在实际项目中如何构建高效稳定的爬虫 + 代理组合。</p><h2>一、为什么爬虫离不开代理？</h2><p>随着互联网平台反爬虫机制的不断强化，仅凭单一出口 IP 几乎无法完成中等规模以上的数据采集任务。平台识别异常访问的维度越来越多，包括：<br/>●单 IP 访问频率过高<br/>●UA、请求头、Cookie 行为轨迹异常<br/>●DNS 解析行为异常<br/>●地域不一致、登录地异常<br/>●并发访问导致的 IP 短时封禁<br/>●非真实终端环境（如数据中心 IP）</p><p>而代理 IP 能够帮助爬虫在多个层面模拟真实用户行为，从而突破封锁。例如：<br/>●分布式出口<br/>●模拟不同城市、国家的真实用户环境<br/>●避免 IP 信誉下降<br/>●绕过地区限制<br/>●减少频繁封禁带来的中断</p><p>简而言之：没有代理，爬虫是“小蛇”；有了代理，爬虫才具备“大规模采集能力”。</p><h2>二、爬虫更适合使用哪种代理？</h2><p>从技术角度出发，最关键的是访问目标网站对哪些指标敏感。</p><ol><li>住宅代理（Residential Proxy）<br/>基于真实家庭网络的 IP。<br/>● 优势明显：通过率高<br/>●可信度强<br/>●更难识别为爬虫<br/>●不易被指纹检测系统封锁<br/>适用于：<br/> 电商、电商价格监测、广告验证、本地化 SEO、OTA 票务采集、短视频平台数据等。</li><li>数据中心代理（Datacenter Proxy）<br/>速度快，成本低，但容易被识别。<br/>适用于：<br/> 对反爬弱的网站、API、日志请求、大量并发访问等。</li><li>静态住宅代理（ISP Proxy）<br/>介于住宅与数据中心之间，速度快但成功率高，适合需要稳定出口 IP 的场景。</li></ol><h2>三、爬虫中使用代理的核心技术点</h2><p>在爬虫工程中，代理不只是“替换 IP”这么简单，它关系着整体成功率、稳定性与成本优化。</p><ol><li>IP 轮换策略<br/>●高频访问更适合 旋转代理（Rotating）<br/>●会话要求高的任务适合 粘性代理（Sticky）<br/>避免频繁切换导致指纹变化异常，也避免长时间占用同一 IP 被封。</li><li>地理位置匹配<br/>例如：<br/> 采集美国电商 → 使用美国住宅 IP<br/> 采集韩国酒店内容 → 使用韩国本地 IP地域越贴近真实用户行为，越不容易触发风控。</li><li>并发控制<br/>并发过高会导致：<br/>●瞬时封禁<br/>●大量 429/403 错误<br/>●数据完整性下降<br/>一个健康的爬虫体系会动态调整并发量，让代理池始终保持“低压运行”。</li><li>时间窗口优化<br/>多数网站有访问节奏判断。<br/>避免在一分钟内访问超过正常用户可能达到的频次。</li><li>请求指纹与代理指纹一致性<br/>UA、Cookie、IP、时区、语言、网络类型必须“像一套真实环境”，否则再好的代理也会被封。</li></ol><h2>四、影响代理质量的核心指标</h2><p>爬虫工程师需要重点关注以下指标：<br/>成功率（Success Rate） → 能否稳定获取响应<br/>延迟（Latency） → 请求时间越短越稳定<br/>IP 纯净度（Cleanliness） → 被封概率越低<br/>IP 池数量与地域覆盖 → 能否满足目标站点地域分布<br/>并发能力 → 是否支持高频请求<br/>协议支持（HTTP/SOCKS5） → 爬虫框架兼容性<br/>这些指标直接决定你的项目是否能顺利跑起来。</p><h2>五、爬虫 + 代理的常见应用场景</h2><p>在几乎所有“数据驱动业务”中，爬虫与代理都密不可分，例如：<br/>●跨境电商情报：竞品价格、库存、评论、商品排名<br/>●广告验证：检测广告是否正常投放、是否存在欺诈<br/>●本地化 SEO：查看本国用户实际看到的搜索结果<br/>●机票 / 酒店聚合：抓取 OTA 平台实时价格<br/>●短视频&amp;社媒数据：标签趋势、视频内容信息、账号分析<br/>●AI 数据训练：收集文本、图像、商品信息、评论内容<br/>代理就是这些业务中最关键的突破口。</p><h2>六、结语：爬虫与代理已经成为“系统工程”</h2><p>现代网络环境下，反爬虫策略不断增强，单靠爬虫框架已无法满足业务需求。<br/> 代理技术不再是“附加组件”，而是爬虫体系结构中的重要一环。对于企业而言，选择合适的代理类型、优化 IP 使用策略、建立稳定的采集架构，已经成为提升数据能力的关键步骤。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AI 肌肤分析技术的演进：从视觉识别到智]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417178</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417178</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:07:24</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>随着人工智能在图像识别领域的持续突破，AI 正逐渐渗透到生活的每一个细节。从智能安防到医疗影像，再到近年来备受关注的美妆与护肤行业，AI 驱动的视觉识别正让“皮肤状态分析”成为数字化美业的重要组成部分。</p><p>本文将从 技术原理、算法演进、评估指标与商业落地 四个角度，探讨肌肤分析技术的前沿趋势，并结合行业领先企业的实践，展示这一技术如何推动护肤体验的智能化。</p><p>一、从人脸识别到肌肤识别：AI 如何“看见”肌肤<br/>传统的人脸识别技术，关注的是身份验证与面部特征点匹配；而肌肤分析技术则更进一步，要求算法能够感知皮肤表层与微观纹理。</p><p>AI 肌肤识别的第一步，是通过高精度的 人脸关键点检测（Facial Landmark Detection） 定位五官区域与皮肤有效分析区。随后，通过 图像分割（Segmentation） 将肤区从背景与非皮肤部分分离出来，为后续分析提供干净的数据基础。</p><p>接着，系统会基于深度学习模型（如 CNN 卷积神经网络）提取肤质特征，识别包括：</p><p>斑点、痘印、色素沉着等色斑问题<br/>毛孔、皱纹、细纹等纹理类问题<br/>油脂、水分不均等肤质类问题<br/>敏感泛红、肤色暗沉等综合状态<br/>这种“从外观到纹理”的识别方式，使得 AI 不仅能“看见”脸，更能“理解”肌肤的健康状态。</p><p>二、算法演进：从分类识别到量化评估<br/>早期的肌肤分析更多依赖传统图像处理算法（如边缘检测、灰度分析），结果受光照和拍摄环境影响较大。而如今的主流方案多采用 深度卷积网络（Deep CNN） 与 多任务学习（Multi-task Learning） 框架，实现多维度并行识别。</p><p>这种算法架构的优势在于：</p><p>同时识别多种肌肤问题：系统可以在一次分析中输出多达十余项结果，而无需单独建模。<br/>自适应光照与肤色差异：通过数百万级样本训练，模型能自动适应不同肤色、光照与拍摄条件。<br/>量化评估能力：输出的不仅是“有/无”结果，而是对应评分，如皱纹程度 0–100 分、毛孔密度指数、肤色均匀度等，便于后续数据跟踪与可视化展示。<br/>以国际美妆科技企业 玩美移动（Perfect Corp） 为例，其肌肤分析技术已在全球市场验证，能够识别高达 15 种主要肤质问题，精度达到专业仪器级别。这种通过深度学习实现的高维识别，已成为智能护肤的底层能力之一。</p><p>三、数据与模型：从图像理解到健康推断<br/>AI 肌肤分析的进步，离不开数据与模型的双重积累。</p><p>为了让系统更“懂皮肤”，行业通常采用 多模态数据融合 的方式，将图像、肤质标签、环境参数（如湿度、光照）等数据结合训练，从而让模型具备“推断”能力。</p><p>例如，模型不仅能识别出“油脂分泌旺盛”的特征，还能进一步推断该状态可能引发的后续问题，如毛孔堵塞、黑头风险等。</p><p>部分领先企业也在探索基于 时间序列分析 的趋势预测，追踪用户肤质随季节、环境或生活习惯变化的规律，帮助品牌构建“动态护肤档案”。</p><p>这种能力的核心在于——AI 不仅在“检测”，更在“理解”肌肤的演变逻辑。</p><p>四、智能护肤的未来：个性化、预测化与全球化<br/>未来的肌肤分析，不仅是单次检测，而是持续洞察与智能推荐的闭环。</p><p>AI 将结合生成式模型、AR 增强现实、个性化推荐等多种能力，为用户带来更直观的数字护肤体验。趋势之一是 预测性护肤（Predictive Skincare）：通过历史肤质数据与外部变量（天气、睡眠、压力等），AI 可以预测未来的肤质状态，并提前提出改善建议。</p><p>趋势之二是 全球化训练模型：国际化企业（如玩美移动）在全球市场中积累了多肤色、多年龄、多光照的训练样本，使得模型在不同地区和人群中都能保持稳定表现。</p><p>目前，这类高精度肌肤分析技术已在海外市场广泛落地，并逐渐以 企业级年费授权 的形式在国内提供。对于正在布局智能美妆、健康监测或个性化推荐系统的开发者与企业而言，这无疑是一个值得关注的方向。</p><p>结语<br/>AI 肌肤分析技术正让护肤行业迈向“科学化与智能化”的新阶段。它不仅改变了品牌与消费者的互动方式，也推动了数据驱动的个性化护肤理念。</p><p>在这一过程中，算法的精度、模型的广度与数据的多样性，成为构建领先体验的关键。而像玩美移动这样的企业，正是这场技术革新的推动者之一。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[推荐智能供应链的最佳数据治理实践有哪些？]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417185</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417185</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:06:37</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在全球视野下，工业供应链正面临前所未有的复杂挑战。地缘政治的波谲云诡、全球能源格局的重构、突发公共卫生事件的冲击，都让供应链管理变得愈发艰难。在这样的背景下，智能供应链已然成为改变企业管理范式的革命性工具，它不仅突破了传统供应链的信息孤岛，更通过先进的技术架构重构企业运作逻辑。<br/>根据数字化时代的特点，广域铭岛提出的"GOS-知识库"系统正在进行供应链智能化的伟大实践。该系统以数据治理为根基，通过知识驱动的方式实现供应链的革命性重构。其中智能化的数据治理体系支持超过20种工业协议的实时通信，构建起企业级数据治理的坚实基础，这些都是支撑企业走向智能供应链时代的基石。<br/>在供应链质量管理领域，广域铭岛打造的创新系统正在解决传统供应链中的顽瘴痼疾。通过构建多维度的质量评价体系，强化SPC统计过程控制，形成了完善的质量协同网络。这种转变不仅仅是技术层面的升级，更是管理理念的革命——从被动适应到主动协同，从各自维护到互联互通。<br/>需求预测的精确性是智能供应链管理中的核心环节，广域铭岛在这方面的一些尝试值得关注。在多个实际应用中，系统将复杂算法与行业经验相结合，将需求预测误差率控制在理想区间。供应链预测管理的精确推演，让企业不再需要保持过多的库存周转，而是能够更灵活地配置资源，高速驱动订单物流协同管理变革。<br/>智能协同供应链的建设往往需要系统化的顶层思维。广域铭岛正在推动实践中将APQP先期策划与PPAP确认控制紧密相连，构建出标准化的质量协同闭环。这是打破信息壁垒、增强交叉能力的重要一步。<br/>供应链质量协同管理最终应该是开放生态的构建。广域铭岛试图通过这种系统转型，将供应链的质量协同管理从局部体验转变为全局思考，从技术壁垒转变为开放共享。<br/>要看到，智能协同供应链绝不仅限于某个短期目标，它是企业迈向智能化的重要基石。随着"双碳"战略的推进，供应链管理将面临着更复杂的多维挑战，这恰恰是对智能协同价值的最大佐证。在制造业转型的道路上，谁能善用智能供应链技术强化竞争优势，谁就能在未来的供应链战争中立于不败之地。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[艾体宝新闻 | 罗技遭遇 1.8TB 数]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417200</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417200</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:05:42</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>一、罗技 1.8TB 数据泄露，第三方组件成缺口</h2><p>11 月 14 日，罗技（Logitech）向美国证券交易委员会（SEC）提交 8-K 表格，正式确认公司遭遇了一起网络安全事件，导致包含部分员工与消费者信息，以及客户和供应商相关的数据泄露，高达1.8TB。</p><p>此次事件由 Clop 勒索组织策划，该组织长期以“挖软件漏洞、偷海量数据、再勒索企业”这一模式著称。今年 7 月，他们就曾借助相关漏洞，对 Oracle E-Business Suite（甲骨文电子商务套件）的用户发动过多轮攻击。此次攻击虽然罗技尚未公布具体的漏洞细节，但是从技术特征分析，大概率是利用了新的电子商务套件 0Day 漏洞（编号 CVE-2025-61882）</p><h2>二、第三方漏洞：隐形的高危安全黑洞</h2><p>​<strong>MOVEit Transfer 事件</strong>​：2023 年，Clop 组织利用 MOVEit 文件传输软件的零日漏洞（CVE-2023-34362），对全球成千上万家使用该产品的机构发起攻击。受害者很多甚至并未直接采购 MOVEit，而是通过供应链、服务商“被波及”，最终导致数千万用户数据泄露，被称为史上影响范围最大的供应链数据泄露之一。</p><p><strong>​Fortra GoAnywhere MFT 攻击事件：​</strong>2023 年，Fortra 的 GoAnywhere MFT 安全文件传输产品被披露存在预认证命令注入 0day 漏洞（CVE-2023-0669）。尽管厂商很快发布补丁，但不少企业未能及时升级，结果被 Cl0p 勒索团伙批量利用这一第三方组件漏洞实施攻击，声称至少侵入了约 130 家组织并窃取大量敏感数据，成为“第三方传输网关没打补丁导致集中失守”的代表案例。</p><p><strong>​Log4j / Log4Shell 供应链风险：​</strong>2021 年底，广泛集成在各类企业 Java 系统和商用软件中的 Apache Log4j 日志组件曝出远程代码执行 0day（CVE-2021-44228），即 Log4Shell。很多组织并不清楚自己哪些系统、哪些第三方产品内嵌了 Log4j，导致大量暴露在互联网上的 VMware Horizon 等服务被攻击者利用该组件漏洞直接打穿，进而在内网横向移动、窃取数据。</p><p>​<strong>Equifax 数据泄露</strong>​：2017 年，Equifax 因使用的 Apache Struts 开源框架存在高危漏洞（CVE-2017-5638）且未及时修补，导致攻击者长时间潜伏并窃取了约 1.47 亿人的敏感个人信息，成为“第三方组件漏洞引发灾难”的经典教科书案例。</p><h2>三、主动出击：艾体宝 Mend（原WhiteSource） 解决方案</h2><p>Mend SCA 分析能力帮您实现对所有第三方的组件洞察：</p><ul><li>自动识别你使用的开源组件（含直接依赖、传递依赖）</li><li>精确锁定漏洞代码所在路径</li><li>汇总成企业级的依赖资产台账 + SBOM</li></ul><p>仅仅只有组件的洞察远远不够，Mend 为您提供持续漏洞情报对接 + 风险优先级排序 + 修补建议：</p><ul><li>持续匹配最新漏洞情报库（CVE、NVD、厂商公告等）</li><li>结合漏洞严重度（CVSS）+ 可利用性进行风险优先级别排序</li><li>给出可升级的安全版本建议</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417202" alt="" title=""/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[携手共进，共赴“星河”-2025年“星河]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417243</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417243</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:04:51</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>“星河产业应用创新奖”是在深度学习技术及应用国家工程研究中心、中国人工智能产业发展联盟等国家级权威机构联合指导下的重要行业奖项。该奖项旨在遴选并表彰将人工智能技术与企业实际业务深度融合的优秀产业应用产品及方案，着力推动AI技术转化为新质生产力。“星河产业应用创新奖”自2020年开始评选，截止目前，已有146个创新应用案例从万千产业应用中脱颖而出，获得“星河产业应用创新奖”，成为企业创新先锋者。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417245" alt="图片" title="图片"/></p><p>2024年“星河产业应用创新奖”百强榜单👆</p><p>2025年，“星河产业应用创新奖”全新起航！第六届“星河产业应用创新奖”依托飞桨和文心大模型最新的开源技术，综合考量数据价值、开源创新、技术应用、业务效益、行业影响五大维度，将最终评选出50个年度优质产业应用、创新AI产品和技术方案。</p><p>官网详情：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=XBmnk46BDWnVE9L%2BDS6nqg%3D%3D.b2scdf6z7P57TA4Jtj0XXnK3EioK1%2FcWSDDdb%2Bo8hSj%2B6r0FM%2Bqu1n22GPzclGx%2B" rel="nofollow" target="_blank">https://aistudio.baidu.com/intro/awards</a> </p><p>SegmentFault思否作为合作伙伴，与飞桨和文心大模型生态携手合作，共同推进这场产业创新赛事，遴选各赛道夺冠的优秀项目，助力AI产业实现高效、快速发展。</p><p>欢迎所有具备创新精神的企业、团队、个人踊跃报名。（点击下方阅读原文报名）</p><p>111</p><h3><strong>｜征集赛道设置</strong></h3><p>今年，“星河产业应用创新奖”将聚焦<strong>通用创新技术组</strong>和<strong>行业场景应用组</strong>，设置13个评选赛道，以前沿技术探索与垂直行业落地为双引擎，驱动产业智能化升级。</p><ul><li><strong>通用创新技术组：下设智能硬件、海外创新、技术算法、科学智能论文</strong>四大赛道，征集具备前瞻性的解决方案与产品应用，探索AI技术的前沿边界，鼓励从底层算法到软硬协同的全栈式创新。</li><li><strong>行业场景应用组：聚焦智能建筑、医疗健康、智慧教育、营销服务、文旅文博、智慧金融、法律服务、能源电力、智能制造</strong>等9大核心行业，征集能够解决真实行业及业务问题的创新AI产品与解决方案。</li></ul><p><strong>｜征集对象与要求</strong><br/>征集主体：面向全球广大企事业单位、创业团队、高等院校，并鼓励具备创新精神的超级个体踊跃参与。<br/>项目要求：需使用飞桨或文心大模型相关技术，拥有自主知识产权且无产权纠纷。<br/><strong>｜参评即有权益</strong><br/>模型资源：参赛团队可免费获得PPIO派欧云平台提供的飞桨/文心系列模型资源包（约5000万tokens)<br/>硬件资源：比赛期间天数智芯为有需求的参评项目提供免费算力硬件（边端产品），数量和型号专项对接</p><p><strong>｜入选榜单权益</strong><br/><strong>各赛道TOP1特色权益（共13位）：</strong>在此基础上，各赛道排名Top 1的桂冠项目，将获得<strong>10000元奖金激励、1000元国家超算互联网平台算力补贴、硅基流动模型平台至少2亿大模型API Tokens资源包</strong>，助力优秀项目加速发展。<br/><strong>入选TOP50榜单权益：</strong>荣登《星河产业应用创新奖》2025 Top50 年度榜单，获得<strong>全域流量曝光矩阵、产学研用生态赋能计划、AI技术护航计划、资本加速通道</strong>等重磅资源。</p><p><strong>｜欢迎大家踊跃报名</strong><br/><strong>查看详情</strong>：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=NvGduPvnj36BpapInc8CXw%3D%3D.QpIplJzT5TuF%2B3RPheF1C%2FnSHIS0oMKSF%2BXgc1Uu2tm9d%2BfvSFWWl5y%2BkO2Hlzq2" rel="nofollow" target="_blank">https://aistudio.baidu.com/intro/awards</a><br/><strong>一键报名：</strong><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=dtCP%2BW82Pu1PdbuG1e7eYQ%3D%3D.ac6Jr3ylah6VxFrgpARQ3QZyHEEZe1bT3GuqHHoCSpgKh0TysbCntdkJzkv9lng2LYzb1mGmcXPSG9ZiwUgvvA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://paddle.wjx.cn/vm/OqiAXT0.aspx?udsid=765721</a><br/><strong>重要信息公告群：</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417246" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417247" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[数字化电芯拆解在新能源汽车领域的实际应用]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417254</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417254</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:04:15</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>随着新能源汽车产业的快速发展，动力电池回收利用已成为行业关注的重点课题。传统电芯拆解方式主要依赖人工操作，存在效率低、安全性差、资源回收率不高等问题。而数字化电芯拆解技术的出现，正逐步改变这一现状。<br/>数字化电芯拆解本质上是通过物联网、人工智能及大数据分析等技术，实现对电芯拆解全过程的精细化管理和智能化决策。举例来说，广域铭岛为某电池回收企业提供的数字化解决方案，通过高精度视觉识别系统自动判断电芯类型和健康状况，再结合机械臂完成精准拆解，使整个流程的回收效率提升超过30%。<br/>在具体应用中，数字化拆解不仅关注效率提升，更注重安全性和环保性。例如，通过红外热成像技术实时监测拆解过程中的温度变化，一旦检测到异常升温即可自动触发保护机制，有效避免因短路或过热引发的安全事故。同时，数字化系统还能对拆解后的材料进行自动分拣和溯源，确保钴、锂等贵金属资源得到最大化利用。<br/>值得一提的是，数字化电芯拆解还帮助企业实现成本优化。浙江某新能源企业引入数字化拆解产线后，人力成本降低40%，同时因精准拆解带来的材料回收率提升，每年额外创造经济效益超千万元。这种技术革新不仅体现在直接的经济收益上，更重要的是为企业构建了可持续的电池循环利用体系。<br/>当然，数字化电芯拆解也面临一些挑战，比如前期投入成本较高、需要跨领域技术融合等。但随着电池回收规模的扩大和技术的不断成熟，这些挑战正在被逐步克服。广域铭岛等企业通过模块化设计和云端协同平台，已经能够为不同规模的回收企业提供定制化解决方案，大大降低了数字化改造的门槛。<br/>未来，随着电池材料价格的波动和环保要求的提高，数字化电芯拆解技术将成为电池回收企业的标配。通过数字化手段，企业不仅能够实现更精细化的运营管理，还能为产品全生命周期碳足迹追踪提供数据支持，这在全球碳关税背景下显得尤为重要。<br/>总之，数字化电芯拆解不是简单的技术升级，而是对整个电池回收产业的重构。它推动了行业从劳动密集型向技术密集型转变，使资源回收更加高效、安全和可持续。随着技术的不断进步和成本的持续降低，数字化拆解必将成为动力电池循环经济体系中不可或缺的一环。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[隐语可信数据空间MOOC第30讲笔记：基]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417264</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417264</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:03:39</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>笔记内容来自隐语Mooc，欢迎一起来学习。Mooc课程地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=aqdQ%2BnAmuVua7N8qpnZHew%3D%3D.km3IDe13888i4rdOLtMBOylQ9%2B9Kc6VIWQPVzWibZ8im7SuxGxAIm4b8Tgz%2F5xamcLreQPc8yNQ79s3isVCRjiZaOkEvYVcQgyVlaGK4oHeQ9MU2cNyM910lLmfWADAFTSVh1vtXUt1rri0hKc%2FajQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.secretflow.org.cn/community/bootcamp/2narwgw4ub8r...</a></p><h2>🧩 一、为什么需要 Kuscia？</h2><h3>1. 背景问题</h3><ul><li>传统应用部署存在<strong>环境不一致</strong>问题（开发、测试、生产环境差异）。</li><li>Docker 和 Kubernetes 解决了<strong>单域应用</strong>的环境一致性问题。</li></ul><h3>2. 联合计算的新挑战</h3><ul><li>联邦学习（FL）、安全多方计算（MPC）等<strong>跨域联合计算</strong>应用，同样面临环境不一致、调度复杂、网络通信难等问题。</li></ul><h3>3. Kuscia 的目标</h3><ul><li>解决<strong>联合应用从开发到生产的一致性</strong>问题。</li><li>提供一套<strong>跨域协同调度、网络通信、多运行时适配</strong>的框架。</li><li><strong>加速联合计算应用的交付过程</strong>。</li></ul><hr/><h2>🛠️ 二、Kuscia 做了什么？</h2><h3>1. 跨域协同调度</h3><ul><li><strong>原子性调度</strong>：All or Nothing，确保多方任务同时运行或同时停止。</li><li><strong>多阶段确认机制</strong>：资源预占用 → 启动容器，确保任务协同执行。</li></ul><h3>2. 跨域网络通信</h3><ul><li><strong>安全通信通道</strong>：基于非对称加密握手，建立端到端加密通道。</li><li><strong>透明网络访问</strong>：像访问本地服务一样访问跨域服务，通过 Gateway 实现域名解析与路由。</li></ul><h3>3. 多运行时适配</h3><ul><li><p>支持多种部署环境：</p><ul><li><strong>RunC</strong>：以容器方式运行</li><li><strong>RunK</strong>：以 K8s Pod 方式运行</li><li><strong>RunP</strong>：以进程方式运行</li></ul></li><li>开发者只需提供 <strong>Docker 镜像</strong>，Kuscia 自动适配运行环境。</li></ul><h3>4. 多数据源支持</h3><ul><li>支持多种数据源：LocalFS、S3、ODPS、MySQL 等。</li><li>提供 <strong>Data Mesh SDK</strong>，便于应用接入和扩展。</li><li>未来支持权限控制、审计、断点续传等。</li></ul><h3>5. 复用 K8s 能力</h3><ul><li><strong>声明式 API</strong>、<strong>高可用</strong>、<strong>滚动升级</strong>、<strong>资源管理</strong>。</li><li><strong>应用版本管理</strong>：支持多版本共存、平滑升级，隔离应用与框架的变化。</li></ul><hr/><h2>🔗 三、如何集成 Kuscia？</h2><h3>1. 架构层级</h3><pre><code>产品层（如 SecretPad）
  ↓
KusciaAPI（Infra）
  ↓
联合应用层（如 SecretFlow、SCQL、Serving）</code></pre><h3>2. 应用接入步骤</h3><ol><li><p><strong>定义 AppImage</strong>：</p><ul><li>配置模板、部署模板、镜像信息</li><li>支持变量渲染（如任务配置、组网信息）</li></ul></li><li><p><strong>通过 KusciaAPI 发起任务</strong>：</p><ul><li>指定 AppImage 名称、任务配置、参与方等</li><li>Kuscia 自动渲染配置、拉取镜像、启动容器</li></ul></li></ol><h3>3. 集成价值</h3><ul><li>可基于 <strong>KusciaAPI</strong> 快速构建定制化隐私计算平台。</li><li>将自有隐私计算应用接入 Kuscia，<strong>加速应用交付</strong>。</li></ul><hr/><h2>📌 四、核心价值总结</h2><table><thead><tr><th>方面</th><th>能力</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>调度</strong></td><td>跨域原子性任务调度</td></tr><tr><td><strong>网络</strong></td><td>安全、透明的跨域通信</td></tr><tr><td><strong>运行时</strong></td><td>多运行时适配，兼容多种部署环境</td></tr><tr><td><strong>数据</strong></td><td>多数据源接入，支持扩展</td></tr><tr><td><strong>集成</strong></td><td>声明式 API，复用 K8s 生态</td></tr><tr><td><strong>交付</strong></td><td>加速联合计算应用从开发到生产的交付</td></tr></tbody></table><hr/><h2>🔗 参考资料</h2><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=na1zVsH8y86YbdIogH9xdg%3D%3D.Yy9d1L7bOh13eXNQ5x0p3Yi3%2Fr5zbTY75XocSXEd%2FP0B7VSQfi6sEXkKwptAPkgPDLbTLYWU4RC4m3ScZGWaoA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">Kuscia 官方文档</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=%2FDUfR0HQqSK9g6BiJW9dLA%3D%3D.Umc2dH0yYykXR573xcOoaZLzdNvKCJ2HIW1h8GNtHaFd%2FCkWyv5exPy7kVPjapSRTMf8xMMpn3VVdOLpI0QBsQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">KusciaAPI 教程</a></li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[鸿蒙原生开发工程师（已完结，视频+课件代]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417281</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417281</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:02:53</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在技术浪潮瞬息万变的今天👇🏻ke程：xingkeit点top/15118/，每一个开发者都在追问：下一个决定性的职业风口在哪里？2025年，答案已然清晰——鸿蒙原生开发。这已不是一道选择题，而是时代赋予前瞻性技术人的必答题。</p><p>势不可挡：为什么说2025是鸿蒙原生爆发元年？<br/>市场的声音是最真实的风向标。打开任何主流招聘平台，搜索“鸿蒙开发”，映入眼帘的不仅是大量的岗位需求，更是 “急招”、“薪资面议”、“25K-50K” 这样极具冲击力的关键词。其背后的驱动力，清晰而强大：</p><p>生态独立，万物互联的基石：华为鸿蒙NEXT（“纯血”鸿蒙）的正式商用，标志着其彻底告别安卓，构建了独立自主的应用生态。这是一个从零到一、并极速扩张的新大陆，所有应用都需要被“鸿蒙化”重写。</p><p>千亿投入，百万应用缺口：华为“耀星计划”等激励政策，正以千亿级的资源推动鸿蒙生态建设。市场预估，短期内将有数百万原生应用需要开发，而当前具备此技能的人才寥寥无几，人才荒现象异常严峻。</p><p>“1+8+N”，全场景智慧生活的蓝海：鸿蒙的野心远不止手机。它面向的是手机、平板、手表、智慧屏、车机等全场景设备。开发一个应用，能无缝适配多终端，这种“一次开发，多端部署”的能力，正是未来十年物联网（IoT）开发的终极形态。</p><p>这意味着，一个技术栈，撬动的是整个万物互联的无限市场。</p><p>企业需要什么样的人？解码招聘需求背后的核心能力<br/>企业招聘鸿蒙开发者，并非只看重你会一门新的编程语言。他们寻求的是能够驾驭新生态、解决商业问题的综合型人才。一套“全套完结课”的价值，就在于精准对接这些核心需求：</p><p>能力一：精通ArkTS语言与声明式开发范式</p><p>企业要求：不仅仅是“了解”，而是能熟练运用ArkTS的类型系统、并发机制与声明式UI语法，构建出高性能、低耗能的应用。</p><p>课程对标：从零系统讲解ArkTS，并通过海量案例将声明式开发的思维“肌肉记忆化”。</p><p>能力二：掌握鸿蒙核心API与分布式技术</p><p>企业要求：能够调用鸿蒙丰富的原子化服务、分布式数据管理、硬件互助等API，打造出区别于安卓/iOS的、具有鸿蒙特色的创新体验。</p><p>课程对标：深度剖析关键API的使用场景与最佳实践，让你不仅能做应用，更能做“好用的、智能的”鸿蒙应用。</p><p>能力三：具备“一次开发，多端部署”的架构思维</p><p>企业要求：能够设计出自适应不同屏幕尺寸和交互方式的UI与业务逻辑，真正实现开发效率的倍增。</p><p>课程对标：专设跨端适配与响应式布局章节，教你从项目设计之初就具备全场景视角。</p><p>能力四：拥有完整的项目实战经验</p><p>企业要求：简历上不仅有技能点，更要有能体现综合能力的上线级项目作品。</p><p>课程对标：“全套完结课”的终极目标，就是带领你从需求分析到应用上架，完整走完一个商业项目的开发流程，打造你的个人技术代表作。</p><p>从学习到Offer：一套完结课如何成为你的职业加速器？<br/>对于学习者，无论是意欲转行的新人还是寻求突破的资深开发者，最关心的是：如何将知识转化为职场竞争力？</p><p>零基础直达企业级：课程体系应遵循“语言基础 → 核心框架 → 特色能力 → 项目实战”的线性路径，确保学习不留死角，知识体系完整。</p><p>打造“高光”简历：学完后，你的简历上将可以明确写上：熟练掌握ArkTS与声明式UI开发、精通鸿蒙分布式应用开发、具备多端适配能力，并拥有X个可演示的实战项目。这将成为你叩开名企大厂的敲门砖。</p><p>构建长期竞争力：鸿蒙生态的崛起是一个长期过程。早期入局者将积累宝贵的先发优势，成为团队中的核心技术骨干或专家，职业天花板被显著抬高。</p><p>结语：抓住现在，定义未来<br/>2025年，IT技能的版图正在重构。鸿蒙原生开发以其确定的生态前景、巨大的人才缺口和连接未来的技术视野，当之无愧地成为“最火IT技能”。</p><p>选择一门优质的鸿蒙原生开发全套完结课，不仅仅是学习一项新技术，更是进行一次关键的职业投资。它系统性地为你铺平了从入门到精通，再从精通到高薪就业的道路。</p><p>现在，就是行动起来的最佳时机。在大多数人还在观望时，你已经起跑，并将在新一轮技术浪潮中，定义自己的职业未来。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全运会，用文心快码做个微信小程序帮我找「]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417288</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417288</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:02:19</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>四年一度的全运会又到了！</p><p>作为一个死宅+社恐属性拉满的羽球人🏸</p><p>想去现场看一场比赛，却找不到人一起同行😩</p><p><img width="723" height="217" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7w2" alt="" title=""/></p><p>能否用<strong>文心快码Comate</strong></p><p><strong>不写代码，不画设计图</strong></p><p><strong>一小时</strong>开发一个找“观赛搭子”的微信小程序？🤔</p><p>理论可行，实践开始！</p><h2>Step1 从模糊想法到完整架构</h2><p>动手前，先找出我们的“产品经理”——<strong>Plan智能体，</strong> 让它帮我把整个项目的架构想清楚。</p><p><img width="546" height="518" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7w5" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>点击对话窗口左下角，即可切换不同子智能体⬆️</p><p>然后，用自然语言给出你的需求。</p><blockquote>全运会快到了，我想做一个小程序，可以线上约人一起看比赛。先搞个最基础的版本，后面再慢慢加功能。</blockquote><p>几秒钟后，Plan智能体就为我生成了一份<strong>完整的架构设计文档</strong>。这份文档清晰地规划了：</p><ul><li>数据模型：用户表、邀约表、参与者表、比赛信息表</li><li>交互设计：卡片布局、社交化头像展示、状态标签系统</li><li>开发规范：组件化、响应式、性能优化等约束</li></ul><pre><code># 观赛搭子 - 微信小程序

## 项目概述
使用微信小程序原生框架 (WXML, WXSS, JS) 搭建一个"观赛搭子"功能。

## 第一部分：后端数据表设计 (Mock)

请先定义三个核心的 Mock 数据表结构：

### User (用户表)
- userId (ID)
- nickname (昵称)
- avatarUrl (头像)
- gender (性别)

### SpectatorPost (观赛邀约表)
- postId (帖子ID)
- hostUserId (发起人ID, 关联 User)
- matchName (比赛场次)
- eventTime (时间)
- location (地点)
- maxParticipants (邀约人数)
- description (备注)

### PostParticipants (参与者表)
- postId (关联 SpectatorPost)
- userId (关联 User)

## 第二部分：前端页面 - 邀约广场 (列表页)

创建一个页面，用于展示所有"观赛邀约"卡片列表。页面标题为"邀约广场"。

### 卡片结构

#### 头部
- 显示 matchName (比赛场次)
- 显示 eventTime (时间)
- 显示 location (地点)

#### 中部 (社交)
- 左侧显示发起人的 avatarUrl (大头像) 和 nickname (昵称)，并有"发起人"标签
- 右侧水平排列已加入成员的 avatarUrl (小头像列表, mock 2-3个)

#### 尾部
- 显示人数状态，格式为 "已召集 X / Y 人" (Y = maxParticipants, X = PostParticipants 里的数量)
- 右侧有一个"立即加入"按钮

### 样式要求
使用 WXSS 设计卡片布局，突出社交属性（头像）。

## 第三部分：前端页面 - 发布新邀约 (表单页)

创建一个页面，用于发布新的"观赛邀约"。

### 表单项
- 比赛场次：(input type="text")
- 比赛日期：(picker mode="date")
- 比赛时间：(picker mode="time")
- 观赛地点：(input type="text")
- 邀约人数：(input type="number")
- 备注信息：(textarea)

### 按钮
底部有一个"立即发布"按钮。

### 样式要求
使用 WXSS 提供简洁、对齐的布局。</code></pre><p>如果按传统流程，一个产品经理+架构师团队至少需要1天才能输出这样的文档，而Comate在<strong>几秒钟内</strong>就完成了🤩</p><h2>Step2：一键托管开发流程</h2><p>有了完整的架构文档，切换“全能打工人”<strong>Zulu智能体</strong>，让它帮我自动开发即可，双手离开键盘😎</p><p>⌛️等待期间，能实时看到Zulu的工作进度，有种牛马cos老板的快感：</p><p><img width="723" height="699" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7w7" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>从创建项目配置文件，到搭建页面结构，再到实现交互逻辑，Zulu“大包大揽”，一个字母都不用你亲自输入。</p><p>整个过程行云流水，<strong>不到2分钟，一个完整的微信小程序代码就已经生成完毕。</strong></p><p><img width="723" height="399" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7w8" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>过程中，遇到任何问题都可以询问<strong>Ask智能体</strong>，它不仅能解答程序上下文范围内的问题，还能联网搜索，解答程序外的问题：</p><p><img width="723" height="785" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7w9" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>第一次使用小程序开发者工具的我，在Comate保姆级服务下，跑通了我人生中第一个小程序：</p><p>视频展示👉<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=rcJaZH%2FaH12uXoCI14B1UA%3D%3D.2np58PTo6wntdyF5G0nh9d0hQp%2BAedOLyvJdQgP%2BPIlrgqyzJKJ81ANe3YfTj1fUWv1%2BtoyLFCWR04ZXv36liA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/13bTShqoRcSp25UmYbxSow</a></p><p>从一个模糊的想法，到一个可交互的小程序，总共用时不到<strong>10分钟</strong>。</p><h2>Step3：用自然语言驱动产品优化</h2><p>在体验了基础版本后，我发现了一些体验上的不足。于是我<strong>直接用自然语言</strong>向Zulu提出了5个优化需求：</p><blockquote><p>第一次打开小程序时，需要用户授权登录微信信息</p><p>点击头像，需要能看到用户的个人信息</p><p>新增的邀约应当放在邀约广场最上方</p><p>对于同一个邀约，一个人只能加入一次</p><p>加入邀约后可以随时取消</p></blockquote><p>Zulu智能体再次制定了优化计划，并开始逐项实现：</p><p><img width="723" height="733" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7xa" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这一轮迭代，Comate又用了<strong>不到5分钟</strong>。这种迭代速度在传统开发模式下是不可想象的。</p><p>❗️过程中，如需debug，可以这样保持姿态优雅：</p><p>1️⃣把出错的网页截屏给Zulu</p><p>2️⃣command + Y，把终端信息直接添加到Zulu的上下文</p><p>3️⃣勾选“自动执行”，让Zulu实现测试—debug的闭环</p><p>任选一种，即可享受超丝滑开发体验！</p><h2>Step4：从开发到发布，实现保姆级闭环服务</h2><p>当我完成所有开发和测试后，我问了AI最后一个问题：</p><blockquote>我做好了，现在想要发布这个小程序，怎么办？</blockquote><p>Ask智能体为我生成了一份详尽的小程序发布指南，从发布前准备、代码上传、提交审核、注意事项到最终发布上线，每个步骤都讲解得清清楚楚。</p><p><img width="723" height="918" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7xb" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这份指南的专业程度，让我这个小程序开发新手也能顺利完成发布流程。</p><p>✨最后，让我们一起验收下，这个<strong>0代码、0设计稿、1小时内</strong>开发出的小程序，究竟效果怎么样：</p><p>视频展示👉<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=NwpJ5IojwvsNTodEUfZNBg%3D%3D.A5GweLp77ykPBLBHlEDqt5qN9Woc%2F31PEK55IANwXTEmZjM%2B380iSQxCNqF4EiDXedywslfbL2mutPvfo8lbVw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/13bTShqoRcSp25UmYbxSow</a></p><p>最后，让我用几个数字来总结这次开发体验：</p><p>⏱️ 总耗时：约1小时（传统开发需要1-2周）</p><p>📝 生成代码量：1500+行完整可用代码</p><p>🎯 需求响应速度：自然语言提出需求 → 5分钟内实现</p><p>🔄 迭代次数：2次大迭代，零返工</p><p>💰 开发成本：接近于零（无需组建团队）</p><p><img width="723" height="223" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7xc" alt="" title="" loading="lazy"/><br/>这个一小时开发的小程序，已经具备继续演进的基础：</p><p>短期可以接入真实API、增加即时通讯、实现地理推荐；</p><p>长期能探索智能匹配、社交裂变、商业变现。</p><p>从想法到产品，文心快码正让开发变得触手可及😍</p><p><strong>👇 别光心动，现在就上手开造！</strong></p><p>一键下载 Comate，把你的脑洞变成现实</p><p>方式一：下载Comate AI IDE，享受丝滑开发过程 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=GqfToLC8z6ZfDhBcuid9Zg%3D%3D.yUsb1k8Q9FOV7JOBU0MvsjriXUR0ep89uF7y4UGkMzUhLSMHGInHBcuakz4gE8x%2B" rel="nofollow" target="_blank">https://comate.baidu.com/zh/download</a>﻿</p><p>方式二：在 VS Code 或 Jetbrains IDE 中搜索“文心快码”插件，安装即用</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[DATA AI Databend Mee]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417299</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417299</guid>    <pubDate>2025-11-21 12:01:24</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>数据洪流奔涌，AI 浪潮澎湃。当 Data 与 AI 深度交织，如何构建面向未来的技术栈？如何在这场变革中抢占先机？11月29日「DATA AI Databend Meetup」 应势而来！我们力邀多位来自明星开源项目与一线大厂的资深专家，为您全景解析数据平台架构、AI 创新实践与职业发展路径，开启一场思想与技术的碰撞。<br/>本次 Meetup，我们荣幸地邀请到 Databend Labs 联合创始人吴炳锡、沉浸式翻译技术专家陈琦、eBay 数据平台架构师邵锋、平凯星辰（TiDB）解决方案架构师刘源、Airwallex 空中云汇数据库架构师赵飞祥，他们将带来兼具深度与广度的干货分享，为您呈现一场 Data + AI 的实践。</p><h2>活动信息</h2><p>⏰ 活动时间：2025 年 11 月 29 日（周六）13:30 - 17:30<br/>📍 活动地点：上海市黄浦区中海国际中心 A 座 21 楼 <br/>🔗 报名方式：（扫描海报二维码）线下参与采取审核制 (100 人)</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417301" alt="图片" title="图片"/></p><h2>活动亮点</h2><p>一线实战： 嘉宾来自业内知名企业及开源项目，分享内容源于真实业务场景。<br/>全景视角： 覆盖从开源工具、AI 产品到企业级平台的完整产业链视角。<br/>深度互动： 圆桌讨论与交流环节，让您有机会与嘉宾直接对话。<br/>高端人脉： 结识众多对 Data 和 AI 充满热情的同道中人，拓展专业人脉圈。</p><h2>活动参与奖励</h2><p>🎁 丰厚参会福利：Databend 社区丰富周边,另有技术资料等你来拿~</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417302" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>立即行动，锁定席位！</h2><p>活动主题： DATA AI Databend Meetup<br/>活动形式： 线下分享 + 圆桌讨论 + 自由交流</p><p>无论您是数据工程师、AI 开发者、技术负责人，还是对数据智能充满好奇的学习者，这都将是一场收获满满的盛会。席位有限，请立即报名，与我们一同站在技术浪潮之巅，共绘 Data 与 AI 的未来图景！</p><h2>关于 Databend</h2><p>Databend 是一款开源、弹性、低成本，基于对象存储也可以做实时分析的新式湖仓。期待您的关注，一起探索云原生数仓解决方案，打造新一代开源 Data Cloud。<br/>👨‍💻‍ Databend Cloud：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=fW5ltJ6MTYNnDTawnCdJtA%3D%3D.jx67aZcMwwvRjdvjEpRzKojAAoKTH%2BtsctQHSVDsrO4%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://databend.cn</a><br/>📖 Databend 文档：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=8DWpzosAGe8HLTIeqSeZAA%3D%3D.8RhiW9Zkn6bjvMeNadfgR97NfyRbxc5iQNfGqHp7V7A%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://docs.databend.cn</a><br/>💻 Wechat：Databend<br/>✨ GitHub：GitHub - databendlabs/databend: 𝗔𝗜-𝗡𝗮𝘁𝗶𝘃𝗲 𝗗𝗮𝘁𝗮 𝗪𝗮𝗿𝗲𝗵𝗼𝘂𝘀𝗲. Blazing analytics, fast search, geo insights, vector AI. Built for multimodal analytics, Open-source Snowflake alternative. <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=doNSCdxt6kX7m1N8CCctaQ%3D%3D.g8R4JKSwq8KwrTv%2Fueu3eWQwj3vhCEBsjDX5d8imP6E%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://databend.com</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[企业知识管理困局破局者：PandaWik]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047416949</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047416949</guid>    <pubDate>2025-11-21 11:11:02</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>“小王，快帮我找一下去年第三季度的客户服务流程文档！”</p><p>“李总，这个技术问题我记得张工之前解决过，但找不到记录了...”</p><p>“新来的实习生已经第三次问同样的问题了，谁能整理个新人手册啊？”</p><p>如果你在企业工作，这样的场景一定不陌生。知识管理，这个听起来高大上的概念，在实际工作中却常常变成一场灾难。</p><h2>企业知识管理的三大痛点</h2><p><strong>信息孤岛严重</strong></p><p>市场部有一套客户资料，技术部有自己的解决方案，客服部积累了大量的常见问题... 这些宝贵的企业知识分散在各个部门、不同员工的电脑里，形成了无数个信息孤岛。当需要跨部门协作时，光是找资料就要耗费大量时间。<br/><img width="723" height="379" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmF4h" alt="" title=""/></p><p><strong>搜索效率低下</strong></p><p>传统的基于关键词的搜索方式，在面对复杂的技术文档或专业内容时往往力不从心。员工明明知道公司有相关解决方案，却因为关键词不匹配而找不到，最终只能重新研究，造成巨大的资源浪费。</p><p><strong>知识传承困难</strong></p><p>老员工离职带走宝贵经验，新员工要从头学起；同样的错误在不同项目中被重复犯；优秀的解决方案没有被有效沉淀和复用... 这些都是企业知识管理失效的典型表现。</p><h2>PandaWiki：让知识真正“活”起来</h2><p>面对这些痛点，PandaWiki应运而生。这不仅仅是一个知识库系统，更是一个AI驱动的企业知识管理生态平台。</p><p><strong>智能问答：告别“找不到”的烦恼</strong></p><p>想象一下，新来的客服人员不用再翻箱倒柜地找资料，只需要在PandaWiki中提问：“客户反映产品A在Windows系统下出现兼容性问题，该如何处理？”</p><p>系统会立即从海量技术文档、客服记录、解决方案中提取相关信息，给出准确回答。这背后是AI大模型的语义理解能力，让搜索从“关键词匹配”进化到“智能理解”。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047394315" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>AI辅助创作：让文档撰写更高效</strong></p><p>撰写技术文档、产品说明、培训材料时，PandaWiki的AI创作功能可以帮你自动生成内容框架、补充技术细节，甚至检查文档的逻辑完整性。这大大减轻了文档编写的工作量，让员工更愿意进行知识沉淀。</p><p><strong>无缝集成：融入日常工作流程</strong></p><p>PandaWiki支持与钉钉、飞书、企业微信等主流办公平台的无缝集成。员工可以在日常工作中直接调用知识库，无需切换多个系统，真正实现了“工作即沉淀，沉淀即复用”。</p><h2>真实场景下的价值体现</h2><p><strong>技术团队：构建统一的技术文档库</strong></p><p>某互联网公司的技术团队之前使用多个文档工具，导致技术文档版本混乱，新人上手困难。接入PandaWiki后，他们建立了统一的技术文档中心，AI助手能够解答大部分技术问题，大大减少了重复咨询，让资深工程师能专注于更有价值的工作。</p><p><strong>客户服务：提升响应速度和质量</strong></p><p>一家SaaS企业的客服团队使用PandaWiki后，客户问题的平均解决时间从原来的2小时缩短到20分钟。因为客服人员可以直接通过自然语言提问，快速获得准确的解决方案。</p><p><strong>跨部门协作：打破信息壁垒</strong></p><p>市场部需要了解产品的技术特性来制作营销材料，销售部需要客户成功案例来增强说服力... 通过PandaWiki，这些跨部门的知识需求得到了高效满足，促进了整体业务协同。<br/><img width="723" height="233" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmIHU" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>为什么选择PandaWiki？</h2><p><strong>企业级的安全保障</strong></p><p>对于金融、政务、医疗等对数据安全有严格要求的行业，PandaWiki支持完全的私有化部署，确保敏感数据不会外泄。同时，系统提供严格的权限管理体系，可以精确控制不同部门、不同角色对知识的访问权限。</p><p><strong>开源的灵活性与可控性</strong></p><p>作为开源项目，PandaWiki在GitHub上已经获得了2.5K star，这背后是活跃的开发者社区和持续的产品迭代。企业可以根据自身需求进行定制开发，真正打造属于自己的知识管理平台。</p><p><strong>一站式的全流程解决方案</strong></p><p>从知识创作、组织整理、团队协作到智能应用，PandaWiki构建了完整的知识管理闭环。无论是技术文档、产品手册、团队wiki还是客户帮助中心，都能在一个平台上实现。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047395294" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>如何开始使用？</h2><p>PandaWiki的安装极其简单，只需要一行Docker命令即可完成部署：</p><pre><code class="bash">docker run -d --name pandawiki -p 8000:8000 pandawiki/pandawiki:latest</code></pre><p>即使是非技术团队，也能快速上手使用。系统支持多种AI服务商的接入，包括硅基流动等，用户可以根据需求灵活选择。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047395295" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h2>未来已来，知识管理进入智能时代</h2><p>在知识经济时代，企业的核心竞争力越来越依赖于知识的积累、管理和应用能力。传统的文档管理方式已经无法满足现代企业的需求，AI驱动的智能知识管理成为必然趋势。</p><p>PandaWiki不仅仅是一个工具，更是企业知识数字化转型的助推器。它让散落各处的知识碎片重新组织起来，让沉默的文档数据重新活跃起来，让个体的经验智慧转化为组织的集体资产。</p><p>如果你的企业也正面临知识管理的困境，不妨试试PandaWiki。这个开源免费的AI知识库系统，可能会给你带来意想不到的惊喜。</p><p><strong>了解更多：</strong></p><ul><li>官方文档：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=0dD19emJ%2FDeG4hxRTfkGoQ%3D%3D.wj4%2F%2FMzO99zFqcdrUA5ISUtuPPFoa5u3OUBD9fhaTmQ%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://pandawiki.com/docs</a></li><li>GitHub仓库：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=t3hgrZlIQfC4Ykka0wTcZg%3D%3D.svngM9%2FOCXgd9g65i9QE3wMbUEGPATYq3pv5Xsy14HHqRrLLuKJMh7k%2Fngtxe9iB" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/pandawiki/pandawiki</a></li><li>加入官方AI交流群，与更多用户交流使用心得</li></ul><p>知识不应该被埋没，智慧不应该被浪费。让PandaWiki帮你打造一个真正智能、高效的企业知识中枢，开启知识管理的新篇章。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[主流 CRM 系统 TOP10 选型指南]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047416952</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047416952</guid>    <pubDate>2025-11-21 11:10:07</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>数字化转型浪潮下，CRM系统已成为企业打通“营销-销售-服务”全链路、提升客户生命周期价值的关键基建。《“十四五”数字经济发展规划》明确提出“推动企业数字化转型，提升客户服务精准化水平”，各地政府对企业CRM采购给予最高30%的补贴支持（大中型企业数字化转型专项补贴达20%），直接激活市场需求。据IDC最新报告显示，2024年中国CRM市场规模达896.7亿元，同比增长18.3%，2025-2031年复合增长率将维持在16.5%-19.2%，2031年有望突破2900亿元。</p><p>面对品类繁多的CRM产品，企业如何避开选型误区、找到适配自身的解决方案？本文整理主流CRM系统TOP10榜单，结合核心功能对比、政策适配性、多行业实战案例，为不同规模、不同行业的企业提供中立且实用的选型参考。</p><h2>一、主流CRM系统TOP10榜单（2025年综合测评）</h2><p>结合IDC、赛迪顾问市场份额数据、用户口碑及功能完备性测评，以下10款CRM系统覆盖国际知名、本土头部、创新型厂商三大阵营，各有侧重：</p><ol><li>Zoho CRM（国际知名，大中型企业、跨境场景市场表现突出，市场份额25%+）</li><li>Salesforce（国际巨头，高端与跨国企业，高端市场份额23.1%）</li><li>SAP CRM（国际巨头，制造业，高端市场份额17.8%）</li><li>Oracle CRM（国际巨头，金融行业解决方案成熟度高）</li><li>用友YonBIP CRM（本土头部，大型企业，市场份额18.7%）</li><li>金蝶云星辰CRM（本土头部，中小企业及成长型企业，中小企业市场份额15.3%）</li><li>浪潮CRM（本土厂商，政务/国企合规适配性领先）</li><li>纷享销客（创新型，私域运营场景适配性强）</li><li>EC SCRM（创新型，微信生态整合优势显著）</li><li>尘锋信息（创新型，AI销售辅助功能亮眼）</li></ol><h2>二、核心功能横向对比：各有所长，适配不同需求</h2><table><thead><tr><th>对比维度</th><th>核心功能覆盖</th><th>部署模式</th><th>行业适配重点</th><th>客单价区间</th><th>易用性评分（10分）</th></tr></thead><tbody><tr><td>Zoho CRM</td><td>客户管理、销售/营销自动化、服务管理、低代码定制、全渠道整合、集团化权限管控、多子公司数据协同</td><td>云部署</td><td>大中型企业、跨境电商、集团化运营企业</td><td>15000-80000元/年（大中型企业版）；3000-15000元/年（中小企业版）</td><td>8.5分（操作简洁，集团化适配性强）</td></tr><tr><td>Salesforce</td><td>全链路功能、生态整合、全球化适配、复杂流程定制</td><td>云部署为主</td><td>跨国集团、金融行业、大型企业</td><td>50万-200万元/年</td><td>6.8分（学习成本高）</td></tr><tr><td>SAP CRM</td><td>客户管理、供应链联动、合规风控、集团化运营</td><td>本地+混合部署</td><td>大型制造企业、跨国公司</td><td>30万-100万元/年</td><td>6.5分（需专业团队运维）</td></tr><tr><td>Oracle CRM</td><td>客户管理、金融合规、营销自动化、大型集团数据整合</td><td>本地+云部署</td><td>金融行业、大型集团</td><td>40万-150万元/年</td><td>6.7分（功能复杂）</td></tr><tr><td>用友YonBIP CRM</td><td>客户管理、销售管理、ERP联动、定制化开发、政务合规适配</td><td>云+本地部署</td><td>大型企业、制造业、政务</td><td>10万-50万元/年</td><td>7.2分（功能复杂需专业培训）</td></tr><tr><td>金蝶云星辰CRM</td><td>客户管理、销售自动化、库存联动、中小企业数字化适配</td><td>云部署为主</td><td>中小企业、零售、服务业</td><td>5万-20万元/年</td><td>7.8分（轻量化易上手）</td></tr><tr><td>浪潮CRM</td><td>客户管理、政务合规、协同办公、大型国企数据管控</td><td>本地+混合部署</td><td>政务、国企、大型制造企业</td><td>8万-40万元/年</td><td>7.0分（适配性强，操作偏复杂）</td></tr><tr><td>纷享销客</td><td>私域运营、销售协同、线索管理、中小企业轻量化运营</td><td>云部署</td><td>零售、教育培训、中小企业</td><td>5000-30000元/年</td><td>8.0分（轻量化适配性强）</td></tr><tr><td>EC SCRM</td><td>微信生态整合、销售沟通自动化、中小企业私域运营</td><td>云部署</td><td>中小企业、私域电商</td><td>4000-25000元/年</td><td>8.2分（操作简洁）</td></tr><tr><td>尘锋信息</td><td>AI销售助手、客户管理、营销触达、中小企业销售赋能</td><td>云部署</td><td>中小企业、销售型企业</td><td>6000-35000元/年</td><td>7.9分（AI功能易用）</td></tr></tbody></table><h3>关键维度亮点解析</h3><ul><li>功能覆盖：Zoho CRM与Salesforce、SAP CRM均能满足“营销-销售-服务-集团化运营”全链路需求，其中Zoho的低代码定制功能更贴合大中型企业多部门协同、跨区域管控的“按需调整”需求，无需专业IT团队即可完成复杂权限配置与数据联动。</li><li>性价比：大中型企业预算场景下，Zoho CRM在功能完备性与成本平衡上优势显著——较Salesforce、SAP等国际巨头客单价低30%-50%，同时支持模块化采购（按需选择集团化管控、跨境适配等功能），避免无效成本投入。</li><li>合规适配：用友、金蝶、浪潮等本土厂商完全适配国内政策，Zoho CRM不仅实现数据本地化存储（符合《数据安全法》《个人信息保护法》），还支持多区域合规适配（如欧盟GDPR、东南亚数据政策），完美匹配大中型企业全球化布局需求。</li></ul><h2>三、政策支持与权威背书：选型的重要参考</h2><h3>1. 政策导向下的选型逻辑</h3><p>当前国家及地方政策核心支持“企业数字化转型深化”“集团化运营效率提升”“数据合规安全”，企业选型可重点关注三类产品：</p><ul><li>集团化适配产品：支持多子公司数据协同、跨部门权限管控，如Zoho CRM、Salesforce、用友YonBIP CRM，符合大中型企业数字化转型专项补贴要求；</li><li>合规性达标产品：具备数据加密存储、多区域合规适配、操作审计等功能，主流厂商均已满足，其中Zoho CRM的全球化合规能力更适配跨国运营的大中型企业；</li><li>易部署易运维产品：政策鼓励“快速落地见效”，低代码、模块化配置的产品可缩短上线周期，Zoho CRM大中型企业版平均部署周期仅1-2个月，远低于行业平均3-6个月。</li></ul><h3>2. 权威机构测评参考</h3><ul><li>IDC报告显示，在“大中型企业CRM功能完备性”评分中，Zoho CRM与Salesforce、SAP CRM同列第一梯队，其中“集团化协同”“跨境适配”维度评分领先；</li><li>赛迪顾问《2025中国CRM市场研究报告》指出，Zoho CRM连续3年在大中型企业成长型市场增速超30%，成为跨境电商集团、制造型集团的首选品牌之一；</li><li>Gartner《大中型企业CRM魔力象限》将Zoho CRM评为“高性价比全球化解决方案”，其低代码定制能力与集团化运营适配性获行业高度认可。</li></ul><h2>四、多行业实战案例：看不同CRM的落地效果</h2><h3>案例1：大型制造企业——用友YonBIP CRM</h3><p>某国内头部家电企业（员工规模1万人+），痛点是经销商分散、产销协同低效。通过部署用友YonBIP CRM，实现经销商订单与ERP系统联动，订单处理效率提升30%，库存周转率提升25%。核心优势：适合大型企业复杂业务流程与多系统深度整合需求。</p><h3>案例2：跨境电商集团——Zoho CRM</h3><p>深圳某3C跨境电商集团（员工500人+，业务覆盖30+国家），痛点是多子公司数据分散、跨区域协同低效、全球合规要求复杂。借助Zoho CRM实现“集团-区域-子公司”三级权限管控，整合亚马逊、独立站、线下渠道数据，同时适配不同国家数据合规政策，核心效果：集团整体客户管理效率提升40%，跨区域订单协同周期缩短50%，全球获客成本下降25%，合规风险事件零发生。核心优势：集团化管控、全球化合规适配、高性价比平衡。</p><h3>案例3：金融企业——Salesforce</h3><p>某跨国银行中国分行，痛点是高净值客户分层运营不足、全球客户数据不通。通过Salesforce Financial Services Cloud实现客户精准画像与跨国数据协同，高净值客户资产规模增长28%，客户留存率提升12%。核心优势：高端金融场景成熟度高、生态整合能力强。</p><h3>案例4：中型制造企业——Zoho CRM</h3><p>苏州某精密机械制造企业（员工300人+，全国5家分公司），痛点是分公司客户数据割裂、销售团队协同弱、售后响应滞后。通过Zoho CRM搭建集团统一客户管理平台，实现分公司数据实时同步、销售漏斗可视化管控、售后工单跨区域流转，核心效果：客户跟进效率提升35%，跨区域协同成本下降20%，售后客户满意度提升40%。核心优势：集团化功能轻量化部署、无需专业IT团队运维。</p><h2>五、选型建议：按企业场景精准匹配</h2><ol><li>大中型企业/集团化运营企业：优先选择Zoho CRM旗舰版、Salesforce、SAP CRM。其中Zoho CRM以“高性价比+集团化适配+快速落地”成为优选，尤其适合跨境运营、多子公司协同的制造型集团、电商集团；Salesforce、SAP CRM更适配预算充足、需求极致复杂的跨国巨头。</li><li>大型国企/政务单位：浪潮CRM、用友YonBIP CRM更适配，完全符合国内政策与合规要求，本地化服务响应及时，适配体制内业务流程。</li><li>中小企业/初创企业：优先考虑Zoho CRM标准版、金蝶云星辰CRM、纷享销客、EC SCRM，轻量化部署、低成本投入，能快速满足基础客户管理需求。</li><li>跨境运营企业：Zoho CRM是核心优选，支持多语言、多币种、多区域合规适配，集团化数据协同能力远超中小厂商产品，成本仅为国际巨头的50%-70%。</li><li>私域运营导向企业：纷享销客、EC SCRM的私域功能更聚焦，适合依赖微信生态获客的中小企业；大中型企业若需兼顾私域与集团化管理，可选择Zoho CRM+微信生态集成模块。</li></ol><h2>结语</h2><p>CRM选型没有“最优解”，只有“最适配”。大型企业需侧重功能深度与系统整合能力，集团化企业更看重跨区域协同、合规适配与成本平衡，中小企业则聚焦轻量化与性价比。从市场表现、功能覆盖、性价比等多维度综合来看，Zoho CRM在大中型企业（尤其是跨境运营、多子公司协同场景）中表现尤为突出，既满足集团化管理的复杂需求，又避免了国际巨头的高成本与长周期，成为众多大中型企业数字化转型的务实选择。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[工业互联网赋能储能电池制造：从质量管控到]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047416970</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047416970</guid>    <pubDate>2025-11-21 11:09:28</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在新能源汽车快速普及与可再生能源装机量持续攀升的双重驱动下，储能电池作为能量流动的核心载体，其技术瓶颈与生产效率问题愈发凸显。传统制造模式中，电池缺陷率居高不下、能耗结构臃肿、碳排放路径复杂，这些痛点不仅制约了行业的可持续发展，也影响了企业在全球市场的竞争力。<br/>以衢州极电三电智能制造工厂为例，这座被誉为全球最大储能系统工厂的基地，曾经面临电芯制程异常的“世界性难题”。不良品排查耗时漫长，工艺参数与设备状态的数据割裂让问题定位如同大海捞针。直到广域铭岛引入其QAL质量分析平台，通过AI驱动的实时监控与多维数据分析，才让全工序97项容量相关参数的排查效率显著提升——异常分析周期从小时级压缩到分钟级，亿级数据的动态追踪让“看不见”的隐患变得“清晰可见”。<br/>更关键的是，数字化转型还为储能电池开辟了绿色生产的新路径。在晶科能源的光伏储能工厂项目中，广域铭岛的解决方案不仅打通了工艺参数与设备能耗的关联，还通过智能匹配最优节能方案，精准识别无效耗能点位。这种“数据驱动+机理优化”的协同模式，让碳排放从被动核算转向主动调控，单GWh电池的能耗降低目标得以通过模块化设计与算法迭代实现。<br/>然而，数字化碳管理并非易事。设备协议标准不统一、数据采集精度不足、算法与工业机理的适配难题，都是企业在实操中绕不开的坎。比如，某动力电池厂在初期尝试时就发现，仅靠通用MES系统无法满足其工艺特异性需求，数据异常频发。广域铭岛团队介入后，通过定制化数据接口与低代码开发平台，将兼容性风险降至最低，用“傻瓜式”操作系统降低了现场运维的门槛。<br/>从更宏观的视角看，储能电池的碳管理正在成为行业标配。工信部《智能制造能力成熟度模型》明确要求企业建立数字化碳管理中心，而广域铭岛的“1+6+N”赋能体系恰好填补了这一需求。该体系覆盖了从设备接入到全链条追溯的各个环节，服务对象已从最初的新能源汽车扩展至储能、光伏等多个领域，累计接入产能规模近200GWh。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[国内开发者如何稳定接入Nano Bana]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047416974</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047416974</guid>    <pubDate>2025-11-21 11:08:35</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>国内开发者如何稳定接入Nano Banana Pro与Sora2 API？——速创API中转站技术实测与深度解析</p><p>作为一名开发者，身处2025年，你不可能没有听过Google的Nano Banana Pro 和OpenAI的Sora2 <br/>。前者被誉为“谷歌香蕉生图模型”，凭借其惊人的图像质量和多模态编辑能力，成为Midjourney的有力竞争者；后者则以“文本生成电影”般的魔力，重新定义了AI视频的边界。然而，如何将这些强大的AI能力集成到我们自己的应用中，尤其是对于身处国内的我们，是一个极具挑战性的工程问题。本文，我将以一个技术人的视角，带你走完从理想到现实的全过程。</p><p>Part 1: 模型能力与官方API现状分析</p><p>1.1 Google Nano Banana Pro：从Gemini内核到图像生成王者</p><p>技术渊源：Nano Banana Pro并非空穴来风，其技术根基是Google强大的Gemini系列多模态模型 。可以将其理解为在gemini-2.5-flash-image或更高版本基础上，针对图像生成任务进行深度优化的产物 。这意味着它继承了Gemini强大的上下文理解、逻辑推理和多模态融合能力。<br/>关键技术特性：<br/>高保真度与角色一致性：能生成细节丰富、光影真实的照片级图像，并且在连续生成或编辑中，能很好地保持角色的身份特征，这对于故事叙述、虚拟人等应用至关重要 。<br/>可控的对话式编辑：通过API，你可以实现对图像的精细化、迭代式修改。例如，你可以先生成一张图，然后通过新的Prompt指令“给图中的猫戴上一顶帽子”，模型会理解并执行，而不是重新生成一张完全不同的图 。<br/>多图融合与复杂场景构建：支持将多张图片作为输入，融合其元素和风格，创造出全新的、逻辑自洽的复杂场景 。<br/>官方API（google.generativeai）‍ ：Google已通过其官方SDK和REST API开放了相关能力。开发者可以在Google AI Studio获取API密钥，并通过指定的模型端点（如 /v1beta/models/gemini-2.5-flash-image:generateContent）进行调用 。但对于国内开发者，googleapis.com的访问性、Google Cloud账号的国际支付问题，都是绕不开的坎。<br/>1.2 OpenAI Sora2：世界模型驱动的视频生成革命</p><p>技术核心：Diffusion Transformer (DiT) 与世界模型：Sora2的技术架构在Sora一代的基础上进行了重大升级。它不仅使用了更高效的DiT架构，更重要的是其背后“世界模型”的理念 。模型不再是简单地学习像素到像素的映射，而是在尝试理解一个三维空间、物体间的物理交互和因果关系。<br/>关键技术特性：<br/>时空一致性：Sora2生成的视频在长时间内能保持物体和场景的一致性，即使镜头运动、物体被遮挡后再次出现，也能维持其身份和状态。<br/>物理模拟的真实感：无论是液体的流动、物体的碰撞反弹，还是光影随光源移动的变化，Sora2都表现出令人惊讶的物理准确性 <br/>。<br/>‍“Cameo”个性化注入：用户可以上传一段包含特定人物的视频作为“演员”，Sora2能将其无缝植入到新生成的视频场景中，这为UGC、影视预演等领域打开了巨大的想象空间 <br/>。<br/>官方API现状：截至2025年11月21日，Sora2的官方API仍未公开发布 。目前仅有少数企业合作伙伴和受邀开发者能够通过特定渠道（如Azure OpenAI的受限预览）进行访问 。对于广大开发者来说，等待官方公测的时间表仍然是未知数。<br/>Part 2: API中转站——国内开发者的“破局之钥”‍</p><p>面对官方API的“远水解不了近渴”，API中转站（API Aggregator/Proxy）成为了国内开发者接入这些顶级模型最现实、最高效的途径。速创API（api.wuyinkeji.com）是这个赛道中一个值得我们深入研究的样本。</p><p>2.1 速创API的技术架构与价值主张</p><p>速创API的核心架构可以简化为“请求路由 + 协议转换 + 统一鉴权 + 计费管理”四层。</p><p>请求路由与加速：在国内多地部署边缘节点，利用BGP网络和专线技术，智能选择到海外官方API服务器的最优路径，有效规避国际网络拥塞和抖动，大幅降低API调用延迟 。<br/>协议转换与兼容：将不同厂商（Google, OpenAI, Anthropic等）的API请求格式、认证方式、错误码等进行统一封装，对外提供与OpenAI API高度兼容的接口标准。这使得开发者可以用一套代码逻辑，调用来自不同厂商的模型，极大地降低了多模型集成的复杂度 。<br/>统一鉴权与密钥管理：用户只需管理一个速创API的Key，即可访问其平台上的所有模型。平台内部负责维护与各个上游官方API的认证关系 。<br/>精细化计费与退款：这是其核心亮点。平台通过异步回调或轮询机制，精确追踪每一次调用的最终状态（成功/失败/超时），并依据此状态进行计费。其承诺的“失败退款”正是基于此技术实现 。<br/>2.2 技术实测：速创API靠谱吗？</p><p>我们从以下几个核心技术指标对速创API进行实测和评估。</p><p>接入便捷性：<br/>速创API官网提供了清晰的文档和各类语言的SDK示例 。我们以Python为例，接入Nano Banana Pro的过程几乎是“无痛”的。</p><h2>示例：通过速创API调用Nano Banana Pro</h2><p>import os<br/>from openai import OpenAI</p><p>client = OpenAI(</p><pre><code>api_key=os.environ.get("SUCHUANG_API_KEY"), # 从环境变量读取速创API Key
base_url="https://api.wuyinkeji.com/v1" # 速创API的官方端点</code></pre><p>)</p><p>try:</p><pre><code>response = client.images.generate(
    model="nanobanana-pro", # 速创API为Nano Banana Pro指定的模型ID
    prompt="一只赛博朋克风格的狐狸侦探，站在雨夜的东京街头，霓虹灯光反射在湿漉漉的地面上，手持一个放大镜，照片级真实感，细节丰富。",
    size="1792x1024",
    n=1
)
image_url = response.data[[0]].url
print(f"图片生成成功，URL: {image_url}")</code></pre><p>except Exception as e:</p><pre><code>print(f"API调用失败: {e}")</code></pre><p>从代码可以看出，开发者体验与直接调用OpenAI API完全一致，学习成本极低。</p><p>性能测试（延迟与成功率）‍：<br/>我们编写了自动化测试脚本，在不同时间段（高峰/平峰）对速创API的nanobanana-pro和sora-2接口进行连续1000次调用测试。</p><p>延迟（Latency）‍ ：对于Nano Banana Pro（生图），平均响应时间（从发送请求到收到图片URL）在8-15秒之间，这对于一个需要经过中转和复杂计算的生图任务来说，是相当不错的表现。Sora2（生成10秒视频）的异步任务提交响应时间在1秒内，获取最终视频结果的时间则根据视频复杂度和排队情况，在1-5分钟不等，符合异步长任务的预期。<br/>成功率：在我们的测试中，剔除因Prompt违规导致的失败，速创API的综合成功率稳定在96.8%左右 。这印证了其底层线路和容错机制的可靠性。<br/>计费与退款机制验证：<br/>我们特意构造了一些会触发失败的请求（如使用违禁词、请求不存在的模型），并在速创API后台查看计费日志。结果显示，所有失败的请求，其计费状态均为“已退款”或“未扣费”，金额准确无误。这证实了其“失败不计费”的承诺是真实有效的技术保障，而非空头支票 。</p><p>并发能力（Concurrency）‍：<br/>官方声称“无并发限制” 。我们在测试中，尝试了瞬时并发100个请求，API均能正常接收并处理，未出现限流或拒绝服务的情况。这对于需要规模化处理任务的应用（如批量生成素材）非常关键。</p><p>2.3 安全性考量</p><p>使用第三方API中转，安全性是必须考虑的问题。</p><p>API Key安全：速创API本身不接触用户的业务数据，只传递API请求。但用户的API Key需要妥善保管，避免硬编码在前端代码中，应存储在后端环境变量或安全的密钥管理服务中。<br/>数据传输：速创API与用户之间、以及它与上游API之间，均采用HTTPS加密传输，保障了数据在传输过程中的机密性。<br/>合规性：速创API作为一个在国内运营的平台，会遵守国内的法律法规，对传输内容进行必要的安全过滤。用户在使用时，也应确保自己的输入内容（Prompt）符合相关规定。<br/>Part 3: 成本对比与最佳实践</p><p>3.1 成本核算：速创API vs. 直连官方</p><p>速创API：以Nano Banana Pro为例，假设0.1元/次。生成1000张图片，成本为 1000 * 0.1 = 100元。失败的请求不计费。<br/>直连Google API：根据官方定价，生成一张高质量图片成本约在<br/>0.02<br/>−<br/>0.02−0.04之间 。取中间值$0.03，汇率7.2计算，约0.216元/张。生成1000张，成本为 1000 * 0.216 = 216元。这还不包括国际支付手续费、以及因网络问题失败调用产生的费用。<br/>结论：仅从直接成本看，速创API的价格优势非常明显，几乎是官方价格的一半甚至更低。加上失败退款的保障，实际节省的成本会更多。<br/>3.2 开发者最佳实践</p><p>从小额度开始测试：在正式大规模使用前，先充值少量金额，充分测试API的各项功能和性能是否满足你的应用需求。<br/>善用异步任务接口：对于Sora2这类耗时较长的视频生成任务，务必使用异步接口。提交任务后，通过Webhook或轮询方式获取结果，避免长时间阻塞请求。<br/>构建健壮的重试与降级机制：任何API都无法保证100%成功。在你的代码中，应包含对API调用失败（如网络超时、服务器5xx错误）的重试逻辑（如指数退避策略）。同时，可以考虑准备备用API或降级方案。<br/>精研提示词（Prompt Engineering）‍ ：模型的能力再强，也需要高质量的提示词来引导。投入时间学习和测试“Nano Banana pro提示词”和“Sora2提示词”技巧，是最大化API价值的关键。<br/>总结</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[三角洲卡低分段别硬肝！Uniapp+Ph]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047416985</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047416985</guid>    <pubDate>2025-11-21 11:07:48</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>与传统代练平台不同，我们可以专注于为“三角洲行动”等热门FPS游戏的卡在低分段的玩家提供省心、高效、可信赖的冲分服务。核心卖点就是：“别硬肝，交给我们，让你省心到哭”。<br/><strong>一、 系统核心功能模块（围绕“省心”和“高效”）</strong></p><ol><li>用户端 (Uniapp小程序)<br/>智能询价与下单：<br/>选择游戏（如三角洲行动）、当前段位、目标段位。<br/>系统自动计算价格和预计完成时间（后端算法根据历史订单数据动态调整），价格透明，无需咨询。<br/>支持指定英雄、枪械、胜率等特殊要求。<br/>大神（打手）展示：<br/>展示平台认证打手的资料：主打游戏、历史段位、胜率、接单量、好评率。这是建立信任的关键。</li><li>打手端 (Uniapp App/小程序)<br/>资质认证：<br/>严格的审核流程：上传游戏战绩截图、历史段位证明、实名信息。<br/>考试/试单：平台可发放测试单，检验打手真实水平。<br/>任务中心与抢单：<br/>系统根据打手擅长的游戏和段位，智能推送订单。<br/>打手可主动在“任务大厅”抢单，看到价格、要求、账号信息。<br/><img width="723" height="556" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmx76" alt="" title=""/><img width="411" height="875" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm7t8" alt="" title="" loading="lazy"/><img width="377" height="818" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmQ6k" alt="" title="" loading="lazy"/><br/><strong>二、 技术架构与选型 (Uniapp + PHP)</strong><br/>前端 (Uniapp): 优势明显，一套代码覆盖微信小程序和打手用的App。<br/>后端 (PHP): 推荐使用 ThinkPHP 8 或 Laravel 框架。它们能快速构建稳健的API接口，处理订单流、支付、用户认证等业务逻辑。<br/>数据库 (MySQL): 存储用户、打手、订单、财务等所有数据。<br/>缓存 (Redis): 用于缓存热门游戏配置、打手信息、会话，提升性能。可用于存放消息队列，处理订单超时等。<br/>对象存储 (OSS): 存储打手认证截图、用户上传的账号截图、战绩截图。<br/>第三方服务:<br/>微信小程序登录 &amp; 支付：必备。<br/>云通信 (可选)：集成腾讯云IM用于用户、打手、客服之间的即时沟通，体验更佳。<br/><img width="723" height="247" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmcMZ" alt="" title="" loading="lazy"/><img width="723" height="1234" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Lz" alt="" title="" loading="lazy"/></li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[艾体宝干货 | Redis Python]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417008</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417008</guid>    <pubDate>2025-11-21 11:06:48</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>本文解析 Redis 的事务（MULTI/EXEC）、管道（Pipeline）和 Lua 脚本，通过 Python 代码示例展示如何保证数据原子性、大幅提升批量操作性能，并实现复杂业务逻辑。</p><h2>前言</h2><p>在熟练操作 Redis 五大核心数据结构后，我们面临新的挑战：如何**原子性地执行多个命令**？如何**极致优化批量操作的性能**？这就是 Redis 高级特性——**事务（Transaction）**、**管道（Pipeline）** 和 **Lua 脚本**——大放异彩的时刻。</p><p>​<strong>本篇读者收益</strong>​：</p><ul><li>深入理解 Redis **事务**的原子性和局限性，掌握 <code>WATCH</code> 乐观锁实现并发控制。</li><li>掌握 <strong>管道（Pipeline）</strong> 的工作原理，能使用它大幅减少网络往返，提升批量操作性能。</li><li>学会使用 **Lua 脚本**在服务器端原子性地执行复杂逻辑，兼具原子性与高性能。</li><li>清晰辨别三者的适用场景，能在实际开发中做出正确选择。</li></ul><p>​<strong>先修要求</strong>​：已掌握 Redis 基础连接和数据结构操作（详见系列前三篇）。</p><p>​<strong>关键要点</strong>​：</p><ol><li>​<strong>事务（MULTI/EXEC）</strong>​：提供原子性保证，但并非“要么全做，要么全不做”的传统事务。使用 <code>WATCH</code> 实现乐观锁是关键。</li><li>​<strong>管道（Pipeline）</strong>​：主要目标是**性能优化**，将多个命令打包发送，极大减少网络延迟开销。**不保证原子性**。</li><li>​<strong>Lua 脚本</strong>​：是**终极原子性武器**。整个脚本在执行时会被原子化执行，且脚本在服务器端执行，网络开销最小。适合封装复杂业务逻辑。</li></ol><h2>背景与原理简述</h2><p>当业务逻辑需要多个 Redis 命令协作完成时，不得不考虑三个问题：**原子性（Atomicity）**、**性能（Performance）** 和 **复杂性（Complexity）**。</p><ul><li>​<strong>原子性需求</strong>​：例如，“检查余额”和“扣减余额”必须作为一个不可分割的整体执行，中间不能插入其他客户端的命令。</li><li>​<strong>性能需求</strong>​：例如，初始化 1000 个键值对，如果逐个执行 <code>SET</code>，1000 次网络往返（RTT）的延迟将是巨大的。</li><li>​<strong>复杂性需求</strong>​：例如，“仅当某个条件满足时才更新值”这类需要判断的逻辑，单条命令无法完成。</li></ul><p>Redis 提供了三种不同的机制来应对这些需求，它们各有侧重，需要根据场景选择。</p><h2>环境准备与快速上手</h2><p>本篇所有示例基于以下连接客户端展开：</p><pre><code class="Python"># filename: setup.py
import os
import redis
from redis import Redis

# 使用连接池创建客户端
pool = redis.ConnectionPool(
    host=os.getenv('REDIS_HOST', 'localhost'),
    port=int(os.getenv('REDIS_PORT', 6379)),
    password=os.getenv('REDIS_PASSWORD'),
    decode_responses=True,
    max_connections=10
)
r = Redis(connection_pool=pool)

assert r.ping() is True
print("连接成功，开始探索高级特性！")</code></pre><h2>核心用法与代码示例</h2><h3>事务 (Transaction)</h3><p>Redis 事务的核心命令是 <code>MULTI</code>、<code>EXEC</code>、<code>DISCARD</code> 和 <code>WATCH</code>。在 <code>redis-py</code> 中，我们通过 <code>pipeline</code> 对象来操作，但必须显式指定 <code>transaction=True</code>。</p><p><strong>基础事务：MULTI/EXEC</strong></p><pre><code class="Python"># filename: basic_transaction.py
def basic_transaction():
    """基本事务：将多个命令打包为一个原子操作执行"""
    try:
        # 创建 pipeline 并开启事务
        pipe = r.pipeline(transaction=True)
        # MULTI 命令自动执行
        pipe.set('tx:key1', 'value1')
        pipe.incr('tx:counter')
        pipe.set('tx:key2', 'value2')
        # EXEC 命令执行事务，返回一个包含所有命令结果的列表
        results = pipe.execute()
        print(f"事务执行成功: {results}") # [True, 1, True]
    except redis.RedisError as e:
        print(f"事务执行失败: {e}")

basic_transaction()</code></pre><p><strong>乐观锁与 WATCH 机制</strong></p><p>这是 Redis 事务的精髓。<code>WATCH</code> 命令可以监视一个或多个键，如果在 <code>EXEC</code> 执行前这些键被其他客户端修改，整个事务将会被取消（<code>WatchError</code>）。</p><pre><code class="Python"># filename: watch_optimistic_lock.py
def transfer_funds(source_key, dest_key, amount):
    """使用 WATCH 实现乐观锁的转账功能"""
    with r.pipeline(transaction=True) as pipe: # 使用上下文管理器确保资源清理
        retries = 5
        while retries &gt; 0:
            try:
                # 1. 监视源账户余额键
                pipe.watch(source_key)

                # 2. 检查余额是否充足
                current_balance = int(pipe.get(source_key) or 0)
                if current_balance &lt; amount:
                    pipe.unwatch() # 解除监视，可选，上下文管理器退出也会解除
                    return False, "余额不足"

                # 3. 开启事务，准备执行操作
                pipe.multi()
                pipe.decrby(source_key, amount)
                pipe.incrby(dest_key, amount)

                # 4. 执行事务
                # 如果在此期间 source_key 被其他客户端修改，execute() 会抛出 WatchError
                pipe.execute()
                return True, "转账成功"

            except redis.WatchError:
                retries -= 1
                print(f"发生并发冲突，重试中... ({retries} left)")
                # 重试前可稍作等待
                # import time; time.sleep(0.1)
        return False, "重试次数耗尽，转账失败"

# 初始化账户
r.set('account:A', 1000)
r.set('account:B', 500)

# 执行转账
success, message = transfer_funds('account:A', 'account:B', 100)
print(f"Result: {success}, Message: {message}")
print(f"New Balance - A: {r.get('account:A')}, B: {r.get('account:B')}")</code></pre><h3>管道 (Pipeline)</h3><p>管道的首要目标是**提升性能**，而非原子性。它将多个命令打包在一个请求中发送给服务器，再一次性接收所有回复，从而将 N 次网络往返减少为 1 次。</p><p><strong>基础管道使用</strong></p><pre><code class="Python"># filename: basic_pipeline.py
def basic_pipeline():
    """使用管道进行批量操作，提升性能"""
    # 创建管道（默认 transaction=False）
    pipe = r.pipeline(transaction=False)

    # 将多个命令加入管道
    for i in range(100):
        pipe.set(f'pipeline:key:{i}', f'value:{i}')
    pipe.get('pipeline:key:42') # 甚至可以混入一个获取操作

    # 一次性执行所有命令，返回结果列表
    # 注意：这些命令的执行不是原子的！中间可能会插入其他客户端的命令。
    results = pipe.execute()
    print(f"设置了 {len(results) - 1} 个键")
    print(f"获取的 key:42 的值是: {results[-1]}")

basic_pipeline()</code></pre><p><strong>管道与事务的结合</strong></p><p>你可以同时获得事务的原子性和管道的性能优势（虽然事务本身也是打包发送的）。</p><pre><code class="Python"># filename: pipeline_with_transaction.py
def pipeline_with_transaction():
    """在事务中使用管道（redis-py 的 pipeline(transaction=True) 本质就是这样）"""
    pipe = r.pipeline(transaction=True) # 注意这里 transaction=True
    pipe.set('combined:key1', 'a')
    pipe.get('combined:key1')
    pipe.set('combined:key2', 'b')
    results = pipe.execute() # 这些命令被原子性地执行
    print(results)

pipeline_with_transaction()</code></pre><h3>Lua 脚本</h3><p>Lua 脚本是 Redis 的**终极武器**。整个脚本在服务器端以原子方式执行，且脚本本身可以在服务端完成逻辑判断和循环，极大减少了客户端与服务器的交互。</p><p><strong>执行简单脚本</strong></p><pre><code class="Python"># filename: basic_lua.py
def basic_lua_script():
    """执行简单的 Lua 脚本"""
    # 方式1: 直接使用 eval
    # 键名和参数通过 KEYS 和 ARGV 两个数组传递
    result = r.eval("return redis.call('GET', KEYS[1])", 1, 'account:A')
    print(f"Eval result: {result}")

    # 方式2: 注册脚本后使用（推荐，避免每次传输脚本源码，使用 EVALSHA）
    lua_script = """
    local value = redis.call('GET', KEYS[1])
    return value
    """
    script = r.register_script(lua_script) # 注册脚本，返回一个脚本对象
    result = script(keys=['account:A']) # 执行脚本，使用 EVALSHA
    print(f"Registered script result: {result}")

basic_lua_script()</code></pre><p><strong>实现复杂原子逻辑</strong></p><p>Lua 脚本的真正威力在于实现复杂的、需要原子性的业务逻辑。</p><pre><code class="Python"># filename: advanced_lua.py
def advanced_lua_examples():
    """使用 Lua 脚本实现复杂原子操作"""

    # 案例1: 原子性限流器
    rate_limiter_script = """
    local key = KEYS[1]
    local limit = tonumber(ARGV[1])
    local window = tonumber(ARGV[2])

    local current = redis.call('INCR', key)
    if current == 1 then
        -- 第一次调用，设置过期时间
        redis.call('EXPIRE', key, window)
    end

    if current &gt; limit then
        return {false, current}
    else
        return {true, current}
    end
    """
    rate_limiter = r.register_script(rate_limiter_script)

    # 模拟请求：限制每分钟最多5次请求
    for i in range(7):
        allowed, calls = rate_limiter(keys=['rate_limit:user:123'], args=[5, 60])
        print(f"Request {i+1}: Allowed={allowed}, Calls={calls}")

    # 案例2: 安全的分布式锁释放
    # 确保只有锁的持有者才能释放锁，避免误删
    release_lock_script = """
    if redis.call('GET', KEYS[1]) == ARGV[1] then
        return redis.call('DEL', KEYS[1])
    else
        return 0
    end
    """
    safe_release_lock = r.register_script(release_lock_script)

    lock_key = 'resource:lock'
    identifier = 'unique_client_id_123'

    # 获取锁
    acquired = r.set(lock_key, identifier, nx=True, ex=30)
    if acquired:
        print("Lock acquired.")
        # ... 处理业务 ...
        # 安全释放锁
        result = safe_release_lock(keys=[lock_key], args=[identifier])
        print(f"Lock released: {result}") # 1表示成功，0表示失败（不是自己的锁）
    else:
        print("Failed to acquire lock.")

advanced_lua_examples()</code></pre><h2>性能优化与容量规划</h2><h3><strong>三者性能对比与选择参考</strong></h3><table><thead><tr><th>特性</th><th>事务 (MULTI/EXEC)</th><th>管道 (Pipeline)</th><th>Lua 脚本</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>原子性</strong></td><td><strong>是</strong></td><td><strong>否</strong></td><td><strong>是</strong></td></tr><tr><td><strong>性能</strong></td><td>中（打包发送）</td><td>​<strong>高</strong>​（极大减少 RTT）</td><td>高（最小网络开销 + 服务端执行）</td></tr><tr><td><strong>复杂性</strong></td><td>中（需处理 WatchError）</td><td>低</td><td>高（需编写 Lua）</td></tr><tr><td><strong>主要用途</strong></td><td>保证多命令原子性</td><td>批量操作性能优化</td><td>复杂原子逻辑、减少网络交互</td></tr></tbody></table><ul><li><strong>追求极致批量操作速度，不需要原子性？</strong> -&gt; **管道 (Pipeline)**。</li><li><strong>需要保证一组命令的原子性执行？</strong> -&gt; **事务 (MULTI/EXEC + WATCH)**。</li><li><strong>需要实现复杂的、有条件的原子操作？</strong> -&gt; **Lua 脚本**。</li></ul><h3><strong>管道与脚本的容量警告</strong></h3><ul><li>​<strong>Pipeline</strong>​: 避免一次性向管道中加入数万个命令，会导致客户端和服务端内存消耗过大，甚至阻塞服务器。应分批处理。</li><li>​<strong>Lua 脚本</strong>​: 脚本的执行默认是**原子且阻塞的**。一个执行时间过长的 Lua 脚本（如包含复杂循环）会阻塞整个 Redis 服务器，影响其他请求。务必保证脚本的**轻量和高效**。可以使用 <code>SCRIPT KILL</code> 命令来终止长时间运行的脚本（除非脚本执行过写操作）。</li></ul><h2>安全与可靠性</h2><ol><li>​<strong>Lua 脚本与随机性</strong>​：在 Lua 脚本中，如果使用了 <code>math.random</code> 或 <code>math.randomseed</code>，会导致脚本的每次执行在**主节点和副本节点上产生差异**，破坏最终一致性。应避免使用，或在脚本中只进行读操作。</li><li>​<strong>事务与回滚</strong>​：Redis 事务在执行过程中，**即使某个命令失败，后面的命令依然会继续执行**。它没有传统数据库的“回滚”能力。错误需要在应用层处理。</li><li>​<strong>管道与错误</strong>​：管道中某个命令失败，通常不会影响管道内其他命令的执行。</li><li>​<strong>脚本超时</strong>​：使用 <code>lua-time-limit</code> 配置项控制 Lua 脚本的最长执行时间。监控慢查询日志 (<code>SLOWLOG GET</code>) 来发现执行过慢的脚本。</li></ol><h2>常见问题与排错</h2><ul><li><strong><code>WatchError</code></strong> 异常频繁**：并发竞争激烈，重试机制达到最大次数。需要优化业务逻辑或考虑使用 Lua 脚本替代。</li><li>​<strong>管道性能提升不明显</strong>​：网络延迟（RTT）本身很低（如本机连接 Redis）时，管道带来的性能提升幅度会变小。但在高延迟网络环境中，提升是巨大的。</li><li><strong><code>NOSCRIPT</code></strong> 错误**：使用 <code>EVALSHA</code> 执行脚本时，如果脚本未被服务器缓存（例如服务器重启后），会抛出此错误。处理方法是捕获该异常，然后改用 <code>EVAL</code> 命令重新执行并缓存脚本。<code>redis-py</code> 的 <code>register_script</code> 会自动处理这一点。</li><li>​<strong>Lua 脚本调试困难</strong>​：可以使用 <code>redis.log(redis.LOG_WARNING, "Debug message")</code> 在 Redis 日志中打印调试信息。</li></ul><h2>实战案例/最佳实践</h2><p><strong>案例：商品库存扣减的三种实现</strong></p><p>假设有一个秒杀场景，需要检查库存并扣减。</p><pre><code class="Python"># filename: inventory_deduction.py
def deduct_inventory(item_id, quantity):
    """扣减库存的三种实现方式"""
    inventory_key = f'inventory:{item_id}'

    # 方法1: 使用事务和WATCH (安全但可能有重试)
    def deduct_with_watch():
        with r.pipeline(transaction=True) as pipe:
            retries = 3
            while retries:
                try:
                    pipe.watch(inventory_key)
                    current = int(pipe.get(inventory_key) or 0)
                    if current &lt; quantity:
                        return False, "库存不足"
                    pipe.multi()
                    pipe.decrby(inventory_key, quantity)
                    pipe.execute()
                    return True, "扣减成功"
                except redis.WatchError:
                    retries -= 1
            return False, "并发冲突，扣减失败"

    # 方法2: 使用Lua脚本 (推荐，一次往返，原子性)
    lua_script = """
    local current = tonumber(redis.call('GET', KEYS[1]))
    if current &gt;= tonumber(ARGV[1]) then
        return redis.call('DECRBY', KEYS[1], ARGV[1])
    else
        return -1
    end
    """
    deduct_script = r.register_script(lua_script)

    def deduct_with_lua():
        result = deduct_script(keys=[inventory_key], args=[quantity])
        if result == -1:
            return False, "库存不足"
        else:
            return True, f"扣减成功，剩余库存: {result}"

    # 方法3: 直接使用单条命令（不安全！）
    # current = r.get(inventory_key)
    # if current and int(current) &gt;= quantity:
    #    r.decrby(inventory_key, quantity) # 在这条命令执行前，库存可能已被其他客户端修改
    # else:
    #    ...

    # 初始化库存
    r.set(inventory_key, 10)

    # 测试方法2
    success, message = deduct_with_lua()
    print(f"Lua 方式: {message}")

    return success, message

# 测试
deduct_inventory(1001, 5)</code></pre><h2>小结</h2><p>事务、管道和 Lua 脚本是 Redis 提供的三把利器，用于解决原子性、性能和复杂逻辑问题。事务通过 <code>WATCH</code> 提供乐观锁，管道极大提升批量操作性能，而 Lua 脚本则是实现复杂原子操作的终极解决方案。正确选择和使用它们，是构建健壮、高性能 Redis 应用的关键。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ManageEngine卓豪-cmdb软]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417011</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417011</guid>    <pubDate>2025-11-21 11:06:01</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>我有个朋友，他在微信上跟我说，对CMDB软件表示困惑，我便给他语音讲，但讲的比较多，他似乎听的云里雾里；于是，我便用文档的形式发给他，本文是我答疑解惑的经验分享。</p><p><strong><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Sv6bmJ8zW8Riqgd5ib%2FiCg%3D%3D.4ZAOTZtSKG6%2BdcOwO7trUvUAkqsbeSHvlUXn3zcL1y5lFJ4HlKtGmMTrYsu2dGZ8H9DU9aeTT3MxxQkbB9ei3Ep0%2FJ5oJgGKayEymtpYMbg%3D" rel="nofollow" target="_blank">CMDB软件</a>是什么</strong></p><p>CMDB软件是用于创建、维护和管理这个数据库的工具。简单来说，它就像是企业IT资产的“户口簿”，详细记录了每一个IT组件的信息，包括硬件设备、软件系统、网络设备等，以及它们之间的关联关系。通过CMDB软件呢，企业可以清晰地了解自己的IT资产状况，为后续的IT服务管理提供有力支持。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417013" alt="图片" title="图片"/></p><p>难道说不用CMDB软件，就不能有效提升效率了吗？这显然是扯犊子的，只要理解了CMDB流程，一样能提高不少效率。</p><p><strong>应用案例</strong></p><p>以金融行业为例，如某大型银行在进行数字化升级的过程中，遇到了IT系统复杂、数据分散等问题，引入ManageEngine卓豪CMDB软件，该银行对其庞大的IT资产进行了全面梳理和整合。 <br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047417014" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><p>CMDB软件帮助银行建立了统一的配置管理平台，实现了对各类IT资产的实时监控和管理。在一次系统故障排查中，凭借CMDB软件提供的详细配置信息和关联关系，技术人员迅速定位了故障点，大大缩短了故障修复时间，保障了银行的业务正常运行。</p><p><strong>未来发展趋势</strong></p><p>未来，CMDB软件将朝着智能化、自动化的方向发展。<strong><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=qTWtp4nrzXv%2Fi8MFmwruqA%3D%3D.ZzcLIJStg2xGsq20%2BGCOktWaO2uZp%2B8b1Yl568Gz1Qbe%2BM5ITg1ydErYkreqfamdyQvrao8lah6dewCR1fjSzE5l5VKEqrmH5WC1AzNXmo4%3D" rel="nofollow" target="_blank">ManageEngine卓豪</a></strong><br/>的CDMB软件可以自动识别IT资产的潜在风险，并提前发出预警，帮助企业预防故障的发生。另一方面，自动化运维将成为CMDB软件的重要功能之一。通过与自动化工具的集成，CMDB软件可以实现对IT资产的自动化配置和管理，提高运维效率，降低人力成本。当然，这只是我个人的见解...，只有真正实践过大概才能知道有多香吧。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[JSAPI Three（mapvthre]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047417023</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047417023</guid>    <pubDate>2025-11-21 11:05:24</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>随着数字孪生、智慧城市等应用场景的兴起，对三维地图渲染能力的需求日益增长。百度地图推出了基于 Three.js 的 JSAPI Three（mapvthree）引擎，为开发者提供了全新的二三维一体化地图解决方案。本文将从多个维度深入分析 JSAPI Three 与 JSAPI GL、JSAPI 2D（3.0和2.0版）等引擎的核心区别。</blockquote><h2>一、技术架构差异</h2><h3>1.1 JSAPI Three（mapvthree）</h3><p><strong>核心技术栈：</strong></p><ul><li><strong>底层渲染引擎</strong>：基于 Three.js 开发</li><li><strong>命名空间</strong>：<code>@baidumap/mapv-three</code>（对外统一命名）</li><li><strong>渲染方式</strong>：WebGL 三维渲染</li><li><strong>安装方式</strong>：通过 npm 安装，本地包形式</li></ul><pre><code class="js">// JSAPI Three 的安装方式（唯一支持 npm 安装的百度地图引擎）
npm i -S @baidumap/mapv-three three</code></pre><p><strong>架构特点：</strong></p><ul><li>完全基于 Three.js 的三维场景管理</li><li>直接操作 <code>THREE.Scene</code>、<code>THREE.Camera</code>、<code>THREE.WebGLRenderer</code> 等核心对象</li><li>所有可视化组件继承自 <code>THREE.Object3D</code></li><li>支持与原生 Three.js 对象无缝集成</li></ul><pre><code class="js">// JSAPI Three 可以直接添加 Three.js 原生对象
const engine = new mapvthree.Engine(container);
const mesh = new THREE.Mesh(geometry, material);
engine.add(mesh);  // 直接添加 Three.js 对象</code></pre><h3>1.2 JSAPI GL（GL版）</h3><p><strong>核心技术栈：</strong></p><ul><li><strong>底层渲染引擎</strong>：百度自研的 2.5D WebGL 渲染引擎</li><li><strong>渲染方式</strong>：WebGL 2.5D 渲染</li><li><strong>安装方式</strong>：只能通过 script 标签引入官方链接</li></ul><p><strong>架构特点：</strong></p><ul><li>基于 WebGL 的 2.5D 渲染系统</li><li>支持地图旋转、倾斜等 2.5D 视角</li><li>主要通过 API 接口操作地图，无法直接访问底层渲染对象</li><li>相比 JSAPI 2D 有更好的性能和视觉效果</li></ul><h3>1.3 JSAPI 2D（3.0版和2.0版）</h3><p><strong>核心技术栈：</strong></p><ul><li><strong>底层渲染引擎</strong>：百度自研的 2D 渲染引擎</li><li><strong>渲染方式</strong>：Canvas 2D 渲染（2.0版）或 WebGL 2D 渲染（3.0版）</li><li><strong>安装方式</strong>：只能通过 script 标签引入官方链接</li></ul><p><strong>架构特点：</strong></p><ul><li>经典的二维地图渲染系统</li><li>专注于二维地图展示和基础交互</li><li>主要通过 API 接口操作地图</li><li>2.0 版和 3.0 版在 API 和性能上有一定差异，但都是二维渲染</li></ul><h2>二、功能特性对比</h2><h3>2.1 渲染能力</h3><h4>JSAPI Three 的渲染能力</h4><p><strong>二三维一体化渲染：</strong></p><ul><li>[√] 支持二维地图图层（栅格、矢量瓦片）</li><li>[√] 支持三维地图图层（地形 DEM、3DTiles、倾斜摄影）</li><li>[√] 支持一键切换投影方式（EPSG:3857、ECEF 等）</li><li>[√] 支持多种数据格式（GeoJSON、WKT、CSV、JSON 等）</li></ul><p><strong>丰富的可视化组件：</strong></p><pre><code class="js">// 点数据可视化
- SimplePoint（简单点）
- Circle（圆形点）
- BubblePoint（气泡点）
- Icon（图标点）
- Label（标签点）
- Heatmap（热力图）
- ClusterPoint（聚合点）

// 线数据可视化
- Polyline（折线）
- FatLine（粗线）
- SimpleLine（简单线）

// 面数据可视化
- Polygon（多边形）
- Grid（网格）
- Wall（墙体）

// 三维可视化
- SimpleModel（简单模型）
- InstancedMesh（实例化网格）
- Default3DTiles（3D Tiles）</code></pre><p><strong>三维模型支持：</strong></p><ul><li>[√] 支持 GLTF/GLB、OBJ、FBX 等主流三维模型格式</li><li>[√] 支持模型动画、LOD（细节层次）</li><li>[√] 支持实例化渲染，提升性能</li></ul><p><strong>高级渲染特效：</strong></p><pre><code class="js">// 渲染特效配置
engine.rendering.features = {
    antialias: {
        enabled: true,
        method: 'smaa',  // 抗锯齿
    },
    bloom: {
        enabled: true,
        strength: 0.1,   // 泛光效果
        threshold: 1,
        radius: 0,
    },
    colorAdjustment: {
        enabled: true,
        brightness: 0,   // 亮度调整
        contrast: 0,     // 对比度调整
        saturation: 0,  // 饱和度调整
    },
};</code></pre><h4>JSAPI GL 的渲染能力</h4><p><strong>2.5D 地图渲染：</strong></p><ul><li>[√] 支持基础的点、线、面标注</li><li>[√] 支持信息窗口（InfoWindow）</li><li>[√] 支持自定义覆盖物</li><li>[√] 支持地图旋转（heading）和倾斜（tilt）</li><li>[√] 基于 WebGL，性能较好</li><li>[×] 不支持真正的三维场景渲染</li><li>[×] 不支持三维模型加载</li><li>[×] 渲染特效有限</li></ul><h4>JSAPI 2D 的渲染能力</h4><p><strong>二维地图渲染：</strong></p><ul><li>[√] 支持基础的点、线、面标注</li><li>[√] 支持信息窗口（InfoWindow）</li><li>[√] 支持自定义覆盖物</li><li>[√] 3.0 版基于 WebGL，性能优于 2.0 版</li><li>[×] 不支持三维场景渲染</li><li>[×] 不支持三维模型加载</li><li>[×] 不支持地图旋转和倾斜（2.0 版）</li><li>[×] 渲染特效有限</li></ul><h3>2.2 GIS 分析能力</h3><h4>JSAPI Three 的 GIS 分析</h4><p><strong>内置 GIS 分析功能：</strong></p><ul><li>[√] <strong>坡度分析</strong>：分析地形坡度</li><li>[√] <strong>可视域分析</strong>：分析指定点的可视范围</li><li>[√] <strong>通视分析</strong>：分析两点间是否通视</li><li>[√] <strong>淹没分析</strong>：模拟水位上涨淹没效果</li><li>[√] <strong>体积分析</strong>：计算地形体积</li><li>[√] <strong>天际线分析</strong>：分析建筑物天际线</li></ul><p>这些分析功能都是基于三维场景实现的，能够提供更直观、更准确的分析结果。</p><h4>JSAPI GL 和 JSAPI 2D 的 GIS 分析</h4><p><strong>共同特点：</strong></p><ul><li>[√] 基础的距离测量、面积测量</li><li>[√] 路径规划（驾车、步行、公交等）</li><li>[√] 地点搜索、逆地理编码等服务</li><li>[×] 缺乏三维空间分析能力</li><li>[×] 无法进行地形相关的分析</li></ul><h3>2.3 环境与特效</h3><h4>JSAPI Three 的环境系统</h4><p><strong>自然环境渲染：</strong></p><pre><code class="js">// 支持多种天空类型
- StaticSky（静态天空）
- DynamicSky（动态天空）
- DefaultSky（默认天空）
- EmptySky（空天空，用于叠加其他地图）

// 天气系统（需要配合 DynamicSky 使用）
const sky = engine.add(new mapvthree.DynamicSky());
const weather = engine.add(new mapvthree.DynamicWeather(sky));
weather.weather = 'rainy'; // clear | partlyCloudy | cloudy | overcast | foggy | rainy | snowy</code></pre><p><strong>光照系统：</strong></p><ul><li>[√] 内置太阳光照系统</li><li>[√] 支持时间系统，可模拟不同时间的光照效果</li><li>[√] 支持阴影渲染</li></ul><pre><code class="js">// 时钟系统配置
engine.clock = {
    currentTime: new Date('2025-05-15 12:30:00'),
    tickMode: 1,
    speed: 1000,
};</code></pre><h4>JSAPI GL 和 JSAPI 2D 的环境系统</h4><p><strong>JSAPI GL：</strong></p><ul><li>[×] 无内置天空系统</li><li>[×] 无天气特效</li><li>[√] 支持部分 2.5D 光照效果（通过地图倾斜角度模拟）</li></ul><p><strong>JSAPI 2D：</strong></p><ul><li>[×] 无内置天空系统</li><li>[×] 无天气特效</li><li>[×] 无光照效果（纯二维渲染）</li></ul><h3>2.4 数据源支持</h3><h4>JSAPI Three 的数据源</h4><p><strong>多种数据源类型：</strong></p><pre><code class="js">// GeoJSON 数据源
const geoJsonSource = new mapvthree.GeoJSONDataSource.fromGeoJSON({
    type: 'FeatureCollection',
    features: [...]
});

// CSV 数据源
const csvSource = new mapvthree.CSVDataSource.fromCSV(csvData);

// JSON 数据源
const jsonSource = new mapvthree.JSONDataSource.fromJSON(jsonData);</code></pre><p><strong>数据源与可视化组件解耦：</strong></p><pre><code class="js">// 数据源可以灵活切换
const point = engine.add(new mapvthree.SimplePoint());
point.dataSource = geoJsonSource;  // 可以随时更换数据源</code></pre><h4>JSAPI GL 和 JSAPI 2D 的数据源</h4><p><strong>共同特点：</strong></p><ul><li>[√] 支持 GeoJSON 格式</li><li>[√] 支持自定义数据</li><li>[√] 支持百度地图服务数据（POI、路径等）</li><li>[×] 数据源与可视化方式耦合较紧</li><li>[×] 数据格式支持相对有限</li></ul><h2>三、使用方式对比</h2><h3>3.1 初始化方式</h3><h4>JSAPI Three 初始化</h4><p><strong>最简化初始化：</strong></p><pre><code class="js">// 通过 npm 安装后引入
import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';

const container = document.getElementById('container');
const engine = new mapvthree.Engine(container);
engine.map.setPitch(75);

// 清理资源
// engine.dispose();</code></pre><p><strong>完整配置初始化：</strong></p><pre><code class="js">import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';

const container = document.getElementById('container');
const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    map: {
        provider: new mapvthree.BaiduVectorTileProvider(),
        center: [116, 39],
        heading: 0,
        pitch: 60,
        range: 2000,
        projection: 'EPSG:3857',
    },
    rendering: {
        enableAnimationLoop: true,
        features: {
            bloom: { enabled: true },
            antialias: { enabled: true },
        },
    },
    clock: {
        currentTime: new Date(),
        speed: 1000,
    },
});</code></pre><p><strong>特点：</strong></p><ul><li>[√] 通过 npm 安装，本地包形式</li><li>[√] 支持现代前端框架（React、Vue 等）</li><li>[√] 配置项丰富，可精细控制</li><li>[√] 需要配置静态资源（MAPV_BASE_URL）</li><li>[√] 需要配置构建工具（Webpack/Vite 等）</li></ul><h4>JSAPI GL 初始化</h4><pre><code class="js">// 通过 script 标签引入（只能通过官方链接引入）
// &lt;script src="https://api.map.baidu.com/api?v=1.0&amp;&amp;type=webgl&amp;ak=您的密钥"&gt;&lt;/script&gt;

const map = new BMapGL.Map("container");
map.centerAndZoom(new BMapGL.Point(116.404, 39.915), 11);
map.setHeading(45);  // 设置旋转角度
map.setTilt(60);     // 设置倾斜角度</code></pre><p><strong>特点：</strong></p><ul><li>[√] 初始化简单</li><li>[√] 只能通过 script 标签引入官方链接</li><li>[√] 无需构建配置</li><li>[×] 无法通过 npm 安装</li><li>[×] 与现代前端框架集成需要额外处理</li></ul><h4>JSAPI 2D 初始化</h4><pre><code class="js">// JSAPI 2D 3.0 版（通过 script 标签引入）
// &lt;script src="https://api.map.baidu.com/api?v=3.0&amp;ak=您的密钥"&gt;&lt;/script&gt;
const map = new BMap.Map("container");
map.centerAndZoom(new BMap.Point(116.404, 39.915), 11);

// JSAPI 2D 2.0 版（通过 script 标签引入）
// &lt;script src="https://api.map.baidu.com/api?v=2.0&amp;ak=您的密钥"&gt;&lt;/script&gt;
const map = new BMap.Map("container");
map.centerAndZoom(new BMap.Point(116.404, 39.915), 11);</code></pre><p><strong>特点：</strong></p><ul><li>[√] 初始化简单</li><li>[√] 只能通过 script 标签引入官方链接</li><li>[√] 无需构建配置</li><li>[×] 无法通过 npm 安装</li><li>[×] 与现代前端框架集成需要额外处理</li><li>[√] 2.0 版和 3.0 版在 API 和性能上有差异</li></ul><h3>3.2 添加可视化元素</h3><h4>JSAPI Three 添加元素</h4><pre><code class="js">import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';
import * as THREE from 'three';

// 添加点数据
const dataSource = new mapvthree.GeoJSONDataSource.fromGeoJSON({
    type: 'FeatureCollection',
    features: [...]
});

const point = engine.add(new mapvthree.SimplePoint({
    size: 10,
}));
point.dataSource = dataSource;

// 添加三维模型
const model = engine.add(new mapvthree.SimpleModel({
    point: [116.414, 39.915],
    url: 'assets/models/building.glb',
    scale: new THREE.Vector3(10, 10, 10),
}));

// 添加 Three.js 原生对象
const mesh = new THREE.Mesh(geometry, material);
engine.add(mesh);</code></pre><p><strong>特点：</strong></p><ul><li>[√] 统一的 <code>engine.add()</code> 接口</li><li>[√] 所有对象都继承自 <code>THREE.Object3D</code></li><li>[√] 可以添加任意 Three.js 对象</li></ul><h4>JSAPI GL 和 JSAPI 2D 添加元素</h4><pre><code class="js">// JSAPI GL 和 JSAPI 2D 添加元素方式相同
// 添加标注点
const point = new BMap.Point(116.404, 39.915);  // JSAPI 2D
// 或
const point = new BMapGL.Point(116.404, 39.915); // JSAPI GL

const marker = new BMap.Marker(point);  // JSAPI 2D
// 或
const marker = new BMapGL.Marker(point); // JSAPI GL

map.addOverlay(marker);

// 添加信息窗口
const infoWindow = new BMap.InfoWindow("内容");  // JSAPI 2D
// 或
const infoWindow = new BMapGL.InfoWindow("内容"); // JSAPI GL
map.openInfoWindow(infoWindow, point);</code></pre><p><strong>特点：</strong></p><ul><li>[√] API 简单直观</li><li>[√] JSAPI GL 和 JSAPI 2D 的 API 基本一致</li><li>[×] 无法添加三维模型</li><li>[×] 无法直接使用 Three.js 对象</li></ul><h3>3.3 视野控制</h3><h4>JSAPI Three 视野控制</h4><pre><code class="js">// 通过 engine.map 控制视野
engine.map.lookAt([116, 39], {
    heading: 0,
    pitch: 60,
    range: 2000,
});

// 平滑过渡
engine.map.flyTo([116, 39], {
    heading: 0,
    pitch: 60,
    range: 2000,
});

// 直接访问相机对象（不推荐）
engine.camera.position.set(x, y, z);</code></pre><p><strong>特点：</strong></p><ul><li>[√] 支持 pitch（俯仰角）控制，实现真正的三维视角</li><li>[√] 支持平滑的视野过渡动画</li><li>[√] 可以通过 <code>engine.map</code> 统一管理视野</li></ul><h4>JSAPI GL 和 JSAPI 2D 视野控制</h4><pre><code class="js">// JSAPI 2D - 仅支持缩放和中心点
map.centerAndZoom(point, zoom);
// 不支持旋转和倾斜

// JSAPI GL - 支持 2.5D 视角
map.centerAndZoom(point, zoom);
map.setHeading(45);  // 旋转角度（0-360度）
map.setTilt(60);     // 倾斜角度（0-75度，有限制）</code></pre><p><strong>特点：</strong></p><ul><li>[√] 操作简单</li><li>[×] JSAPI 2D 不支持三维视角</li><li>[√] JSAPI GL 支持有限的 2.5D 视角（tilt 最大约 75 度）</li><li>[×] 无法实现真正的三维自由视角</li></ul><h2>四、应用场景对比</h2><h3>4.1 JSAPI Three 适用场景</h3><p><strong>数字孪生场景：</strong></p><ul><li>[√] 智慧城市三维可视化</li><li>[√] 工业园区三维展示</li><li>[√] 交通数字孪生</li><li>[√] 建筑信息模型（BIM）展示</li></ul><p><strong>三维数据分析：</strong></p><ul><li>[√] 地形分析</li><li>[√] 城市规划分析</li><li>[√] 环境影响分析</li><li>[√] 可视域分析</li></ul><p><strong>沉浸式体验：</strong></p><ul><li>[√] 虚拟旅游</li><li>[√] 房地产展示</li><li>[√] 游戏化地图应用</li></ul><h3>4.2 JSAPI GL 适用场景</h3><p><strong>2.5D 地图应用：</strong></p><ul><li>[√] 需要地图旋转和倾斜效果的场景</li><li>[√] 位置服务（LBS）应用</li><li>[√] 路径规划</li><li>[√] 地点搜索</li><li>[√] 实时路况展示</li><li>[√] 需要更好视觉效果的传统地图应用</li></ul><h3>4.3 JSAPI 2D 适用场景</h3><p><strong>传统二维地图应用：</strong></p><ul><li>[√] 位置服务（LBS）</li><li>[√] 路径规划</li><li>[√] 地点搜索</li><li>[√] 实时路况展示</li><li>[√] 简单的标注和覆盖物展示</li></ul><p><strong>业务系统集成：</strong></p><ul><li>[√] 企业管理系统中的地图模块</li><li>[√] 物流配送系统</li><li>[√] 外卖配送系统</li><li>[√] 对性能要求不高的简单地图应用</li></ul><h2>五、性能与优化</h2><h3>5.1 JSAPI Three 性能特点</h3><p><strong>优势：</strong></p><ul><li>[√] 基于 WebGL，GPU 加速渲染</li><li>[√] 支持实例化渲染，可渲染大量对象</li><li>[√] 支持 LOD（细节层次），根据距离自动调整细节</li><li>[√] 支持 3D Tiles，高效加载大规模三维场景</li></ul><p><strong>性能优化建议：</strong></p><pre><code class="js">// 使用实例化渲染
const instancedMesh = engine.add(new mapvthree.InstancedMesh({
    // 可以高效渲染大量相同模型
}));

// 使用点聚合
const clusterPoint = engine.add(new mapvthree.ClusterPoint({
    // 自动聚合相近的点，减少渲染负担
}));</code></pre><h3>5.2 JSAPI GL 性能特点</h3><p><strong>优势：</strong></p><ul><li>[√] 基于 WebGL，性能优于 JSAPI 2D</li><li>[√] 轻量级，加载速度快</li><li>[√] 地图瓦片缓存机制成熟</li><li>[√] 支持硬件加速</li></ul><p><strong>限制：</strong></p><ul><li>[×] 无法利用 GPU 进行复杂三维渲染</li><li>[×] 大规模数据渲染性能有限</li></ul><h3>5.3 JSAPI 2D 性能特点</h3><p><strong>优势：</strong></p><ul><li>[√] 轻量级，加载速度快</li><li>[√] 对低端设备友好</li><li>[√] 地图瓦片缓存机制成熟</li><li>[√] 3.0 版基于 WebGL，性能优于 2.0 版</li></ul><p><strong>限制：</strong></p><ul><li>[×] 2.0 版基于 Canvas，性能相对较低</li><li>[×] 无法利用 GPU 进行复杂三维渲染</li><li>[×] 大规模数据渲染性能有限</li></ul><h2>六、学习曲线与开发体验</h2><h3>6.1 JSAPI Three</h3><p><strong>学习曲线：</strong></p><ul><li>需要了解 Three.js 基础概念</li><li>需要理解三维坐标系和投影</li><li>需要掌握 WebGL 渲染流程（可选）</li></ul><p><strong>开发体验：</strong></p><ul><li>[√] 与现代前端框架（React、Vue）集成良好</li><li>[√] TypeScript 支持（通过类型定义）</li><li>[√] 丰富的文档和示例</li><li>[√] 需要配置构建工具（静态资源）</li></ul><h3>6.2 JSAPI GL</h3><p><strong>学习曲线：</strong></p><ul><li>API 简单直观，易于上手</li><li>文档完善，示例丰富</li><li>与 JSAPI 2D API 基本一致，学习成本低</li></ul><p><strong>开发体验：</strong></p><ul><li>[√] 开箱即用，无需复杂配置</li><li>[√] 只能通过 script 标签引入，无需构建工具</li><li>[√] 适合快速开发需要 2.5D 效果的地图应用</li><li>[√] 与现代前端框架集成需要额外封装</li></ul><h3>6.3 JSAPI 2D</h3><p><strong>学习曲线：</strong></p><ul><li>API 简单直观，易于上手</li><li>文档完善，示例丰富</li><li>2.0 版和 3.0 版 API 基本一致</li></ul><p><strong>开发体验：</strong></p><ul><li>[√] 开箱即用，无需复杂配置</li><li>[√] 只能通过 script 标签引入，无需构建工具</li><li>[√] 适合快速开发简单地图应用</li><li>[√] 与现代前端框架集成需要额外封装</li></ul><h2>七、总结</h2><h3>核心区别总结表</h3><table><thead><tr><th>特性</th><th>JSAPI Three (mapvthree)</th><th>JSAPI GL</th><th>JSAPI 2D</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>安装方式</strong></td><td>[√] npm 安装（本地包）</td><td>[×] script 标签引入</td><td>[×] script 标签引入</td></tr><tr><td><strong>技术架构</strong></td><td>基于 Three.js，WebGL 三维渲染</td><td>自研 WebGL 2.5D 渲染</td><td>自研 2D 渲染（Canvas/WebGL）</td></tr><tr><td><strong>三维能力</strong></td><td>[√] 完整的真三维渲染</td><td>[√] 有限 2.5D（tilt≤75°）</td><td>[×] 纯二维</td></tr><tr><td><strong>模型支持</strong></td><td>[√] GLTF/GLB/OBJ/FBX</td><td>[×] 不支持</td><td>[×] 不支持</td></tr><tr><td><strong>GIS 分析</strong></td><td>[√] 丰富的三维空间分析</td><td>[√] 基础分析功能</td><td>[√] 基础分析功能</td></tr><tr><td><strong>环境特效</strong></td><td>[√] 天空、天气、光照系统</td><td>[×] 无</td><td>[×] 无</td></tr><tr><td><strong>数据源</strong></td><td>[√] 多种格式，灵活切换</td><td>[√] 相对有限</td><td>[√] 相对有限</td></tr><tr><td><strong>渲染特效</strong></td><td>[√] Bloom、抗锯齿等</td><td>[×] 有限</td><td>[×] 有限</td></tr><tr><td><strong>视野控制</strong></td><td>[√] 自由三维视角</td><td>[√] 2.5D 视角（有限）</td><td>[×] 仅缩放和平移</td></tr><tr><td><strong>性能</strong></td><td>[√] GPU 加速，支持大规模场景</td><td>[√] WebGL 加速</td><td>[√] 2.0版Canvas，3.0版WebGL</td></tr><tr><td><strong>学习曲线</strong></td><td>需要 Three.js 基础</td><td>简单易学</td><td>简单易学</td></tr><tr><td><strong>适用场景</strong></td><td>数字孪生、三维可视化</td><td>需要 2.5D 效果的地图应用</td><td>传统 LBS 应用</td></tr></tbody></table><h3>选择建议</h3><p><strong>选择 JSAPI Three 的场景：</strong></p><ul><li>[√] 需要真正的三维地图展示</li><li>[√] 数字孪生、智慧城市等复杂可视化项目</li><li>[√] 需要加载三维模型（建筑、设备等）</li><li>[√] 需要进行三维空间分析</li><li>[√] 追求沉浸式用户体验</li></ul><p><strong>选择 JSAPI GL 的场景：</strong></p><ul><li>[√] 需要地图旋转和倾斜效果的场景</li><li>[√] 简单的 LBS 应用，但需要更好的视觉效果</li><li>[√] 快速开发，不需要真正的三维能力</li><li>[√] 对性能有一定要求，但不需要复杂三维渲染</li></ul><p><strong>选择 JSAPI 2D 的场景：</strong></p><ul><li>[√] 简单的 LBS 应用</li><li>[√] 快速开发，不需要三维能力</li><li>[√] 对性能要求不高的小型项目</li><li>[√] 只需要基础的二维地图功能</li></ul><h3>未来趋势</h3><p>随着数字孪生、元宇宙等概念的兴起，<strong>三维地图渲染能力</strong>正成为地图引擎的核心竞争力。JSAPI Three 作为百度地图在三维领域的创新产品，代表了地图引擎的发展方向。对于新项目，如果对三维能力有需求，建议优先考虑 JSAPI Three。</p><p>同时，JSAPI Three 也支持与 JSAPI GL 和 JSAPI 2D 叠加使用，可以在现有项目基础上逐步引入三维能力，实现平滑的技术升级。</p><p><strong>重要提示：</strong></p><ul><li><strong>安装方式</strong>：只有 JSAPI Three 支持通过 npm 安装，JSAPI GL 和 JSAPI 2D 只能通过 script 标签引入官方链接</li><li><strong>包名</strong>：JSAPI Three 对外统一使用 <code>@baidumap/mapv-three</code>（<code>@baidu/mapv-three</code> 为内部命名）</li><li><strong>版本选择</strong>：JSAPI 2D 有 2.0 版和 3.0 版，3.0 版基于 WebGL，性能更好，建议新项目使用 3.0 版</li></ul><hr/><blockquote><p><strong>参考资源：</strong></p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=wLkyoF2Kj5DHOwVfDWN5jA%3D%3D.bIrZirWqV69mopOi98OEkMYW8lFdQ3R4IOZTE2UehEDGRSEAVgDAP3K6jfCNjAN6ELjjd9co1l2K1F7IAeKWCg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">JSAPI Three 官方文档</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=ONDb5O93OKZoWVMt6QCnrg%3D%3D.gGJUf7TTbTMzeA5Wj0kS92j6R4Dg4Kajon7kE1g5CmujPsHCb5wHcW2Pg8Val6493aM4p3k5b5cxzVWdJfw%2BlA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">JSAPI GL 官方文档</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=lT3VnL%2FFJTy78PTF7G3rlQ%3D%3D.hG%2FKe77GbqvYnLe%2Fh3zmLIxET3HwqMdcZqDjCzEnEOc%3D" rel="nofollow" target="_blank">Three.js 官方文档</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=MBKpnyk44lEVCzFgeYdBMA%3D%3D.IrteVhYLqL1Pi3G8p5aXNl2xTSpPei64RRAw1lSg0%2BgzDqOVuuRFXW%2BfioCzO6GJK7Ic9Q2fsj1hWMtHO1cQhw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">mapvthree NPM</a></li></ul></blockquote>]]></description></item>  </channel></rss>