<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>SegmentFault - 最近文章</title>      <link>https://segmentfault.com/blogs/newest</link>      <description>SegmentFault 思否</description>      <generator>python segmentfault.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[网站安全标配！SSL 证书让用户信任度翻]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410809</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410809</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:06:46</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>网站安全标配！SSL 证书让用户信任度翻倍</h2><p>当用户满怀期待点击你的网站，浏览器地址栏却弹出刺眼的 “不安全” 警告时，哪怕内容再优质、产品再给力，大多数人也会毫不犹豫地转身离开。在网络诈骗、数据泄露事件频发的当下，用户对网站的信任门槛早已水涨船高，而<strong>SSL 证书</strong>正是打破这道信任壁垒的关键 —— 它不仅是网站数据加密的核心武器，更是中小商家提升用户信任、促成生意转化的 “必备王牌”，让你的<strong>小店</strong>在激烈竞争中稳稳站稳脚跟。</p><h2>为什么说SSL 证书是小店的 “安全身份证”？</h2><p><strong>SSL 证书</strong>的核心作用，是在浏览器与服务器之间搭建起一道加密通道，让用户的浏览记录、注册信息、支付数据等全程 “上锁” 传输。没有<strong>SSL 证书</strong>的网站，用户输入的手机号、收货地址、支付密码等敏感信息，就像在网络上 “裸奔”，随时可能被黑客拦截窃取，不仅会让用户遭受损失，更会让你的<strong>小店</strong>口碑一落千丈。</p><p>而部署了<strong>SSL 证书</strong>后，网站地址栏会醒目显示 “小绿锁” 图标，部分高端证书还会直接展示<strong>小店</strong>名称，这相当于给你的店铺贴上了 “官方认证、安全可信” 的权威标签。相关数据显示，超过 80% 的用户会主动查看地址栏的安全标识，带有 “小绿锁” 的网站能瞬间打消用户的戒备心理，快速建立初步信任 —— 毕竟，谁不愿意在一个看起来 “靠谱” 的<strong>小店</strong>里消费呢？</p><p>更值得一提的是，<strong>SSL 证书</strong>还是搜索引擎的 “加分项”。百度、谷歌等平台早已明确将 HTTPS（部署<strong>SSL 证书</strong>后的协议）纳入排名权重，同等条件下，部署了<strong>SSL 证书</strong>的<strong>小店</strong>网站，能获得更高的搜索曝光量，让更多潜在客户主动找到你，相当于免费多了一个引流渠道。</p><p><img width="723" height="452" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdcACj" alt="" title=""/></p><h2>不止于加密：SSL 证书如何让小店信任度翻倍？</h2><h2>1. 消除消费顾虑，降低下单门槛</h2><p>对于电商、美妆、服饰、家居等各类<strong>小店</strong>来说，用户是否愿意完成下单，“安全感” 是首要前提。当用户看到地址栏的 “小绿锁” 和 “HTTPS” 标识时，会直观认为你的<strong>小店</strong>经过权威机构验证，不会存在数据泄露、资金风险，从而更放心地填写信息、完成支付。某美妆<strong>小店</strong>数据显示，部署<strong>SSL 证书</strong>后，用户弃购率下降了 28%，复购率提升了 22%，信任带来的转化效果立竿见影。</p><h2>2. 塑造专业形象，增强品牌底气</h2><p>哪怕是刚起步的<strong>小店</strong>，“安全” 也是品牌形象的重要组成部分。一个连用户数据安全都无法保障的店铺，很难让用户相信其产品质量、售后服务的可靠性。而<strong>SSL 证书</strong>的部署，恰恰体现了<strong>小店</strong>对用户权益的重视和对专业运营的追求 —— 尤其是 EV 型<strong>SSL 证书</strong>显示的店铺名称，能在众多同类<strong>小店</strong>中脱颖而出，强化品牌辨识度，让用户在对比选择时优先倾向于你。</p><h2>3. 规避经营风险，守护生意长久</h2><p>没有<strong>SSL 证书</strong>的<strong>小店</strong>，不仅面临用户流失的问题，还可能触碰法律红线。《网络安全法》明确要求网站对用户数据进行加密保护，未落实安全措施的<strong>小店</strong>，可能面临罚款、整改等处罚，刚起步的生意可能因此陷入停滞。同时，一旦发生数据泄露、黑客攻击等事件，<strong>小店</strong>的口碑会遭受不可逆的伤害，想要再赢回用户信任难如登天。而<strong>SSL 证书</strong>能从源头规避这类风险，为<strong>小店</strong>的长期经营保驾护航。</p><h2>不同小店场景，如何选对SSL 证书？</h2><p><strong>SSL 证书</strong>并非 “一刀切”，根据<strong>小店</strong>类型和需求选择合适的证书，才能兼顾安全性和性价比，不花冤枉钱：</p><ul><li>个人手作、小众兴趣、小型展示类<strong>小店</strong>：选择域名验证型（DV）<strong>SSL 证书</strong>，部署简单、成本较低，最快几分钟就能生效，满足基础加密需求。</li><li>普通电商、本地服务、品牌代理类<strong>小店</strong>：选择组织验证型（OV）<strong>SSL 证书</strong>，需验证企业或店铺身份，安全性更高，适合建立商业信任，提升用户下单意愿。</li><li>美妆护肤、食品生鲜、跨境电商等涉及支付交易的<strong>小店</strong>：选择扩展验证型（EV）<strong>SSL 证书</strong>，严格验证店铺资质，地址栏显示绿色地址栏和店铺名称，信任度直接拉满，让用户彻底放心消费。</li></ul><h2>结语：安全是信任的起点，也是小店的底气</h2><p>在流量竞争白热化的今天，用户信任度直接决定了<strong>小店</strong>的生死存亡。<strong>SSL 证书</strong>早已不是 “可选配置”，而是所有<strong>小店</strong>网站必须具备的基础安全设施 —— 它用一把 “加密锁” 守护用户数据安全，用一个 “小绿锁” 赢得用户信任，最终帮助<strong>小店</strong>实现从 “流量” 到 “订单” 的跨越。</p><p>无论是刚上线的新<strong>小店</strong>，还是想进一步提升转化的老店铺，部署<strong>SSL 证书</strong>都是低投入、高回报的明智选择。立刻为你的<strong>小店</strong>配置<strong>SSL 证书</strong>，让 “安全可信” 成为店铺的核心竞争力，让用户放心停留、安心下单，让你的生意在安全的护航下越做越火！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[为什么SSL证书在等保、密评等合规建设中]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410813</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410813</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:06:06</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=N3%2Bw5Cr0W3z5nnnWzO8XIw%3D%3D.85QRhUjHenu2LS0%2BKPxC78kmhdMEEVyA1dxSZUByc%2BuTJVbH%2Bw%2BFZIaH%2F95L7LFRodq%2F%2FO15beLEzj%2Fns7Pft3C0wbo2DYreD4EmRXupoRy5EkqvaVXoMlSVEHlajmCz" rel="nofollow" target="_blank">https://www.joyssl.com/certificate/select/classified_protecti...</a></p><p>注册码230959⬆️ </p><p><img width="723" height="479" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdi0GZ" alt="" title=""/></p><h3>一、<strong>合规性支撑：满足等保与密评的法定要求</strong></h3><ol><li><p><strong>落实等保技术标准</strong></p><ul><li>SSL证书通过加密传输和身份验证机制，保障数据传输的机密性、完整性，满足二级及以上等保要求。</li><li>国密SSL证书更适用于等保三级及以上系统，强制采用国密算法（如SM2/SM3/SM4）实现身份认证与数据加密，并通过商用密码应用安全性评估（密评）。</li></ul></li><li><p><strong>适配国产化改造政策</strong></p><ul><li>双算法证书（国密+国际算法）兼顾国内合规与国际兼容性，解决金融、政务等领域的国产化替代难题。例如，工商银行网银系统采用国密EV证书，密钥存储空间压缩至传统RSA证书的1/8，同时钓鱼攻击拦截率提升至99.97%。</li></ul></li></ol><h3>二、<strong>数据安全：加密传输与防篡改保障</strong></h3><ol><li><p><strong>高强度加密机制</strong></p><ul><li>SSL/TLS协议对传输数据实时加密，防止敏感信息泄露。</li></ul></li><li><p><strong>完整性校验与抗抵赖</strong></p><ul><li>基于哈希算法生成数据“数字指纹”，接收方通过比对哈希值验证数据是否被篡改。</li></ul></li></ol><h3>三、<strong>身份认证：构建可信通信主体</strong></h3><ol><li><p><strong>双向身份核验</strong></p><ul><li>由权威CA机构颁发的SSL证书需严格审核服务器所有权，防止中间人攻击；部分场景支持客户端证书，强化双向身份可信性。</li></ul></li><li><p><strong>可视化信任标识</strong></p><ul><li>HTTPS前缀与地址栏“锁”图标直观展示网站安全状态，降低用户误入钓鱼网站的风险，间接减少因社会工程学攻击引发的安全事件。</li></ul></li></ol><h3>四、<strong>技术适配：复杂环境下的安全兼容</strong></h3><ol><li><p><strong>多算法灵活切换</strong></p><ul><li>双算法证书可根据客户端环境自动选择国密或国际算法。例如，国内用户优先使用SM2加密，国际用户回退至RSA算法，确保跨境业务合规与可用性平衡。</li></ul></li><li><p><strong>跨平台兼容性</strong></p><ul><li>支持主流浏览器、移动终端及物联网设备，适配Kubernetes容器化部署，满足云原生架构的动态加密需求。</li></ul></li></ol><h3>五、<strong>风险管控：全生命周期运维支持</strong></h3><ol><li><p><strong>证书生命周期管理</strong></p><ul><li>建立有效期监控与自动续期策略，避免因证书过期导致服务中断或合规扣分。</li></ul></li><li><p><strong>审计溯源能力</strong></p><ul><li>SSL证书的使用日志可追溯非法访问行为，结合时间戳与数字签名，完善安全事件溯源体系，满足等保审计要求。</li></ul></li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[SSL证书：不仅是安全锁，更是搜索排名的]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410815</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410815</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:05:36</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在当今竞争激烈的数字世界中，每个网站管理员和企业家都渴望提升其网站在搜索引擎结果页面（SERP）中的排名。大家绞尽脑汁地优化内容、构建外链、改善用户体验。然而，有一个基础却至关重要的因素常常被忽视，它就是SSL证书。那么，这个看似只与安全相关的“小锁”，真的能帮助网站提高搜索排名吗？答案是肯定的，而且其影响力远超许多人的想象。</p><h4><strong>一、官方定调：谷歌的明确信号</strong></h4><p>时间回溯到2014年，互联网巨头谷歌首次对外宣布，将把“HTTPS”作为一个积极的排名信号。这意味着，在所有其他条件相同的情况下，一个使用了SSL证书、通过HTTPS协议传输数据的网站，会比仍在使用不安全的HTTP协议的网站在搜索排名中拥有微弱的优势。</p><p>这一声明并非空穴来风，它体现了谷歌对构建一个更安全、更可信互联网的长期愿景。谷歌希望用户在其搜索引擎上获得的每一个结果都是安全可靠的，避免用户在不自知的情况下访问不安全的网站，导致个人信息被窃取。因此，通过给予HTTPS网站排名奖励，谷歌实际上是在引导整个网络生态向更安全的方向演进。</p><p>时至今日，这个信号的重要性有增无减。虽然它可能不是排名算法中权重最高的因素（内容质量和用户体验始终是核心），但它已成为一个不可或缺的“入场券”。没有它，你的网站可能在起跑线上就已经落后。</p><h4><strong>二、超越算法：SSL如何间接助推排名</strong></h4><p>除了谷歌算法的直接加分，SSL证书还通过以下几种方式，间接且有力地提升了网站的搜索排名：</p><h4>申请办法：打开JoySSL官网，填写注册码230790获取大额技术支持</h4><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410817" alt="6402.jpg" title="6402.jpg"/></p><p><strong>1. 提升用户体验与信任度</strong>  <br/>当用户访问一个启用HTTPS的网站时，浏览器地址栏会显示一个锁形图标，以及“安全”的标识。反之，对于HTTP网站，现代浏览器（如Chrome）会明确标记为“不安全”。试想一下，作为用户，你会更愿意在一个显示“安全”的网站上输入个人信息、进行在线支付，还是在一个被标记为“不安全”的网站上？答案是显而易见的。</p><p>这种视觉上的信任提示极大地降低了用户的跳出率。如果用户因为网站“不安全”的警告而瞬间关闭页面，这会向谷歌发送一个负面信号：你的网站用户体验不佳。高跳出率和短暂的停留时间都是搜索引擎判定网站质量低下的重要依据，从而会导致排名下降。而SSL证书通过建立信任，留住用户，间接改善了这些关键的用户行为指标。</p><p><strong>2. 保障数据完整性，提升加载性能</strong>  <br/>HTTPS不仅是加密协议，它通常与HTTP/2协议协同工作。HTTP/2是HTTP协议的下一代版本，相比旧的HTTP/1.1，它在加载速度上有了质的飞跃，支持多路复用、服务器推送等特性，能显著减少页面加载时间。</p><p>而页面加载速度，正是谷歌排名算法的核心因素之一。一个速度更快的网站能提供更好的用户体验，从而获得搜索引擎的青睐。因此，部署SSL证书并启用HTTP/2，是实现网站性能优化的基础一步。</p><p><strong>3. 满足现代Web功能的前提条件</strong>  <br/>许多强大的现代Web API（如地理定位、Service Workers用于PWA、推送通知等）都要求网站在安全上下文（即HTTPS）中运行。如果你想为用户提供离线浏览、发送推送消息等前沿体验，从而增加用户粘性和回访率，SSL证书是必不可少的先决条件。这些高级功能最终会转化为更佳的用户参与度，而这正是搜索引擎所乐见的。</p><h4><strong>三、不仅仅是SEO：额外的品牌价值</strong></h4><p>部署SSL证书的好处并不仅限于SEO。它还能保护你的网站免受“中间人攻击”，确保用户与你服务器之间传输的数据（如密码、信用卡号、个人资料）不被第三方窃取或篡改。这对于保护你的品牌声誉、避免数据泄露带来的法律和财务风险至关重要。</p><p>此外，对于计划进行在线广告投放（尤其是Google Ads）的网站，许多广告平台也倾向于或要求目标页面是HTTPS的，这可能会影响你的广告质量得分和投放成本。</p><h4><strong>结论：一项低成本、高回报的基础投资</strong></h4><p>综上所述，SSL证书对搜索排名的提升是一个“直接激励”与“间接助推”相结合的过程。它不仅是谷歌排名算法中的一个明确加分项，更是通过构建信任、改善用户体验、提升网站性能和启用现代功能等多个维度，全方位地强化了网站在搜索引擎眼中的价值。</p><p>在当今，获取SSL证书的成本已经大大降低，甚至有许多机构（<strong>如JoySSL</strong>）提供<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=aiuLZU1FjNCXs9Phg%2BQyaw%3D%3D.EfVZnGdg8s7VPy5MXMtAYHeLMqoNbYuuIl6FFl4Oxc1rRS1LgI5IIOLyPG%2FdekcP5cigOo4QuXxNxk2lmJ%2BkVkyAwgk0SV2MeVH%2BtthNUKk%3D" rel="nofollow" target="_blank">免费的证书</a>。将其部署到网站上也已成为一项标准化的操作。因此，为网站部署SSL证书，不再是一个“是否要做”的选择题，而是一项必须完成的基础设施建设。它就像为你的数字家园安装了一把牢固的安全锁，在守护用户的同时，也为你的搜索排名之路铺下了一块坚实的基石。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[数字世界的门牌号保卫战：公网IP证书的"]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410818</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410818</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:04:46</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在广袤无垠的数字世界里，每一个联网的设备，从我们手中的手机到云端的服务器，都有一个独一无二的“门牌号”——公网IP地址。它就像现实世界中的街道和门牌号，指引着数据包的来去方向。然而，与戒备森严的实体建筑不同，许多通往关键服务（如家庭NAS、远程办公系统、API接口）的“数字门牌”却常常只挂着一把简单的“挂锁”，甚至门户大开。一场关于“门牌号”安全的保卫战，已经悄然打响。</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=UTi5aLNBjChgZUMgXhCMhg%3D%3D.qWatbveBPq50xDA%2B24Mr%2FGm7bruOQw0cT2j90XnZCmCVqwMXJF7%2Fqee21scOUfErFZn%2F3ljxcUEJnuCve0elQCm%2F9QAy6GC3ON6oXN30F9Y%3D" rel="nofollow" target="_blank">点击打开JoySSL官网填写注册码230960获取一对一技术支持</a></p><h4><strong>第一幕：暴露的“门牌号”与潜在的风险</strong></h4><p>想象一下，你家的门牌号清晰可见，但门锁却形同虚设。这就是许多直接通过公网IP访问的服务的真实写照。传统的HTTP协议如同明信片传输，所有信息（包括密码、个人信息）都以明文形式在网络中穿梭，极易被“潜伏者”截获和窥探。</p><p>即便服务使用了自签发的证书，也如同请了一位没有官方认证的“锁匠”，自己打造了一把看似坚固的锁。浏览器和客户端访问时，会弹出一个令人不安的“不安全”警告，仿佛在说：“这把锁的来历不明，我无法信任它。”这不仅影响用户体验，更无法从根本上建立可信的安全连接。</p><h4><strong>第二幕：“锁匠”哲学的登场——信任的基石</strong></h4><p>在这场保卫战中，我们需要的不只是一位“锁匠”，更需要的是一位拥有“官方认证”，其手艺被全世界所承认的“权威锁匠”。这就是JoySSL这样的专业证书颁发机构（CA）所扮演的角色。</p><p><strong>JoySSL的“锁匠”哲学核心在于：安全、可信与易用。</strong></p><ol><li><strong>锻造坚不可摧的“锁芯”（加密）</strong>： JoySSL提供的SSL/TLS证书，基于国际标准的加密算法，为您的公网IP地址与服务之间的通信建立一条高强度加密的“安全隧道”。所有流经此隧道的数据都将变成无法解读的密文，有效防止数据在传输过程中被窃取或篡改。</li><li><strong>颁发广受认可的“锁匠认证”（信任）</strong>： JoySSL作为受信任的CA，其签发的证书被所有主流操作系统、浏览器和移动设备内置信任。当用户访问受JoySSL证书保护的IP地址时，浏览器会安静地显示一把“小锁”标志，无声地宣告：“此连接是安全的，您可以放心通行。”这消除了安全警告，建立了用户与服务之间的信任桥梁。</li><li><strong>为“门牌号”量身定制“锁具”（适用性）</strong>： JoySSL深刻理解公网IP场景的特殊性，提供了专门针对IP地址签发SSL证书的服务。无论您是需要保护单个IPv4还是IPv6地址，JoySSL都能提供合适的证书方案，确保这把“安全锁”能完美地安装在您的“数字门牌”上。</li></ol><h4><strong>第三幕：JoySSL——您身边的数字安全“锁匠”</strong></h4><p>选择JoySSL，意味着您选择了一位可靠的安全伙伴。它不仅提供技术产品，更提供一种周全的服务哲学：</p><ul><li><strong>精湛“工艺”</strong>：提供包括DV（域名验证）在内的多种证书类型，满足不同安全层级的需求，确保加密强度与时俱进。</li><li><strong>贴心“服务”</strong>：从证书申请、验证到安装，JoySSL提供了清晰明了的指南和友好的技术支持，即使非安全专家也能轻松上手，如同一位耐心的锁匠师傅，手把手教您如何安装和使用这把“安全锁”。</li><li><strong>高性价比</strong>：JoySSL致力于让高级别的安全防护不再昂贵，为企业及个人用户提供了极具竞争力的价格，让每一扇“数字之门”都能用上值得信赖的“好锁”。</li></ul><h4><strong>结语：从“门户大开”到“固若金汤”</strong></h4><p>数字世界的“门牌号保卫战”，本质是一场关于信任与安全的战役。我们不能让重要的服务和数据暴露在风险之中。为公网IP部署由JoySSL这样的权威机构签发的SSL证书，不再是可选项，而是网络安全建设的必由之路。</p><p>这就像为您珍贵的数字资产聘请了一位技艺超群且信誉卓著的“锁匠”。他不仅打造了一把坚不可摧的物理锁，更赋予了这扇门无可争议的公信力。现在，是时候拿起JoySSL这把“信任之锁”，将您暴露在公网上的“门牌号”牢牢守护，将潜在的风险拒之门外，共同构筑一个更安全、更可信的数字世界。</p><hr/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[🔒 别让浏览器给你“挂红牌”！十分钟看懂]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410820</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410820</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:04:01</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>当我们畅游网络时，最不想看到的可能就是浏览器突然弹出的“不安全”警告，就像被出示了一张“红牌”，它不仅阻止了我们访问，更瞬间浇灭了所有信任。这张“红牌”的背后，往往与一个看似神秘、实则关键的技术有关——<strong>SSL证书。</strong></p><p>本文将用十分钟时间，为您彻底讲清什么是SSL证书，为什么没有它你的网站就会被“挂红牌”，以及你该如何快速拥有它。</p><p><strong>一、什么是SSL证书？—— 网站的“数字身份证”</strong></p><p>简单来说，SSL证书就是一个安装在网站服务器上的数字文件。它的核心作用有两个：</p><p><strong>身份认证：</strong>就像实体商店需要有工商执照一样，SSL证书是网站在互联网世界的“数字身份证”。它由受信任的第三方机构（证书颁发机构，CA）签发，证明了这个网站是真实合法的，而非钓鱼网站。</p><p><strong>数据加密：</strong>它在你的浏览器和网站服务器之间建立一条加密的传输通道。所有在网络中传输的数据（如密码、银行卡号、聊天记录）都会变成一堆乱码，即使被黑客截获，也无法破解。</p><p>实现了SSL证书加密保护的网站，其协议会从 HTTP 变为 HTTPS（其中的‘S’就代表Secure/安全），并且浏览器地址栏会显示一个小锁图标。</p><p><strong>二、为什么没有SSL证书会被“挂红牌”？</strong></p><p>近年来，主流浏览器（如Chrome、Safari、Firefox）都将安全视为首要任务。它们制定了一个明确的规则：“<strong>所有未使用HTTPS的网站，都必须明确标记为‘不安全’。”</strong></p><p>这张“红牌”可能长这样：</p><p>地址栏直接显示 “<strong>不安全</strong>” 三个字。</p><p>原本显示小锁的位置变成了一个 “<strong>⚠</strong>”感叹号 或 “<strong>锁开</strong>” 的图标。</p><p>点击提示会看到更严厉的警告，如“<strong>您与此网站之间的连接不安全</strong>”。</p><p>这对网站所有者意味着什么？</p><p><strong>信任崩塌，用户流失</strong>：当用户看到“不安全”警告时，绝大多数会选择立刻关闭页面。这意味着你的潜在客户、读者会瞬间流失。</p><p><strong>品牌形象受损</strong>：一个被标记为不安全的网站，会给人留下“不专业”、“落后”、“不关心用户安全”的负面印象。</p><p><strong>直接的经济损失</strong>：对于电商网站来说，这简直是灾难。几乎不会有人在提示不安全的页面上输入自己的信用卡信息。</p><p>所以，“挂红牌”不是浏览器的恐吓，而是一种必要的安全警示。它是在告诉用户：“<strong>请小心，你与这个网站通信的内容可能被窃听或篡改。</strong>”</p><p><strong>三、SSL证书是如何工作的？—— “握手”协议简介</strong></p><p>你可以把建立安全连接的过程，想象成一次秘密接头的“握手”：</p><p>“<strong>暗号对接”（握手开始）</strong>：你的浏览器访问一个HTTPS网站时，会向服务器说：“你好，请出示你的身份证（SSL证书），我们来建立一个安全通道。”</p><p>“<strong>验明正身</strong>”（证书验证）：服务器将它的SSL证书发送给浏览器。浏览器会检查这个证书是否由可信机构颁发、是否在有效期内、是否与正在访问的网站域名匹配。</p><p>“<strong>交换密钥</strong>”（生成会话密钥）：验证通过后，双方会通过复杂的数学运算，共同生成一个只有他俩知道的“会话密钥”。</p><p>“<strong>秘密通信</strong>”（加密传输）：此后，所有数据的传输都会使用这个密钥进行加密和解密。即使数据在传输途中被截获，在黑客眼里也只是一堆无意义的乱码。</p><p>这个过程在毫秒内完成，对用户完全无感，却极大地保障了安全。</p><p><strong>四、如何为你的网站获取并安装SSL证书？</strong></p><p>幸运的是，在今天，获取SSL证书已经变得非常简单。</p><p>选择证书类型：</p><p><strong>域名验证（DV）证书</strong>：验证域名所有权即可，签发速度快，适合个人网站、博客。</p><p><strong>组织验证（OV）证书</strong>：需要验证企业或组织真实性，安全性更高，适合企业官网。</p><p><strong>扩展验证（EV）证书</strong>：验证最严格，浏览器地址栏会显示绿色企业名称，适合金融、电商等对信任度要求极高的网站。</p><p>获取证书的途径：</p><p>付费证书：来自老牌商业CA<strong><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=%2FhgV%2BwDMRaGHX9unhDpo6Q%3D%3D.Z6ACTdfnGdLjb6cERpRnaqxrrPDNUtynXGA17RLNNgn11tAD7eQIGAbPEmqZs99ebBnCOJwRuGoQAngz4K8M3A%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">JoySSL</a></strong>提供更长的保修额、更全面的技术支持以及更严格的验证（OV/EV）。</p><p>安装证书：</p><p>通常在您购买主机或服务器的服务商后台，都有一键部署SSL证书的功能。</p><p>如果您使用的是云服务器，则需要将证书文件上传到服务器（如Nginx、Apache）并进行配置。</p><p>安装完成后，务必确保网站的所有链接都从HTTP强制跳转到HTTPS。</p><p><strong>总结</strong></p><p><strong>SSL证书不再是大型网站的奢侈品，而是当今互联网世界的必需品</strong>。</p><p>它就像是为你的网站敞开的大门安装了一把可靠的防盗锁。没有它，浏览器就会毫不留情地出示 “红牌” ，劝退所有访客。</p><p><strong>行动建议</strong>：现在就去检查一下你的网站。如果地址栏还没有出现那把可爱的小绿锁，请立即联系你的主机服务商或技术人员，今天就开始部署SSL证书。这十分钟的阅读，或许就能为你的网站避免未来巨大的损失和信任危机。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[青否AI超级员工：1个AI员工就是1支营]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410837</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410837</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:03:03</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>以下为你详细介绍企业该如何选择AI工具，如何选择适合企业业务的AI员工。</p><p>1、明确业务痛点问题和提效需要</p><p>首先，作为管理者需要明确你业务的核心需求和增长卡点，在进行工具选择前，首先需要理清业务团队的工作难点：什么工作环节的业务价值低，但是耗时多？哪些工作重复性极高？哪些工作人工非常易出错？</p><p>是客服环节情绪压力大，面对客户质询和焦急态度易出错？还是销售环节信息混乱，客户资料和需求信息散落在会话页面和CRM系统列表，整理繁琐易遗忘？还是业务专业度高，员工培训耗时费资源，行业知识隐藏在专家员工脑海之中，但专家员工被困于日常工作分身乏术？</p><p>明确清晰的业务痛点，才能让企业找到有效的解决方案。</p><p>2、选择适配业务需要的靠谱工具</p><p>其次，管理者需要考察AI员工的功能设计是否能够满足企业的业务需要，比如AI员工能否理解复杂业务逻辑和工作指令，而不是依赖人工操作、机械执行。比如，AI员工能否理解业务行话？能否在特定的业务流程里简化人工的重复劳动？比如，AI员工能否与企业现有的业务系统对接，避免出现数字化孤岛？</p><p>这里，为您推荐一款不仅能够满足上述业务需要、在企业业务场景中表现出色，技术属性也处于行业前列的好用AI工具——青否AI员工。</p><p>3、AI员工如何在业务场景中赋能企业提效</p><p>例如，在客户服务场景，人工客服经常需要面对高压沟通，不仅需要快速回复客户消息，还需要在客户的紧急询问下保持专业和礼貌，尽快帮助客户解决问题。</p><p>青否AI员工不仅可以深度学习企业的行业知识，还可以学习企业过往的聊天记录、业务文档、服务流程，深刻理解企业业务逻辑，在客户服务时，青否AI员工不仅能够保持高速秒级响应，还可以持续保持高稳定、高专业度地响应客户，真正帮助客户解决问题，将客户的咨询体验升级为7×24小时全天智能响应，客户咨询0等待。这对于汽车销售、家装家居、企业服务、医美医疗大健康、法律服务等行业来说十分重要。</p><p>在销售沟通场景，销售除了需要关注新客户需求，也需要对未转化客户进行持续跟进，找出还有转化可能的潜在客户，青否AI员工可以辅助人工销售准确完成沉默客户激活任务，盘活销售手中积攒的几千甚至几万条沉默客户，帮助企业挖掘私域客户价值，促进更多转化。</p><p>在客户跟进场景中，青否AI员工也可以做到辅助销售快速清洗新线索、挖掘客户需求，帮助销售锁定高意向客户，既帮销售完成重复性高的跟进动作，又能辅助销售提高转化效率，帮助企业有效提升业务增长效率。</p><p>在业务协同场景，青否AI员工的开放对接能力也能够满足企业的业务需求，青否AI员工不仅支持与企业的ERP、财务等系统进行对接，还支持接入企业的OA系统，比如企业微信，真正帮助企业实现全业务流程数字化提效。此外，青否AI员工还支持与SCRM系统深度对接，帮助企业打造SCRM+AI 数字化运营体系+AI自动化协同工作，为企业提供更全面的AI能力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410839" alt="" title=""/></p><p>4、AI员工应具备哪些技术优势？</p><p>在技术上，青否AI员工不仅更具备领先优势，同时凝结着过往在企业数字化转型领域的时间经验，青否目前已服务过30+行业、10,000+企业，对于如何借用数字化工具帮助企业效率，如何将数字化方案落地执行有着深刻见解，青否AI员工的产品设计也蕴含着对于企业业务流程痛点、业务难点的理解和洞察，还凝结着行业垂直场景SOP的深度沉淀，青否AI员工不仅能力专业、水平稳定、表现成熟，还能够精准满足各个行业的个性化、专业化需求，同时，青否也通过多Agent体系，可以帮助企业有效抑制模型幻觉，让AI员工真正发挥出提效价值。</p><p>青否科技三大AI员工核心能力深度解析</p><p>1、AI 运营</p><p>告别内容内耗，多平台高效运营。</p><p>批量生成爆款短视频，智能匹配行业关键词，批量发布覆盖抖音、快手、视频号、小红书。</p><p>GEO 智能体优化多平台 AI 内容，用户提问时主动推荐企业及产品，精准曝光。</p><p>多账号一键绑定管理，数据实时监测，无需跨平台切换，省掉半个编辑团队。</p><p>解决：内容累、制作耗时长、跨平台管理乱的痛点。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410840" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>2、AI 获客</p><p>全域精准引流，获客效率倍增。</p><p>按行业 + 用户画像全网采集高意向客户。</p><p>四大平台 24 小时不间断主动私信留资，无需人工蹲点。</p><p>解决：找客难、引流慢、精准度低的痛点。</p><p>3、AI 销售</p><p>标准化私域成交，降本又增效。</p><p>智能私域管家：自动通过好友、标签化管理、实时监控聊天记录、拟人化自动回复，精准预测客户行为分层。</p><p>高情商促单：洞察客户需求、处理异议、推动成交，7x24 小时在线不打烊。</p><p>安全保障：本地部署 + 独立后台，知识库与数据全加密，杜绝泄露。</p><p>解决：转化低、跟进慢、客户数据不安全的痛点。</p><p>核心优势与量化成果</p><p>降本增效：人力成本降低 50%（减少 3-5 人 / 月支出），获客效率提升 3 倍，转化率增长 40%，成交周期缩短 60%，广告 ROI 提升 50%，管理效率提升 60%。</p><p>全行业适配：电商、本地生活、教育、汽车服务、制造业、工厂建材等，可定制专属 AI 工作流。</p><p>跨平台中枢：统一管控主流平台账号，老板实时掌握全局数据。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410841" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>适用人群</p><p>企业老板 / 决策者：把控全链路闭环，快速验证 ROI，实现降本增效。</p><p>销售团队 / 一线销售：24 小时跟进客户，提升转化效率，避免漏单丢单。</p><p>中小商家 / 初创企业：低成本启动线上营销，快速上手，替代专业团队。</p><p>未来已来，拥抱AI即拥抱增长</p><p>AI 超级员工不是替代人力，而是重构营销效率，是企业降本增效的必选项！</p><p>让AI超级员工成为你的24小时营销铁军，低成本启动高速增长！</p><p>面对AI时代，除了在2025年开年创新推出AI员工，青否也提出了人+AI的协同新理念，AI可以高效处理重复性劳动，让人类员工能够更专注从事更具创造性的创意工作，真正帮助企业节省用工成本、提升业务运转效。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Access实现word云图：从数据到可]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410843</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410843</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:02:32</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>hi，大家好！在最新版的m365版本的access中，更新了很多图表，今天开始我们就来讲讲这些新增的图表。<br/><img width="165" height="763" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5ST" alt="" title=""/><br/>从图上我们可以看到，这里多了很多新式的图表，我们从最后一个word云讲起，从后往前讲，讲到弧形图结束。剩下的图表都比较简单，这里我们就不再讲解了。<br/>今天我们来讲讲word云，先来看看概念。<br/><strong>Word云图（Word Cloud），也叫词云图、文字云，是一种数据可视化方式。它将文本中出现的关键词或高频词按出现频率或权重显示出来，并用不同的字体大小、颜色、位置来表现词的重要性或出现频率。频率越高，词通常显示得越大或越显眼。</strong><br/>在 Access 开发中，我们经常需要对客户反馈、产品关键词、销售热点等文本数据进行分析。今天我们就来详细讲解如何在 Access 中生成词云图。之前，如果我们实现这个功能，需要借助第三方来开发，比如生成HTML页面，从现在开始，不用写任何代码就可以实现。</p><p>01创建数据<br/>我们先准备好数据，你可以准备好一表像我这样的表，放一些词在里面，然后你也可以用现成的，如果你有的话。数据量最好多一点，这样效果好一点。<br/><img width="206" height="424" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5SU" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>02创建图表<br/>接着，我们新建一个窗体，在窗体上放一个word云控件。<br/><img width="723" height="514" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5SV" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>03添加数据<br/>控件有了，我们就可以来添加数据了。<br/><img width="462" height="535" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5S2" alt="" title="" loading="lazy"/><br/>选择好了相应的数据源与图表的一些设置好，这时候图表就差不多了。我们还可以改一下图表的格式。<br/><img width="462" height="535" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5S3" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>04运行测试<br/>最后，我们就可以来运行看一下效果了，是不是非常的简单！<br/><img width="723" height="530" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5S4" alt="" title="" loading="lazy"/><br/>你可以像我一样简单的调整一下，比如去掉图例。<br/>OK，我们不写一行代码，就完成了一个漂亮的word图，太棒了，所以说access这个老家伙还是很能打的！<br/><strong>通过掌握这些技术，你可以为 Access 应用添加强大的文本分析和可视化能力，让数据洞察更加直观</strong></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[5.7 到 8.0 版本升级导致备份导入]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410874</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410874</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:01:55</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>5.7到8.0版本升级导致备份导入失败：提示 "超过行长度"</h2><p>某应用开发商将用 mysqldump 从 MySQL5.7 导出的数据导入到GreatSQL时，某些表创建失败，提示超过行长度。</p><p>模拟信息如下</p><pre><code class="Java">DROP TABLE cm_plat_user;
CREATE TABLE cm_plat_user
(id int NOT NULL AUTO_INCREMENT ,
netuserid varchar(255),
password varchar(255),
username varchar(255),
useaddress varchar(255),
mobilephone varchar(255),
telphone varchar(255) ,
email varchar(255) ,
sex   char(1) ,
user_type char(1),
description varchar(255),
userdespass varchar(255),
create_time datetime,
create_user varchar(255),
user_expire_time datetime,
passwd_expire_time datetime ,
login_flag char(1),
first_1ogintime datetime ,
last_logintime datetime DEFAULT NULL COMMENT '最后登录时间',
blocked_flag char(1),
blocked_reason  varchar(1000),
last_passwd_mod_time datetime,
user_status char(1),
home_url varchar(255),
theme varchar(255) ,
id_card_number varchar(255),
dept_name varchar(100),
admin_flag char(1) ,
area_code varchar(50) ,
PRIMARY KEY (id) ) ROW_FORMAT=COMPACT;</code></pre><h3>错误信息</h3><p>error log信息</p><pre><code class="Shell">2025-08-28T10:13:03.650086+08:00 34 [ERROR] [MY-011825] [InnoDB] Cannot add field blocked_reason in table demo.cm_plat_user because after adding it,
 the row size is 8761 which is greater than maximum allowed size (8126) for a record on index leaf page.</code></pre><p>命令行终端报错信息</p><pre><code class="Bash">ERROR 1118 (42000): Row size too large (&gt; 8126). Changing some columns to TEXT or BLOB or using ROW_FORMAT=DYNAMIC or ROW_FORMAT=COMPRESSED may help. In current row format, BLOB prefix of 768 bytes is stored inline.</code></pre><h3>问题分析</h3><p>根据 error log 的日志信息表明，表 demo.cm_plat_user中添加字段 blocked_reason 后，行大小达到了 8761 字节，超过了 InnoDB 索引叶子页的最大允许大小 8126 字节。</p><h3>问题反思</h3><p>备份文件导入到GreatSQL时报错，导入MySQL 8.0.X会报错吗？ 在MySQL 8.0.32(Server version:         8.0.32 MySQL Community Server - GPL)中进行测试，出现相同的报错信息。 MySQL 5.7升级到MySQL 8.0也有同样问题，说明该问题是MySQL 5.7和MySQL 8.0的差异导致的，版本升级的时候需要特别注意。</p><pre><code class="SQL">mysql&gt; select version();
+-----------+
| version() |
+-----------+
| 8.0.32    |
+-----------+
1 row in set (0.00 sec)
mysql&gt; CREATE TABLE cm_plat_user
    -&gt; (id int NOT NULL AUTO_INCREMENT ,
    -&gt; netuserid varchar(255),
    -&gt; password varchar(255),
    -&gt; username varchar(255),
    -&gt; useaddress varchar(255),
    -&gt; mobilephone varchar(255),
    -&gt; telphone varchar(255) ,
    -&gt; email varchar(255) ,
    -&gt; sex   char(1) ,
    -&gt; user_type char(1),
    -&gt; description varchar(255),
    -&gt; userdespass varchar(255),
    -&gt; create_time datetime,
    -&gt; create_user varchar(255),
    -&gt; user_expire_time datetime,
    -&gt; passwd_expire_time datetime ,
    -&gt; login_flag char(1),
    -&gt; first_1ogintime datetime ,
    -&gt; last_logintime datetime DEFAULT NULL COMMENT '最后登录时间',
    -&gt; blocked_flag char(1),
    -&gt; blocked_reason  varchar(1000),
    -&gt; last_passwd_mod_time datetime,
    -&gt; user_status char(1),
    -&gt; home_url varchar(255),
    -&gt; theme varchar(255) ,
    -&gt; id_card_number varchar(255),
    -&gt; dept_name varchar(100),
    -&gt; admin_flag char(1) ,
    -&gt; area_code varchar(50) ,
    -&gt; PRIMARY KEY (id) ) ROW_FORMAT=COMPACT;
ERROR 1118 (42000): Row size too large (&gt; 8126). Changing some columns to TEXT or BLOB or using ROW_FORMAT=DYNAMIC or ROW_FORMAT=COMPRESSED may help. In current row format, BLOB prefix of 768 bytes is stored inline.</code></pre><h3>解决方案</h3><p>1、根据命令行的报错提示，修改表行格式为 DYNAMIC 或 COMPRESSED，系统参数<code>innodb_default_row_format</code>默认值为dynamic，建表是去掉<code>ROW_FORMAT=COMPACT</code>后，创建的表行格式默认为dynamic。</p><p>2、修改页大小： 将 <code>innodb_page_size</code> 设置为 32KB 或更大，重新初始化数据库。</p><p>3、关闭严格检查模式：设置<code>innodb_strict_mode=OFF</code>,然后创建表</p><p>风险提示：关闭 innodb_strict_mode 仅为 "临时规避创建报错"，并非根本解决方案。此时表虽能创建，但后续执行 INSERT/UPDATE 操作时，若实际数据仍导致行长度超限，会直接触发数据写入失败（报错 "Row size too large"），甚至可能因数据截断导致数据完整性问题。</p><p>使用建议：该方案仅适合 "紧急验证数据结构"场景，生产环境优先选择方案 1（修改行格式）或方案 2（调整页大小），避免长期关闭严格模式。</p><h3>行格式说明</h3><p>DYNAMIC和COMPACT的差异：</p><p>DYNAMIC 行格式会将 BLOB/TEXT 等大字段完全存储在溢出页中，行内只保留 20 字节的指针，COMPACT会在行内保留768 字节前缀。</p><p>DYNAMIC 行格式提供与 COMPACT 行格式相同的存储特性，但增加了针对长可变长度列的增强存储功能，并支持大索引键前缀。  当用 <code>ROW_FORMAT=DYNAMIC</code>` `创建表时，InnoDB可以完全在页外存储长可变长度的列值（对于VARCHAR， VARBINARY， BLOB和TEXT类型），集群索引记录只包含一个指向溢出页的20字节指针。大于或等于768字节的固定长度字段被编码为可变长度字段。</p><p>使用COMPACT行格式的表将可变长度列值（VARCHAR、VARBINARY、BLOB和TEXT类型）的前768字节存储在B-tree节点内的索引记录中，其余的存储在溢出页上。大于或等于768字节的固定长度列被编码为可变长度列，可以存储在页外。</p><p>COMPRESSED压缩行格式提供与DYNAMIC行格式相同的存储特性和功能，但增加了对表和索引数据压缩的支持。</p><p>对于页外存储，COMPRESSED行格式使用了与DYNAMIC行格式类似的内部细节，同时对表和索引数据进行了额外的存储和性能考虑，并使用了更小的页面大小。对于COMPRESSED行格式，KEY_BLOCK_SIZE选项控制在聚集索引中存储多少列数据，以及在溢出页上放置多少列数据。</p><h3>innodb_strict_mode参数说明</h3><p><code>innodb_strict_mode=ON</code>时，InnoDB在检查无效或不兼容的表选项时返回错误而不是警告。</p><p>它检查KEY_BLOCK_SIZE、ROW_FORMAT、DATA DIRECTORY、TEMPORARY和TABLESPACE选项是否相互兼容以及是否与其他设置兼容。</p><p>innodb_strict_mode=ON还在创建或修改表时启用行大小检查，以防止由于所选页面大小的记录太大而导致INSERT或UPDATE失败。</p><h3>参考文章</h3><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=syEcTOJ3xB12pKImhtIX5w%3D%3D.V%2F9B3V6cR3e8HbuzI34goAoS0d%2FzdZVT1XNHzTCZiI8E03gnS9T8dvrf8MOVxHCzIv3Gz%2BgYkRno8QeztblE2g%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/innodb-row-format.html</a></p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Ua75Ig9RrNbgTDQ3hlppjg%3D%3D.2KKV3jexBnOz63iwLxhZeK%2BeQhID9x6UlYQip765KAPqo3Aw5SwoLGt54YQ8PBBqVLZ5wU6rgROCQzvp00HrIC0NOUEXdpZwCgkexehrPVwlpKKAPRw78Kot1tgwRD%2FS" rel="nofollow" target="_blank">https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/innodb-parameters.htm...</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[vue面试题解析 看煙花墜落的淺殤 ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410877</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410877</guid>    <pubDate>2025-11-19 14:01:24</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <ol><li>简述 Vue 的 MVVM 模式?</li></ol><p>Vue 的 <strong>MVVM 模式</strong>（Model-View-ViewModel）是一种软件架构设计模式，广泛应用于前端框架中，Vue 就是基于这一模式构建的。</p><h3>一、MVVM 的三个核心组成部分：</h3><ol><li><strong>Model（模型）</strong>  <br/>   - 代表应用的数据层，负责管理业务数据和逻辑。<br/>   - 通常是一个 JavaScript 对象，包含响应式的数据属性。<br/>   - 例如：<code>{ name: '张三', age: 25 }</code></li><li><strong>View（视图）</strong>  <br/>   - 用户看到的界面，即 HTML 模板。<br/>   - 负责展示数据，但不直接操作数据。<br/>   - 在 Vue 中，通过 <code>{{ }}</code> 插值或 <code>v-bind</code> 等指令绑定数据。</li><li><strong>ViewModel（视图模型）</strong>  <br/>   - 连接 View 和 Model 的桥梁，是 Vue 实例的核心。<br/>   - 它监听 Model 的变化，并自动更新 View；同时响应 View 的用户操作，更新 Model。<br/>   - 通过 <strong>双向数据绑定</strong> 和 <strong>指令系统</strong> 实现自动化同步。</li></ol><hr/><h3>二、Vue 中 MVVM 的工作原理</h3><ul><li>Vue 通过 <strong>数据劫持 + 发布订阅模式</strong> 实现响应式系统：<br/>  - 使用 <code>Object.defineProperty</code>（Vue 2）或 <code>Proxy</code>（Vue 3）对数据进行劫持，实现数据的“响应式”。<br/>  - 当数据变化时，自动触发视图更新（通过 <code>Watcher</code> 监听数据变化）。<br/>  - 用户在视图上操作（如输入框输入），会通过 <code>v-model</code> 等指令自动更新 Model。</li></ul><hr/><h3>三、优势</h3><ul><li><strong>低耦合</strong>：View 和 Model 分离，便于维护和测试。</li><li><strong>双向绑定</strong>：开发者无需手动操作 DOM，只需关注数据逻辑。</li><li><strong>开发效率高</strong>：减少手动 DOM 操作，提升开发速度。</li></ul><hr/><h3>四、示例代码（Vue 2）</h3><pre><code class="html">&lt;div id="app"&gt;
  &lt;p&gt;{{ message }}&lt;/p&gt;
  &lt;input v-model="message" /&gt;
&lt;/div&gt;</code></pre><pre><code class="js">// [path="/Users/hejuan903/Documents/BackUp/program/paas-plus-web/src/main.js"]

new Vue({
  el: '#app',
  data: {
    message: 'Hello Vue!'
  }
})</code></pre><ul><li><code>message</code> 是 Model。</li><li><code>{{ message }}</code> 和 <code>v-model</code> 是 View。</li><li>Vue 实例（<code>new Vue()</code>）就是 ViewModel，负责同步数据。</li></ul><hr/><h3>总结</h3><blockquote>Vue 的 MVVM 模式通过响应式系统，实现了 <strong>数据驱动视图</strong> 和 <strong>视图驱动数据</strong> 的双向联动，让开发者专注于数据逻辑，极大简化了前端开发流程。</blockquote><p>2.简述 Vue组件通讯有哪些方式?</p><p>Vue 组件通信是构建复杂单页应用（SPA）中的核心概念之一。以下是 Vue（尤其是 Vue 2 和 Vue 3）中常用的组件通信方式，按适用场景分类说明：</p><hr/><h3>一、父子组件通信（最常见）</h3><h4>1. <strong>Props 向下传递数据</strong></h4><ul><li>父组件通过 <code>props</code> 向子组件传递数据。</li><li>子组件通过 <code>props</code> 接收数据。</li><li>单向数据流，不可在子组件中直接修改 <code>props</code>。</li></ul><pre><code class="vue">&lt;!-- 父组件 --&gt;
&lt;ChildComponent :message="msg" /&gt;

&lt;!-- 子组件 --&gt;
&lt;script&gt;
export default {
  props: ['message']
}
&lt;/script&gt;</code></pre><blockquote>✅ 适用：父传子</blockquote><hr/><h4>2. <strong>$emit 向上触发事件</strong></h4><ul><li>子组件通过 <code>$emit</code> 触发自定义事件，通知父组件。</li><li>父组件通过 <code>v-on</code>（或 <code>@</code>）监听事件。</li></ul><pre><code class="vue">&lt;!-- 子组件 --&gt;
&lt;button @click="$emit('update', 'new value')"&gt;更新&lt;/button&gt;

&lt;!-- 父组件 --&gt;
&lt;ChildComponent @update="handleUpdate" /&gt;</code></pre><blockquote>✅ 适用：子传父</blockquote><hr/><h3>二、兄弟组件通信</h3><h4>1. <strong>通过共同的父组件中转</strong></h4><ul><li>利用父组件作为“中介”，通过 <code>props</code> 和 <code>$emit</code> 实现通信。</li><li>简单清晰，但层级深时维护困难。</li></ul><blockquote>✅ 适用：短距离兄弟通信</blockquote><hr/><h4>2. <strong>使用事件总线（Event Bus）</strong></h4><ul><li>创建一个空的 Vue 实例作为中央事件总线。</li><li>通过 <code>$on</code> 监听事件，<code>$emit</code> 触发事件。</li></ul><pre><code class="js">// eventBus.js
import Vue from 'vue'
export const EventBus = new Vue()

// A组件
EventBus.$emit('data-updated', data)

// B组件
EventBus.$on('data-updated', (data) =&gt; { ... })</code></pre><blockquote><p>⚠️ 注意：在 Vue 3 中推荐使用 <code>mitt</code> 或 <code>tiny-emitter</code> 等第三方库替代。</p><p>✅ 适用：任意组件间通信（非父子）</p></blockquote><hr/><h3>三、跨层级组件通信（多层嵌套）</h3><h4>1. <strong>Provide / Inject（依赖注入）</strong></h4><ul><li>父组件使用 <code>provide</code> 提供数据。</li><li>子孙组件使用 <code>inject</code> 注入数据。</li><li>适用于祖先向后代传递数据（如主题、配置等）。</li></ul><pre><code class="js">// 父组件
export default {
  provide() {
    return {
      theme: 'dark'
    }
  }
}

// 子孙组件
export default {
  inject: ['theme'],
  created() {
    console.log(this.theme) // 'dark'
  }
}</code></pre><blockquote><p>✅ 适用：祖先 → 后代（多级嵌套）</p><p>⚠️ 注意：不建议用于频繁变更的数据通信。</p></blockquote><hr/><h3>四、全局状态管理（大型应用推荐）</h3><h4>1. <strong>Vuex（Vue 2）</strong></h4><ul><li>中央化状态管理，适合复杂应用。</li><li>通过 <code>state</code>、<code>mutations</code>、<code>actions</code>、<code>getters</code> 管理状态。</li></ul><h4>2. <strong>Pinia（Vue 3 推荐）</strong></h4><ul><li>Vue 官方推荐的状态管理库，更简洁、类型友好。</li><li>支持组合式 API，支持 TypeScript。</li></ul><pre><code class="js">// store/userStore.js
import { defineStore } from 'pinia'

export const useUserStore = defineStore('user', {
  state: () =&gt; ({
    name: 'John'
  }),
  actions: {
    setName(newName) {
      this.name = newName
    }
  }
})</code></pre><blockquote>✅ 适用：大型项目，多组件共享状态</blockquote><hr/><h3>五、其他方式（特殊场景）</h3><h4>1. <strong>$refs（直接访问子组件实例）</strong></h4><ul><li>父组件通过 <code>ref</code> 获取子组件实例，直接调用其方法或访问属性。</li><li>不推荐频繁使用，破坏封装性。</li></ul><pre><code class="vue">&lt;ChildComponent ref="child" /&gt;

// 访问
this.$refs.child.someMethod()</code></pre><blockquote>✅ 适用：需要直接调用子组件方法的场景</blockquote><hr/><h4>2. <strong>v-model（双向绑定）</strong></h4><ul><li>通过 <code>v-model</code> 实现父子组件双向绑定。</li><li>内部原理：<code>value</code> + <code>input</code> 事件。</li></ul><pre><code class="vue">&lt;!-- 父组件 --&gt;
&lt;ChildComponent v-model="text" /&gt;

&lt;!-- 子组件 --&gt;
&lt;input :value="value" @input="$emit('input', $event.target.value)" /&gt;</code></pre><blockquote>✅ 适用：表单控件双向绑定</blockquote><hr/><h3>总结对比表</h3><table><thead><tr><th>通信方式      </th><th>适用场景                  </th><th>是否推荐</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>Props / $emit  </td><td>父子组件通信              </td><td>✅ 强烈推荐</td><td>最基础、最常用</td></tr><tr><td>Event Bus      </td><td>兄弟/任意组件通信（Vue 2）</td><td>⚠️ 一般  </td><td>Vue 3 建议用第三方</td></tr><tr><td>Provide / Inject</td><td>祖先 → 后代（多层）      </td><td>✅ 推荐  </td><td>适合配置、主题等</td></tr><tr><td>Vuex / Pinia    </td><td>大型应用状态管理          </td><td>✅ 强烈推荐</td><td>最佳实践</td></tr><tr><td>$refs          </td><td>直接调用子组件方法        </td><td>❌ 不推荐</td><td>破坏封装</td></tr><tr><td>v-model        </td><td>表单双向绑定              </td><td>✅ 推荐  </td><td>简洁易用</td></tr></tbody></table><hr/><h3>建议选择原则：</h3><ul><li>小项目：<code>props</code> + <code>$emit</code> + <code>v-model</code></li><li>中等项目：<code>Provide/Inject</code> + <code>Event Bus</code>（或 <code>mitt</code>）</li><li>大型项目：<strong>Pinia</strong> 状态管理 + <code>props</code>/<code>$emit</code> 为主</li></ul><p>3.简述 Vue的生命周期方法有哪些? </p><p>Vue 的生命周期指的是组件从创建到销毁的整个过程，Vue 会在这个过程中自动调用一系列的钩子函数（生命周期方法），供开发者在特定阶段执行自定义逻辑。</p><p>Vue 2.x 和 Vue 3.x 的生命周期钩子基本一致，以下是 Vue 2.x 中常见的生命周期方法（按执行顺序）：</p><hr/><h3>🟢 <strong>Vue 2.x 生命周期方法（8 个）</strong></h3><ol><li><strong><code>beforeCreate</code></strong>  <br/>   - 组件实例刚创建，<code>data</code> 和 <code>methods</code> 都未初始化。<br/>   - 不能访问 <code>data</code>、<code>methods</code> 等。</li><li><strong><code>created</code></strong>  <br/>   - 实例创建完成，<code>data</code>、<code>methods</code> 已经初始化。<br/>   - 可以访问数据，但尚未挂载 DOM。<br/>   - 常用于：发起请求、初始化数据。</li><li><strong><code>beforeMount</code></strong>  <br/>   - 模板编译完成，即将挂载到 DOM。<br/>   - 此时 <code>el</code> 属性还未挂载，<code>$el</code> 为 <code>undefined</code>。</li><li><strong><code>mounted</code></strong>  <br/>   - 组件已挂载到 DOM，<code>$el</code> 可访问。<br/>   - 常用于：操作 DOM、绑定外部事件、初始化第三方库。</li><li><strong><code>beforeUpdate</code></strong>  <br/>   - 数据更新时调用，发生在虚拟 DOM 重新渲染之前。<br/>   - 此时 DOM 仍为旧状态。</li><li><strong><code>updated</code></strong>  <br/>   - 虚拟 DOM 重新渲染并更新 DOM 后调用。<br/>   - 注意：避免在 <code>updated</code> 中再次修改状态，防止无限循环。</li><li><strong><code>beforeDestroy</code></strong>  <br/>   - 实例销毁前调用。<br/>   - 可用于：清理定时器、取消事件监听、解绑事件。</li><li><strong><code>destroyed</code></strong>  <br/>   - 实例销毁完成，所有绑定、事件、子组件都被移除。<br/>   - 不能再访问实例。</li></ol><hr/><h3>🟡 <strong>Vue 3.x 中的生命周期（Composition API）</strong></h3><p>在 Vue 3 的 <code>setup()</code> 中使用，对应如下：</p><table><thead><tr><th>Vue 2 钩子</th><th>Vue 3 <code>setup()</code> 中的等价函数</th></tr></thead><tbody><tr><td><code>beforeCreate</code></td><td>无需使用（<code>setup()</code> 中等价）</td></tr><tr><td><code>created</code></td><td>无需使用（<code>setup()</code> 中等价）</td></tr><tr><td><code>beforeMount</code></td><td><code>onBeforeMount</code></td></tr><tr><td><code>mounted</code></td><td><code>onMounted</code></td></tr><tr><td><code>beforeUpdate</code></td><td><code>onBeforeUpdate</code></td></tr><tr><td><code>updated</code></td><td><code>onUpdated</code></td></tr><tr><td><code>beforeUnmount</code></td><td><code>onBeforeUnmount</code>（Vue 3 替换 <code>beforeDestroy</code>）</td></tr><tr><td><code>unmounted</code></td><td><code>onUnmounted</code>（Vue 3 替换 <code>destroyed</code>）</td></tr></tbody></table><blockquote>⚠️ 注意：<code>beforeDestroy</code> 和 <code>destroyed</code> 已被 <code>beforeUnmount</code> 和 <code>unmounted</code> 替代（Vue 3 语义更清晰）。</blockquote><hr/><h3>✅ 总结</h3><table><thead><tr><th>阶段</th><th>钩子函数</th></tr></thead><tbody><tr><td>创建阶段</td><td><code>beforeCreate</code>, <code>created</code></td></tr><tr><td>挂载阶段</td><td><code>beforeMount</code>, <code>mounted</code></td></tr><tr><td>更新阶段</td><td><code>beforeUpdate</code>, <code>updated</code></td></tr><tr><td>销毁阶段</td><td><code>beforeUnmount</code>, <code>unmounted</code></td></tr></tbody></table><hr/><p>✅ <strong>使用建议：</strong></p><ul><li>在 <code>created</code> 中发起请求；</li><li>在 <code>mounted</code> 中操作 DOM；</li><li>在 <code>beforeUnmount</code> 中清理资源。</li></ul><p>4.简述 Vue有哪些内置指令? </p><p>Vue.js 提供了一系列内置指令（Directives），用于在模板中实现数据绑定、条件渲染、列表渲染、事件处理等功能。以下是 Vue 2 和 Vue 3 中常见的 <strong>内置指令</strong> 简要说明：</p><hr/><h3>✅ 常用内置指令（Vue 2 &amp; Vue 3 兼容）</h3><table><thead><tr><th>指令</th><th>作用</th><th>示例</th></tr></thead><tbody><tr><td><code>v-model</code></td><td>双向数据绑定（表单输入、组件等）</td><td><code>&lt;input v-model="message"&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-bind</code> 或 <code>:</code></td><td>动态绑定 HTML 属性或组件 props</td><td><code>&lt;img :src="imgUrl"&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-on</code> 或 <code>@</code></td><td>绑定事件监听器</td><td><code>&lt;button @click="handleClick"&gt;点击&lt;/button&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-if</code></td><td>条件性地渲染元素（条件为真时渲染）</td><td><code>&lt;div v-if="isVisible"&gt;显示&lt;/div&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-else</code></td><td>与 <code>v-if</code> 配合使用，表示“否则”</td><td><code>&lt;div v-else&gt;隐藏&lt;/div&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-else-if</code></td><td>多条件判断</td><td><code>&lt;div v-else-if="type === 'admin'"&gt;管理员&lt;/div&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-show</code></td><td>条件性地显示元素（通过 CSS <code>display</code> 控制）</td><td><code>&lt;div v-show="isVisible"&gt;显示&lt;/div&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-for</code></td><td>列表渲染（循环数组或对象）</td><td><code>&lt;li v-for="item in items" :key="item.id"&gt;{{ item.name }}&lt;/li&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-pre</code></td><td>跳过编译，直接渲染原始标签内容</td><td><code>&lt;span v-pre&gt;{{ message }}&lt;/span&gt;</code></td></tr><tr><td><code>v-cloak</code></td><td>防止“闪烁”（与 CSS 一起使用）</td><td><code>&lt;div v-cloak&gt;{{ message }}&lt;/div&gt;</code>（配合 <code>v-cloak { display: none }</code>）</td></tr><tr><td><code>v-once</code></td><td>只渲染一次，之后不再响应数据变化</td><td><code>&lt;p v-once&gt;{{ message }}&lt;/p&gt;</code></td></tr></tbody></table><hr/><h3>📌 说明与对比</h3><table><thead><tr><th>指令</th><th>是否重新渲染</th><th>是否移除 DOM</th><th>适用场景</th></tr></thead><tbody><tr><td><code>v-if</code></td><td>是（条件变化时）</td><td>是（删除 DOM）</td><td>条件不常变化，或开销大</td></tr><tr><td><code>v-show</code></td><td>否（仅切换样式）</td><td>否（保留 DOM）</td><td>频繁切换显示/隐藏</td></tr></tbody></table><blockquote>✅ 推荐：<code>v-model</code> 用于表单输入，<code>v-for</code> 用于列表，<code>v-bind</code>/<code>v-on</code> 用于动态绑定。</blockquote><hr/><h3>🚀 Vue 3 新增/改进指令（仅在 Vue 3 中推荐使用）</h3><ul><li><code>v-memo</code>（Vue 3.2+）：性能优化指令，缓存子树渲染结果，避免重复渲染。<br/>  <code>`</code>vue<br/>  &lt;div v-memo="[propA, propB]"&gt;...&lt;/div&gt;<br/>  <code>`</code><br/>  &gt; 仅在 <code>propA</code> 或 <code>propB</code> 变化时才重新渲染。</li></ul><hr/><h3>✅ 总结</h3><p>Vue 内置指令是模板语法的核心，使开发者无需手动操作 DOM 即可实现复杂交互。掌握以下关键指令即可完成大多数开发需求：</p><blockquote>✅ <code>v-model</code>, <code>v-bind</code>, <code>v-on</code>, <code>v-if</code>, <code>v-for</code>, <code>v-show</code>, <code>v-pre</code>, <code>v-cloak</code>, <code>v-once</code>, <code>v-memo</code>（Vue 3）</blockquote><p>这些指令让 Vue 的模板语法简洁而强大，是构建响应式 UI 的基础。</p><p>5.简述怎样理解Vue的单项数据流</p><p>在 Vue 中，<strong>单项数据流（Single Direction Data Flow）</strong> 是指数据的流动方向是<strong>从父组件到子组件</strong>，并且子组件不能直接修改父组件传递过来的数据。这一设计原则是 Vue 框架中数据管理的核心思想之一，有助于构建可预测、易于维护的组件系统。</p><hr/><h3>🔍 一、什么是单项数据流？</h3><p>在 Vue 中，组件之间的数据传递遵循以下规则：</p><ul><li>父组件通过 <code>props</code> 向子组件传递数据。</li><li>子组件<strong>只能接收</strong>这些数据，<strong>不能直接修改</strong>父组件的数据。</li><li>如果子组件需要更新数据，必须通过<strong>事件</strong>通知父组件，由父组件来修改数据。</li></ul><blockquote>✅ 数据流动方向：<strong>父 → 子</strong>（单向）</blockquote><hr/><h3>📌 二、为什么使用单项数据流？</h3><ol><li><strong>数据可预测性增强</strong>  <br/>   由于数据只能从父组件流向子组件，不会出现“子组件随意修改父数据”的情况，因此整个应用的数据变化路径清晰，便于调试和追踪。</li><li><strong>组件之间解耦</strong>  <br/>   子组件不依赖父组件的具体实现，只关注接收数据和触发事件，提高了组件的复用性和可维护性。</li><li><strong>便于调试和状态管理</strong>  <br/>   所有状态变更都通过明确的事件机制触发，状态变化的源头清晰，特别适合复杂应用的状态管理（如 Vuex / Pinia）。</li></ol><hr/><h3>🛠️ 三、示例说明</h3><h4>✅ 正确做法：通过 <code>emit</code> 通知父组件更新数据</h4><pre><code class="vue">&lt;!-- ChildComponent.vue --&gt;
&lt;template&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;{{ message }}&lt;/p&gt;
    &lt;button @click="updateMessage"&gt;更新消息&lt;/button&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/template&gt;

&lt;script&gt;
export default {
  props: ['message'],
  methods: {
    updateMessage() {
      // ❌ 错误：不能直接修改 props
      // this.message = 'new value' // 会报错！

      // ✅ 正确：通过事件通知父组件
      this.$emit('update:message', '更新后的消息')
    }
  }
}
&lt;/script&gt;</code></pre><pre><code class="vue">&lt;!-- ParentComponent.vue --&gt;
&lt;template&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;ChildComponent :message="msg" @update:message="msg = $event" /&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/template&gt;

&lt;script&gt;
import ChildComponent from './ChildComponent.vue'

export default {
  components: {
    ChildComponent
  },
  data() {
    return {
      msg: '初始消息'
    }
  }
}
&lt;/script&gt;</code></pre><hr/><h3>⚠️ 注意事项</h3><ul><li><code>props</code> 是只读的，子组件不能直接修改。</li><li>若需要修改 <code>props</code> 中的数据，应：<br/>  - 在子组件内部创建一个<strong>本地副本</strong>（如 <code>computed</code> 或 <code>data</code>），用于展示或操作。<br/>  - 通过事件将修改结果传递给父组件。</li></ul><hr/><h3>✅ 总结</h3><table><thead><tr><th>特性</th><th>说明</th></tr></thead><tbody><tr><td>数据方向</td><td>父 → 子</td></tr><tr><td>子组件能否修改父数据？</td><td>❌ 不能直接修改</td></tr><tr><td>如何更新父数据？</td><td>通过 <code>this.$emit()</code> 触发事件，由父组件处理</td></tr><tr><td>好处</td><td>可预测、易调试、组件解耦、利于状态管理</td></tr></tbody></table><blockquote>🎯 单项数据流是 Vue 组件化设计的基石，理解并遵循它，能写出更健壮、可维护的 Vue 应用。</blockquote><p>--- </p><p>如需进一步了解，可参考 Vue 官方文档：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=NgkuMZFL7m0%2FdkH3jnj%2Brw%3D%3D.3rbiZ9s6cXM76BvqFccP4q7yeMDVwZWcEijcpHHH3eYmrwPEgSTyalteDJtVmnKLIB28z6Jw0l74zOKgYU5Mxa8L%2FznoCvPLlnTcU%2BtrkFs8B5ZaTt7N81YCPoD0OVtc" rel="nofollow" target="_blank">https://vuejs.org/guide/essentials/component-basics.html#passing-data-to-children-with-props</a></p><p> * 子组件不能直接修改父组件的值，必须通过“事件”或“回调函数”通知父组件。</p><p>6.简述 Vue 2.0响应式数据的原理?</p><p>Vue 2.0 的响应式数据原理主要基于 <strong>Object.defineProperty</strong> 方法，结合 <strong>依赖收集</strong> 和 <strong>发布-订阅模式</strong> 实现数据的双向绑定和视图自动更新。</p><hr/><h3>一、核心原理概述</h3><p>Vue 2.0 通过 <strong>数据劫持 + 发布-订阅模式</strong> 实现响应式：</p><ol><li><strong>数据劫持（Data Intercept）</strong>  <br/>   使用 <code>Object.defineProperty</code> 对数据对象的每个属性进行<strong>getter 和 setter 劫持</strong>，从而在读取和修改属性时能自动触发相关操作。</li><li><strong>依赖收集（Dependency Collection）</strong>  <br/>   在组件渲染过程中，访问某个响应式数据时，会触发其 <code>getter</code>，此时将当前的“观察者”（Watcher）收集到该数据的依赖列表中。</li><li><strong>发布-订阅（Publish-Subscribe）</strong>  <br/>   当数据被修改时，触发 <code>setter</code>，通知所有依赖该数据的观察者（Watcher）进行更新，从而触发视图重新渲染。</li></ol><hr/><h3>二、关键组成部分</h3><h4>1. <code>Observer</code>（观察者）</h4><ul><li>将数据对象的所有属性转换为响应式（<code>getter/setter</code>）。</li><li>递归遍历对象，对每个属性调用 <code>defineReactive</code>，添加 <code>getter/setter</code>。</li></ul><pre><code class="js">function defineReactive(obj, key, val) {
  const dep = new Dep(); // 每个属性对应一个 Dep 实例

  Object.defineProperty(obj, key, {
    get() {
      // 依赖收集：当前 Watcher 收集到 dep 中
      if (Dep.target) {
        dep.depend();
      }
      return val;
    },
    set(newVal) {
      if (newVal === val) return;
      val = newVal;
      // 通知所有依赖更新
      dep.notify();
    }
  });
}</code></pre><h4>2. <code>Dep</code>（依赖管理器）</h4><ul><li>管理所有依赖该数据的 <code>Watcher</code>。</li><li>提供 <code>depend()</code> 和 <code>notify()</code> 方法。</li></ul><pre><code class="js">class Dep {
  constructor() {
    this.subs = []; // 存储所有依赖的 Watcher
  }

  addSub(sub) {
    this.subs.push(sub);
  }

  depend() {
    if (Dep.target) {
      this.addSub(Dep.target);
    }
  }

  notify() {
    this.subs.forEach(sub =&gt; sub.update());
  }
}</code></pre><h4>3. <code>Watcher</code>（观察者）</h4><ul><li>代表一个需要响应数据变化的“订阅者”，如组件的渲染函数。</li><li>在初始化时执行一次表达式（如 <code>vm.message</code>），触发 <code>getter</code> 收集依赖。</li><li>当数据变化时，<code>update()</code> 方法触发视图重新渲染。</li></ul><pre><code class="js">class Watcher {
  constructor(vm, expOrFn, cb) {
    this.vm = vm;
    this.getter = typeof expOrFn === 'function' ? expOrFn : function() {
      return vm.$data[expOrFn];
    };
    this.cb = cb;
    Dep.target = this; // 标记当前正在被收集的 Watcher
    this.value = this.get(); // 触发 getter，收集依赖
    Dep.target = null;
  }

  get() {
    return this.getter.call(this.vm);
  }

  update() {
    const oldValue = this.value;
    this.value = this.get(); // 重新获取新值
    this.cb.call(this.vm, this.value, oldValue);
  }
}</code></pre><hr/><h3>三、流程图解</h3><pre><code>1. 初始化 Vue 实例
   ↓
2. Observer 遍历 data，使用 defineProperty 为每个属性添加 getter/setter
   ↓
3. 组件渲染时，访问 data 属性 → 触发 getter → Dep.target 收集 Watcher
   ↓
4. 当数据被修改 → 触发 setter → Dep.notify() → 通知所有 Watcher 更新
   ↓
5. Watcher 调用 update() → 触发视图重新渲染</code></pre><hr/><h3>四、局限性（Vue 2.0 的缺陷）</h3><ol><li><strong>无法检测数组索引和长度的变更</strong><br/>   - <code>vm.items[1] = ...</code> 或 <code>vm.items.length = 0</code> 不会触发响应式。<br/>   - 解决方案：使用 <code>vm.$set</code> 或 <code>vm.items.splice(1, 1, newVal)</code>。</li><li><strong>无法检测对象属性的动态添加或删除</strong><br/>   - <code>vm.obj.newProp = value</code> 不是响应式的。<br/>   - 解决方案：使用 <code>vm.$set(obj, 'newProp', value)</code>。</li><li><strong>性能问题：深度遍历和递归处理</strong><br/>   - 对大对象进行递归响应式处理，影响性能。</li></ol><hr/><h3>五、总结</h3><table><thead><tr><th>特性</th><th>说明</th></tr></thead><tbody><tr><td>核心机制</td><td><code>Object.defineProperty</code> 劫持属性</td></tr><tr><td>依赖收集</td><td>通过 <code>getter</code> 收集 <code>Watcher</code></td></tr><tr><td>数据更新</td><td>通过 <code>setter</code> 通知 <code>Watcher</code> 更新视图</td></tr><tr><td>适用场景</td><td>适合静态结构的数据，但对动态属性和数组有局限</td></tr></tbody></table><blockquote>✅ <strong>建议</strong>：Vue 2.0 中尽量使用 <code>$set</code>、<code>$delete</code>、数组方法（如 <code>splice</code>）来确保响应式。</blockquote><hr/><p>✅ <strong>补充说明</strong>：Vue 3.0 使用 <code>Proxy</code> 代替 <code>Object.defineProperty</code>，彻底解决了上述局限，实现了更完整的响应式系统。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[10家机构共筑具身智能真机评测基石：Ro]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410786</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410786</guid>    <pubDate>2025-11-19 13:05:22</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410788" alt="" title=""/></p><p>当下，人工智能技术正从“感知智能”迈向“行动智能”，如何科学、公正地评估机器人在真实物理世界中的真实能力，成为制约行业发展的核心命题。在 Dexmal 原力灵机与 Hugging Face 共同发起 <strong>RoboChallenge</strong> 之后，迅速在行业内引发强烈共鸣并吸引广泛参与。智源研究院、智元机器人、Qwen、星海图、自变量、清华大学、西安交通大学，GOSIM 国际国内合作伙伴进一步携手，共同推动生态建设，并将于 <strong>2025 年 11 月 20 日正式成立 RoboChallenge 组委会</strong>。这标志着具身智能真机测评的开源协作不仅迈入了标准化的新阶段，更以“开放共同体”的行业共创模式，为具身智能技术的落地与迭代注入新动能。</p><p><strong>具身智能评测：从各自为战到共建基准</strong></p><p>近年来，具身智能广泛出现在机器人、自动驾驶、泛工业等场景，成为全球 AI 竞争的焦点；但是技术繁荣的背后，评测体系的缺失却成为隐痛——不同的测试环境、任务设计、数据标准千差万别，导致技术效果难以横向对比。具身智能的核心是 AI 与物理环境的交互能力，评测必须回归真实场景。</p><p>智源研究院负责人指出，已在具身智能评测的开源合作中布局三大方向，真机测评体系是其中关键一环。此前，Dexmal 原力灵机联合 Hugging Face，初步搭建了全球首个大规模真机评测平台 RoboChallenge；此次智源携手行业多个合作伙伴， 共同推进RoboChallenge 组委会的成立，正是要将这一平台升级为行业公共基础设施，通过标准化、常态化的运作，推动具身智能评测从“分散实验”走向“共识共建”。</p><p><strong>组委会启航：以工作组模式激活协作网络</strong></p><p>新成立的 RoboChallenge 组委会，将采用指导委员会（Steering Committee） + 工作组（Working Group）的双层架构，确保高效执行与透明治理；组委会作为决策中枢，遵循“开放、协作、共识”原则，统筹全局；下设四大核心工作组，作为具体落地的“执行引擎”。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410789" alt="" title="" loading="lazy"/></p><ul><li>基准与任务设计工作组（Benchmark &amp; Task Design WG）：聚焦评测体系的“核心大脑”。该工作组负责设计与优化具身智能基准、典型任务及配套数据集。</li><li>实验室维护工作组（Lab Maintenance WG）：扮演“硬件管家”角色。该组负责接收合作伙伴捐赠的测试机器人，维护实验室环境，并执行标准化测试。通过统一硬件条件、测试流程，确保不同机器人的评测结果可对比、可复现。</li><li>平台开发工作组（Platform Development WG）：打造“数字底座”。该组负责开发与维护 robochallenge.ai 网站，开发 API 服务与数据分发工具，让全球开发者能便捷上传测试数据、获取评测结果，形成“测试-反馈-优化”的闭环生态。</li><li>社区共建工作组（Community Engagement WG）：承担“放大器”功能。通过举办黑客马拉松、学术研讨会、线上线下活动，吸引更多开发者、企业、高校加入，推动技术交流与需求对接。</li></ul><p><strong>开放治理：以共识驱动可持续未来</strong></p><p>除了具体的执行架构，RoboChallenge 组委会的运作原则也值得关注；其核心承诺包括三点：<strong>测试开放可复现、社区包容非竞争、贡献开放可追溯</strong>。这意味着，任何参与方的技术细节、测试数据、改进方案都需在框架下公开，避免“闭门造车”；具身智能的评测不是淘汰赛，而是共建场。</p><p>通过开放治理，RoboChallenge 组委会希望吸引更多研究机构、企业、初创团队加入——它们往往更贴近真实需求，能为评测体系注入鲜活场景。例如，家庭服务机器人企业可能关注“多语言指令响应”的评估维度，这些都将被工作组吸纳，最终反哺整个行业。</p><p><strong>行业启示：从技术突破到生态共建</strong></p><p>RoboChallenge 组委会的成立，折射出 AI 行业的一个重要趋势：当单项技术突破进入深水区，生态共建将成为下一阶段的竞争关键。具身智能的真机评测体系，本质上是一个“连接者”——连接技术研发与产业需求，连接开发者与用户，连接当下能力与未来场景。</p><p>从单点突破到生态共荣，RoboChallenge 组委会的启航，为具身智能评测树立了新标杆。正如在OpenDay高峰论坛中，Dexmal 原力灵机 CEO 兼联合创始人唐文斌所言：“我们期待与合作伙伴一起，用开放的心态、协作的方式，定义具身智能的度量衡，让机器更智能地融入人类物理世界。”未来，随着各工作组的推进，一个更透明、更公正、更可持续的具身智能评测生态，正在加速到来。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[圆满收官！2025年第二届中关村具身智能]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410776</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410776</guid>    <pubDate>2025-11-19 13:04:28</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>11月17-18日，在北京中关村国家自主创新示范区展示中心，以“具身引智、应用未来”为主题的2025年第二届中关村具身智能机器人应用大赛圆满收官。本届大赛由中关村科学城管理委员会主办，北京智源人工智能研究院、立德机器人平台（机器人大讲堂）共同承办，汇聚了国内外顶尖的科研团队、创新企业及行业专家，通过为期数月的激烈角逐与深度交流，成功展示了具身智能机器人技术的前沿成果与应用潜力，为培育新质生产力、构建未来产业生态注入了强劲动能。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410778" alt="" title=""/></p><p>大赛开幕式上，中关村科学城管委会产业促进四处处长姜大宽出席了会议并致辞。在致辞中，姜大宽充分肯定了本届大赛的意义，并表示：海淀也将以本次大赛为新起点，持续优化产业生态，与各界同仁携手，以敢为人先的创新胆识、精益求精的工匠精神、开放包容的胸怀视野，共同书写具身智能的新篇章！</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410779" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>▍</strong><strong>聚焦场景应用，推动机器人“真干活”</strong></p><p>本届大赛紧密围绕北京市及海淀区打造全国具身智能创新高地的战略目标，秉承“以赛促创新活力、以赛促场景探索、以赛促生态构建、以赛促产融对接”的宗旨，重点聚焦家庭服务、商用服务、工业制造、居家服务、安全处置等核心应用场景。大赛设置了<strong>具身智能模型能力挑战赛、具身智能场景应用赛、具身智能学术前沿与产业生态</strong>三大核心赛道，下设十余个细分赛项，共计近二十项独立任务，全面检验了机器人在复杂环境下的感知、决策与执行能力。</p><p>自2025年6月启动以来，大赛吸引了来自国内外顶尖高校、科研院所及行业领军企业的众多高水平团队参与。经过7月至11月上旬的报名与初赛选拔，优秀团队于11月中旬会师决赛。决赛现场，各参赛机器人展现了卓越的技术先进性和场景适应性，竞争激烈，精彩纷呈。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410780" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>▍各赛道竞技精彩纷呈，技术突破备受关注</strong></p><p>本届大赛三大核心赛道各具特色，充分展现了具身智能领域的技术突破与应用潜力。</p><p><strong>第一赛道具身智能模型能力挑战赛</strong>聚焦“具身大脑”与“具身小脑”的核心能力突破。“具身大脑大模型能力挑战赛”是基于 RoboBrain2.0 模型进行微调优化与性能提升，围绕空间理解、感知理解、预测推理、任务规划等关键维度，考察参赛团队如何基于 RoboBrain 2.0 模型开展数据设计、模型微调与综合性能优化，旨在推动具身大脑模型的迭代升级，打造更高效、更精准、更聪明的具身“思考中枢”。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410781" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p> “具身小脑模型能力突破挑战赛” 则是基于 RoboBrain-X0 模型，探索机器人在真实物理场景中的执行操作能力，选手需完成真机数据采集、模型训练与现场任务等环节，旨在推动模型从算法层面的可行性走向物理世界的可用性，构建灵活可靠、可跨平台部署的具身“行动中枢”。</p><p><strong>第二赛道具身智能场景应用赛</strong>聚焦智能体在物理环境中的感知、决策与行动能力整合，综合考察机器人多领域技术的协同应用能力。赛事划分为“自主完成”与“遥操作完成”两大类，围绕工业、商用、居家、应急处置等重要发展方向设置多个细分赛项。赛题设置高度还原真实工作环境，各参赛团队在车身检测、物料分选、关节组装、咖啡制作、药品拣选、物品递送等任务中展现了精细化操作能力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410782" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>现场竞技精彩纷呈，灵御智能团队在原料搬运（遥操作）赛项仅用1分钟完成物品搬用工作；在垃圾拣选（遥操作）赛项用时3分03秒完成了高速分拣；北京航空航天大学团队与北京科技大学团队在车身检测任务中同台竞技，并双双顺利完成车身检测全过程；灵心巧手团队的机器人（自主完成）仅用时42S实现了工业场景下的关节组装，展现了出色的环境适应性。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410783" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>第三赛道具身智能学术前沿与产业生态</strong>集中展示了多足机器人、轮足机器人、软体机器人等创新机构设计，以及视觉传感器、力控传感器、灵巧手等关键零部件的最新成果。参赛团队在产业生态组别中展现了从基础研究到产业应用的完整创新链条，凸显了产学研协同创新的强大活力。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410784" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410785" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>▍智趣互动，共绘人机协作新图景</strong></p><p>在决赛收官当日，中关村科学城公司进一步助推大赛热潮，在中关村创业大街重磅举办闭门 AfterParty——“人机共话・机甲盟友局”！活动不仅汇聚各路参赛精英，更特别邀请人形机器人、智能机器狗强势加盟，解锁多重科技互动新体验。</p><p>活动现场，“走进海淀”机器人走秀让硬核科技焕发视觉张力；“智敬未来”环节以机械之礼致敬时代创新精神；“萌宠互动”让机器狗化身治愈担当，带来憨态可掬的沉浸式互动。参赛选手在智能机甲的陪伴下，共聚一堂，围绕赛事亮点、行业前沿趋势、技术创新突破、未来应用场景展开深度对话与趣味碰撞。在这场打破人机边界的聚会中，以多元互动激活生态活力，实现具身生态的跨界融合，让思想的火花点亮更长久的创新之路。</p><p><strong>▍结语</strong></p><p>大赛的成功举办，全面呈现了中关村科学城在具身智能领域的科技引领实力与未来产业布局。它不仅是技术比拼的擂台，更是创新成果的展示窗、产业生态的连接器和新质生产力的催化器。通过汇聚全球创新资源，大赛有力推动了具身智能机器人技术的实用化、产业化进程，为北京乃至全国智能机器人产业的高质量发展奠定了坚实基础，也为提升我国在全球科技领域的影响力和话语权贡献了“海淀力量”。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2025年11月中国数据库流行度排行榜：]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410732</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410732</guid>    <pubDate>2025-11-19 13:03:35</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>11月墨天轮社区<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=uWZ4ogdkL6zT%2BP%2BDFQOYaQ%3D%3D.tArkjXN7xOW6soLtQFIcknhGkXaBMz3TpuK3g9wqENqUDnxUfU2jMoov%2Fu2A68T%2B" rel="nofollow" target="_blank">中国数据库流行度排行榜</a>正式出炉，本月共有168款数据库产品参与排名。预计受10月国庆假期影响，市场整体节奏略有放缓，尚未出现500万元以上的大单项目（<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=eWAdi9EHTjN%2FxUFI3uupDw%3D%3D.rzXh9zMJNhsZ%2BvC7U%2BsmHEvCMN8UyOjlNrO4KkR1PQpRs17aBff4KupvRH3p63JTCAfBlyDF%2FYCBN9DPa%2BeVTw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">点击此处</a>查看10月中标情况）。但各厂商在产品能力、产业落地与生态合作方面依旧取得显著突破，国产数据库正加速迈入“能力兑现期” —— 一个技术成熟度与应用价值同步释放的新阶段。</p><h3>一、榜首稳固风云起，三甲争锋格局新</h3><p>本月榜单前三甲分别由 OceanBase、达梦数据库与 GoldenDB 占据。除榜首位置外，三甲阵容再次发生变化，竞争愈发激烈。此外，金仓数据库 与 GBASE 数据库 本月均上升 1 位，分列 第五、第六名。</p><p>整体来看，榜单前十产品分数差距逐渐拉大，头部阵营结构趋于稳定，但在技术突破与产业落地方面的比拼仍在持续升级，竞争格局进入深水区，接下来我们就一起来盘点榜单部分数据库表现。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410734" alt="" title=""/><br/><em>图1:排行榜前十得分情况</em></p><p>最新一期《中国数据库排行榜》中，<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=17dz0wuC7zKJv3SMsHW6fg%3D%3D.TJFef4aMM0KJ87BZ4xXB%2FAGsxVlYO4Msizx3A5XFH8XUfbeykV5YTuSrZskP36Gz" rel="nofollow" target="_blank"><strong>OceanBase</strong></a> 继续稳居榜首，并在科研、产业与国际化方面均取得突破性进展。</p><p>10 月 23 日，OceanBase 宣布其首次成功应用于海外银行核心系统——<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=PWiIjbE3U9P8z4hkM6Q0Uw%3D%3D.ZBw03GAu0x%2B0nzMxz%2FjC00EwTGkkhi8NbrtOEsVnvjsyuDZLm6JaHHhs%2FxNtBw8X0eDTvFM67%2F4e5MGKRY0kBA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">老中银行新一代核心项目在老挝万象正式上线</a>。这是 OceanBase 承接的首个海外银行核心业务系统升级案例，项目采用仲裁高可用架构与异地灾备部署，系统事务处理效率提升 20 倍，这一成果标志着国产数据库在国际金融领域实现实质性突破。</p><p>与此同时，第五届 OceanBase 数据库大赛于 10 月 20 日正式启动，全国高校团队正角逐总额 40 万元的奖金池，进一步推动高校人才培养与开源生态繁荣。此前，OceanBase 论文入选国际顶刊 ACM TOCS，与广东移动联合打造的项目荣获“中国通信展卓越奖”，持续展现出科研实力与行业影响力的双重领先。</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=ncknnig3c5Hu%2FtL22RAvnA%3D%3D.pB8TCWk7QLcGZ4wTtNj6I5ED4WeYWk%2BS0e5xdmw5J2%2FXLd2XSuysTqxTrK74Sz2r" rel="nofollow" target="_blank"><strong>达梦数据库</strong></a>上升一位，重回榜单第二。面对国产数据库市场的激烈竞争，达梦数据凭借持续增长的业绩表现与稳健的产业布局，展现出强劲势头。2025 年第三季度，<strong>公司实现营业收入 3.07 亿元，同比增长 10.66%</strong>；归母净利润 1.25 亿元，同比增长 75.7%，核心指标全面向好。</p><ul><li>在产业实践方面，基于达梦数据库的大型财务共享平台已在中国铁建总部及 24 个工程局成功上线，助力央企实现财务系统集中管控；在能源领域，“国网智慧计量工控项目”已在山西、重庆、天津、辽宁、福建等 15 家省级电力公司稳定运行，达梦数据库成为国产数据库在工控系统部署率第一的产品。</li><li>生态合作层面，达梦数据与兆芯签署战略合作协议，围绕自主芯片与数据库协同优化，共同打造政务、金融、通信等重点行业一体化解决方案。同时，子公司达梦技术入选工信部第七批国家级专精特新“小巨人”名单，体现其在云计算、大数据与 AI 融合方向的持续创新。</li></ul><p>达梦数据库正形成“<strong>技术创新—产业落地—生态协同</strong>”<strong>三位一体的发展格局</strong>，以稳健业绩和核心应用落地，持续巩固其在国产数据库领域的领军地位。</p><p>本月，金篆信科<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=KHIh4w9oE1F9m2%2BLEecjPA%3D%3D.tPv29LZmVSNwNpCwtfqDXAtoFLjpOH93SnsfnbgD37GsWHq9RR5LenJad5gGFRII" rel="nofollow" target="_blank"><strong>GoldenDB</strong></a> 排名上升一位，成功跻身榜单前三。在国产数据库竞争进入深水区的当下，这一跃升彰显了其在金融与运营商核心系统领域的持续领先。</p><p>10月，GoldenDB 联合软通动力发布财资数据库联合解决方案，覆盖金融管理服务平台与数据中台两大核心板块，为财资行业复杂场景提供高一致性、高稳定性、高兼容性支撑。凭借性能超集中式数据库10倍、可用性达99.9999%的技术实力，GoldenDB 已在银行核心系统中实现连续六年无故障运行。在通信领域，GoldenDB 于 2025 中国移动合作伙伴大会 上展示“全域统一数据底座”实践成果，依托中兴通讯二十余年研发积累与中国移动生态加持，成为通信行业数字化底座的重要力量。</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=SY2%2Faho2AtE5rZogQecP1Q%3D%3D.OIFTFdTV9RtKjJ5G3LJWZx8DhyJ%2BXi4vp%2BH1pgV512zI60PlMEfEltETvVrp6rT%2F" rel="nofollow" target="_blank"><strong>金仓数据库</strong></a>得分551.11，成功进军前五。面对产业信创深化与核心系统国产替代提速，电科金仓凭借技术成熟度与行业落地能力持续突破。</p><ul><li>在能源领域，金仓数据库助力中国广核新能源建设新能源运维系统，覆盖风电、光伏、水电、储能等业务；国家电网山东、河南智慧计量实验室以金仓为核心，实现计量数据高效管理，南方电网信息化项目亦由金仓中标。</li><li>在政务与民生领域，江苏省育儿补贴系统基于金仓数据库构建，支撑年均40余万新生儿津贴高并发发放。医疗方向上，金仓助力浙江省人民医院打造国内首个LIS系统异构多院区多活改造案例，构建集团化医院信创全链路方案。</li><li>此外，金仓还支撑浙江温州港核心系统全栈国产化落地，打造港口数字安全新样板。11月5日，中国人民大学—电科金仓数据库协同创新联合实验室揭牌，标志着双方在数据库核心技术与产学研融合方面迈出关键一步。</li></ul><p>整体来看，<strong>金仓数据库正加速形成“能源—医疗—政务—交通”多行业协同格</strong>局，在信创核心赛道持续稳步上行。</p><p>排名第七位的<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=dOFqGN5kFcne747Bu7ohdQ%3D%3D.M6lxp1tOpp1wtEWWfqCwzQcY%2B7FlLDcnuktXK5xoeVQ4eFnNSWVuDdKDclLT6pJj" rel="nofollow" target="_blank"><strong>腾讯云TDSQL</strong></a> 在 <strong>技术领先性、生态协同力与行业落地深度</strong>等方面持续巩固优势，展现出腾讯云在国产数据库领域的长期投入与稳健布局。</p><p>凭借在 OLTP/OLAP 场景中的领先性能和全栈国产化适配能力，TDSQL 在金融、政务等关键行业不断拓展应用，展现出成熟的工程化与高可靠性优势。在生态建设上，TDSQL 依托启创新生态与 VAP 认证体系，携手华云中盛、中科软等合作伙伴共建行业方案，形成“腾讯技术 + 行业应用”的协同模式。其中，与华云合作的基金公司国产化项目及与中科软联合的保险核心系统重构，均成为行业标杆。近期，TDSQL-C 在中国信通院“云原生数据库能力成熟度模型”评估中获最高等级（第 4 级·领先级），成为国内首款获得该认证的产品。</p><p>本月，<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=LX932iDDdc6fXpDUHKHe0w%3D%3D.crkxFp9aVg5OEayyrgAYJXrshQ0uk4x3iuMbl7P3ARlQnsN1r8FnzgCR1e1aM19q" rel="nofollow" target="_blank"><strong>YashanDB</strong></a>在技术验证、行业落地、安全认证与生态建设方面均取得显著进展，展现出持续攀升的产品成熟度与市场影响力。金融特性数据库根原创实验室完成“性能一致性验证”与“运维一致性验证”两大课题，标志其在功能、兼容、性能、运维四个维度实现系统化对标，具备在金融核心系统中平滑替代 Oracle 的能力。</p><p>在行业落地上，YashanDB 与深算院及深圳大学附属华南医院签署战略合作协议，共同探索数据库与人工智能在智慧医疗中的融合应用。同时，<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=0EVehli5F3XkdGqFaNNvDg%3D%3D.dlytdfQ9r1S5XUNTjaSaGs6ckMR6BTVRCrycQ3WipOkOhmgipYznIB03p7MORWBtA9UOO510DuKqt4Cgkre76g%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">崖山数据库成功通过《信息安全技术 网络安全等级保护基本要求</a>》第四级数据库系统安全防护能力测评（“等保四级”），进一步夯实其在政务、金融、能源等关键行业的安全可靠地位。</p><h3>二、中坚力量表现亮眼，产品能力加速兑现</h3><p>除了榜单前列的数据库外，排名第11至50位的产品也在多场景中持续发力，展现出国产数据库的强劲创新势头与稳健成长路径。接下来我们一起来盘点这些产品。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410735" alt="" title="" loading="lazy"/><br/><em>图2:排行榜亮点数据库得分情况</em></p><p>排名第 15 位的 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Cw%2BpNQ%2FovwgRpG0ekbe50g%3D%3D.eR6%2Fiek15xSH6gFrIvIiSAkSSmn7fk%2BVHSO8FY%2Bt3%2F5dJFC7N%2B%2FSFJTCLsDzYXfe" rel="nofollow" target="_blank"><strong>KaiwuDB</strong></a>在本期榜单中继续展现出稳健的上升势头，突出表现于 开源生态建设与产业融合创新 两大方向。作为国内少数坚持自主开源路线的数据库，KaiwuDB 已连续两年入选《2025 中国数据智能产业图谱》【基础设施-数据库】板块，技术与生态影响力持续扩大。</p><p>在产业层面，KaiwuDB 以“开放 + 智能”为核心路径，推动数据库与物联网、AI 等新兴场景深度融合。其主导的 “开放原子大赛·KWDB 核心贡献挑战赛” 吸引 30 余支团队参与创新实践，展现了社区共创的活力与创新潜能。</p><p>排名第 17 位的 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=n3NkcpYINz0ZCxFDE7K1bw%3D%3D.KHIRO0XMHTnqgPnhVbQwnJGQ5HxxW4UcVW6IkIRIaufVkWxnhtxkicQPSNuJGNDr" rel="nofollow" target="_blank"><strong>Apache Doris</strong></a> 本月发布了 4.0 版本，聚焦“AI 驱动、搜索增强、离线提效”三大方向。新版本新增 向量索引与 AI 函数，进一步完善搜索能力矩阵，显著提升查询性能与数据质量。此次升级不仅标志着 Doris 在智能分析领域的持续演进，也体现出开源数据仓库在“AI + 数据”融合趋势下的领先探索。</p><p>排名第 28 位的<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=tIbYJM5CSNYJGGj7zzYcEw%3D%3D.pm%2FMdWB%2FUJERoU7HrQxJ1qc7qNGTJiGx5WpntNP4dlpZkL1m%2BzJVECXZ9wNzQi6Z" rel="nofollow" target="_blank"><strong>虚谷数据库</strong></a>本月捷报频传。公司成功入选 2025 年第七批国家级专精特新“小巨人”企业名单，并在第五届数字经济投融资机构四川行活动中，作为 8 家入选路演企业之一，受到多家投资机构关注。虚谷数据库凭借“<strong>低门槛、透明一体化</strong>”的信创核心技术，展现出<strong>在分布式数据库领域的强劲创新力与成长潜力</strong>。</p><p>虚谷数据库正以产品创新驱动产业化落地，成为国产分布式数据库市场的重要增长力量。</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=E2ejFwPFUOxTrPt4gbCHaw%3D%3D.SmPKLsmorZOiUfhhLogFkFh%2B0aS8alLzFsGBwhcKaUoQThsdtroldhTY04Zvrsic" rel="nofollow" target="_blank"><strong>HighGoDB</strong></a> 排名上升 8 位至第 38 名，表现稳健。在 2025 中国移动全球合作伙伴大会上，瀚高以“赋能通信数智转型，共绘 AI+ 新未来”为主题，展示了与中国移动的多项联合创新成果。凭借在多省移动公司及央企交通集团的落地经验，瀚高数据库在高并发查询、复杂场景支持与秒级故障分析方面表现突出，展现了其在通信与能源等行业的核心竞争力。</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=aAxG3Z5wlpIxtMR6mzn2uA%3D%3D.tKF2c83OkA9hQLPZ7%2BCaa0U3n%2F5SWaIiZ5t%2FrBIDc9ePyjgRsGlao3JBnEj7aC%2FO" rel="nofollow" target="_blank">海量数据库 Vastbase</a>本月排名跃升 10 位，位列第39位，增长势头显著。作为基于 openGauss 打造的核心产品，Vastbase 兼具高性能、高可用与高安全特性，广泛应用于政务、能源与制造等关键行业。  <br/>在 1024 产品发布会上，全新 G100 版本正式亮相，带来三大升级：</p><ul><li>性能突破：并行引擎重构，查询与写入性能提升 10 倍；</li><li>稳定性增强：支持不停服升级与在线 DDL 不阻塞；</li><li>无感迁移：兼容主流数据库，配合 exBase 平台实现平滑迁移。</li></ul><p>Vastbase 正以技术迭代驱动生态跃升，从 openGauss 生态参与者成长为企业数字化核心系统的坚实底座。</p><h3>三、专家解读</h3><p>为了帮助大家更好地理解榜单背后的行业动态，<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=MiKXfU4yigXH6VbjvNuyqA%3D%3D.ZJulT%2FCPicSTf7rbgXx72qKCsmBEx2%2Bg6ZqV4irOK%2BTvWPHyDNIAdiaXneIfpm2j" rel="nofollow" target="_blank">【中国数据库流行度排行榜】</a>解读每月特邀国产数据库领域的资深专家进行深度解读。他们将结合榜单数据，分析行业发展趋势，剖析技术演进方向，为从业者和关注者提供专业、前瞻的参考视角。本期我们特别邀请到 开源社区爱好者，TiDB 社区版主<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=q43OziUsJqNf7FgRvUPe8w%3D%3D.H8NJUtjgDRyNZaFZwfQAOIqesAy43WRvcSuu30nIyV6bcypres4a1EsJqxRf%2F6Hx" rel="nofollow" target="_blank">李文杰</a>带来深度解读。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410736" alt="" title="" loading="lazy"/></p><blockquote><strong>李文杰</strong>：某知名企业DBA团队负责人，多年数据库从业者、开源社区爱好者，TiDB 社区版主，熟悉 TiDB、MySQL、OceanBase等数据库。</blockquote><p><strong>1、产业持续整合与差异化竞争</strong></p><p>经过前期爆发式增长，数据库行业已进入深度整合期。数据显示，11月墨天轮中国数据库流行度排行榜共有168款数据库产品参与排名，与上期（10月）基本持平，而与2024年1月峰值292款相比下降了42%。这说明国产数据库行业的产品发展趋于成熟稳定，并且迈入存量激烈博弈的新阶段。在这一阶段中，差异化竞争策略成为关键：</p><ul><li>头部产品生态壁垒：OceanBase、PolarDB、GaussDB等数据库凭借技术生态与全栈解决方案领先能力，在金融等关键领域保持明显优势。</li><li>垂直领域深耕：达梦在电力能源等领域多年持续深耕，在央国企领域保持高渗透率，形成明显优势。</li><li>海外市场拓展：在国内市场竞争激烈情况下，海外商机的拓展是企业的必然选择。OceanBase成功应用于海外银行核心系统，这是国产数据库在国际金融领域的里程碑事件。</li></ul><p><strong>2、数据库与AI技术融合发展</strong></p><p>纵观<strong>2025年的中国数据库市场</strong>，我们正见证一个国产数据库的历史性转折点：<strong>产业</strong>从规模化替代的外延式增长，<strong>转向技术与生态驱动的内涵式发展</strong>。</p><ul><li>随着信创替代从外围系统向核心业务系统深度渗透，单纯追求“兼容Oracle”的时代已接近尾声，“<strong>融合</strong>”与“<strong>AI原生</strong>” 正成为新一代数据库演进的核心关键词。</li><li>从“多库并存”到“一体多模”的架构革命：行业正在从“专用数据库”向 “融合型数据库” 转变。OceanBase、TiDB是典型的OLTP和OLAP相融合的HTAP融合型数据库，并且持续不断在产品中增加向量数据管理能力，支撑RAG、智能推荐等AI应用场景，实现“DB for AI”的能力。AI技术的深度使用也从另一个方面不断在赋能数据库的智能运维，持续变现“AI for DB”的能力，使得DBA从传统的重复性工作中逐渐解放出来，更聚焦于高价值的业务方向。</li></ul><p><strong>3、重点关注赛道</strong></p><p>未来1~3年，预测下面细分领域会迎来爆发期。</p><ul><li>向量数据库：RAG技术的普及与AI技术的深入应用，向量数据库的发展会迎来极大的机遇。</li><li>智能运维工具链：国产优秀数据库种类繁多，各行业不同业务使用多款数据库的场景持续存在，为提升管理效能，智能化的自治平台必然成为迫切的需求。</li></ul><p>作为长期奋战在一线的DBA，我们既感受到技术变革带来的挑战，也看到了数据库从“成本中心”向“价值中心”转变的历史机遇。<strong>未来成功的数据库运维团队</strong>，将是<strong>精通数据库内核原理</strong>、<strong>深谙业务需求</strong>、<strong>能使用AI的复合型人才</strong>组成的精英部队。</p><p><strong>智能运维</strong>的过程，一定是<strong>人与机器智能协同进化</strong>的旅程。  <br/>AI不会取代DBA，但<strong>会用AI的DBA一定会取代不用AI的</strong>。</p><p><strong><em> <strong> * </strong> </em></strong></p><p><strong>相关阅读</strong></p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=moTm6JegFPoE2tAB00WJWw%3D%3D.JGrKQbX2IJn70PvS7efUe9y3CmUKSL5L%2FnqeLR2JW7DnXZgRlhnGKbFCg0p2jOum" rel="nofollow" target="_blank">国产数据库流行度排行榜-墨天轮</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=u%2F9LSHCYrkPa%2BLMniPHmvA%3D%3D.IRZHcLCZslTMF5VOmzM8BnZp4Elz%2FgCNGontz73sMC8aAd%2BGwUpktBns%2BAHih9ck" rel="nofollow" target="_blank">国产数据库流行度排名规则-墨天轮</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=CUbnP6Rmw6O%2B6J%2FxIyY%2Bpw%3D%3D.uspsgYa5H%2BKdfOzhMW5c2Pu49%2FLMN6GNrjciVlatJX4NZkLUn5XYYoYeRWhP020M" rel="nofollow" target="_blank">《往期国产数据库流行度排行榜解读》</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=mvBwVG41No1KXS4szeJ2vg%3D%3D.JkUFSaY%2BuIYQnBRV%2BeMlmE7G%2BDViRIJI5mx0MYeOSjuO3ldl%2BFj2mnTeMXBONZms" rel="nofollow" target="_blank">《中国数据库行业分析报告》往期合辑</a></li></ul><p><em>原文链接</em> ：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=ac5yRiMiqJWH5F6oKkkHXA%3D%3D.JqObjNZWEuHxnAcwZsXhBkmMfxB9cXVH%2Feg8j5OE0YSB8oCqzI1CIM5wia2h6GbcllktTSgoMapXhGU7cLvb2w%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank"><em>https://www.modb.pro/db/1986697979093917696</em></a></p><p>欲了解更多可浏览<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=OEKQww4SX8vS0DNP2Paa1A%3D%3D.sikMA7WSzf%2BFWriUSdXx1cRZLU%2FN8pwbCIncVwcKEh8%3D" rel="nofollow" target="_blank">墨天轮社区</a>，围绕数据人的学习成长提供一站式的全面服务，打造集新闻资讯、在线问答、活动直播、在线课程、文档阅览、资源下载、知识分享及在线运维为一体的统一平台，持续促进数据领域的知识传播和技术创新。</p><p>关注官方公众号： 墨天轮、 墨天轮平台、墨天轮成长营、数据库国产化 、数据库资讯</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[⚡️2025-11-19GitHub日榜]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410749</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410749</guid>    <pubDate>2025-11-19 13:02:56</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2><strong>今日项目趋势:</strong></h2><p>GitHub热点趋势：AI代理开发框架、教育资源聚合工具、多平台光标配置工具成今日焦点，技术与公益应用并行发展。</p><hr/><h2>🚀 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=KKhn94uQigfsfr%2FKOfkc0g%3D%3D.UzderpteB1AG7SqS21nIQoAiNlVWG56Ijy8TA64JX80WKMMZb9yrtCmnfSe5VUB3" rel="nofollow" target="_blank">sansan0 /TrendRadar</a></h2><blockquote><p>🔗 <strong>链接</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Hpeg30wa72u%2F4THdesSc3g%3D%3D.N44ZcfeLXG05CJ%2BaCcGT4whBRCbmXhkU9ilIJ%2FBi8Ve665nXXwTQRuRVarDsGPjL" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/sansan0/TrendRadar</a></p><p>💡 <strong>简介</strong>：TrendRadar是一个30秒部署的热点资讯助手，可聚合11个主流平台热点，通过智能推送策略和关键词筛选，为不同人群提供精准的热点新闻。</p></blockquote><h3>📊 项目概览</h3><table><thead><tr><th>项目</th><th>值</th></tr></thead><tbody><tr><td>📈 Rise</td><td>1931</td></tr><tr><td>⭐ Stars</td><td>19369</td></tr><tr><td>⚒️ Forks</td><td>10883</td></tr><tr><td>💻 Language</td><td>Python</td></tr></tbody></table><h3>✨ 核心优势</h3><ul><li>多平台热点资讯聚合，覆盖11个主流平台</li><li>智能推送策略，适配不同用户需求场景</li><li>精准关键词筛选，支持多维度内容过滤</li><li>热点趋势分析，追踪新闻演变过程</li></ul><hr/><h2>🚀 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=wY6nAxye12O%2F5bXfdm2VLQ%3D%3D.TylAjTbKbCKnwgEVwhfM%2BkvwBv9WWZxpP9mEM6coPxy37QusD70IDsjlgTqxlySd" rel="nofollow" target="_blank">google /adk-go</a></h2><blockquote><p>🔗 <strong>链接</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=I216v8tRIbXtkygUiBfZkw%3D%3D.NG6dEAXkA2knJO%2B1DcV%2BkvckM6eprqvbmsnCbCK%2Bfoseax4y6n%2F8KnxtLCYC10G7" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/google/adk-go</a></p><p>💡 <strong>简介</strong>：Go代理开发工具包（ADK）是一个灵活模块化的框架，应用软件开发原则于AI代理创建，简化代理工作流构建部署，兼容多框架且优化云原生开发。</p></blockquote><h3>📊 项目概览</h3><table><thead><tr><th>项目</th><th>值</th></tr></thead><tbody><tr><td>📈 Rise</td><td>167</td></tr><tr><td>⭐ Stars</td><td>3976</td></tr><tr><td>⚒️ Forks</td><td>247</td></tr><tr><td>💻 Language</td><td>Go</td></tr></tbody></table><h3>✨ 核心优势</h3><ul><li>符合Go习惯用法，利用Go并发性能优势</li><li>模块化多代理系统，支持可扩展应用开发</li><li>跨平台部署，适合云原生环境</li><li>代码优先开发，提升灵活性与可测试性</li></ul><hr/><h2>🚀 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=L0UC9qQF3sQeRo3JDzrSEg%3D%3D.%2FYIxBPeZR4uALBsMv0V7IgDxulmmM8vVIOXnKItI3Wbk9scaCu24x%2Bm4mnfW%2FIBn" rel="nofollow" target="_blank">TapXWorld /ChinaTextbook</a></h2><blockquote><p>🔗 <strong>链接</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=AdGn1wtPdO%2FoYqxUTs3evA%3D%3D.4a40iZLEbIRNsfgFaUMpzUrL3GoJvea5j4cBqWY5JAOBiZr45ojexYH55QX2RXxl" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/TapXWorld/ChinaTextbook</a></p><p>💡 <strong>简介</strong>：该项目提供从小学到大学的免费数学教材资源，包含文件拆分说明及合并工具，旨在促进义务教育普及和消除地区教育贫困。</p></blockquote><h3>📊 项目概览</h3><table><thead><tr><th>项目</th><th>值</th></tr></thead><tbody><tr><td>📈 Rise</td><td>342</td></tr><tr><td>⭐ Stars</td><td>57421</td></tr><tr><td>⚒️ Forks</td><td>12808</td></tr><tr><td>💻 Language</td><td>Roff</td></tr></tbody></table><h3>✨ 核心优势</h3><ul><li>免费提供优质教育资源</li><li>覆盖小学至大学数学课程</li><li>提供文件合并工具解决上传限制</li><li>多平台下载方案灵活适配</li></ul><hr/><h2>🚀 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=qi%2FAZmdxnO514Q2VGL8Ang%3D%3D.8xYQhJOQKoDw4UAZDj7l%2BF3qF0GySonfaOpyddnyodXRd9U1FQRJHdi%2BCqpDP6z%2F" rel="nofollow" target="_blank">yeongpin /cursor-free-vip</a></h2><blockquote><p>🔗 <strong>链接</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=lvcDTqWHP%2F0IRmf%2Fn37Uag%3D%3D.q%2BIYv3%2F%2BlGTgUxjq5one8xqgKK5%2FDUIXbIMQcfpGzMp9Dz81O6VO%2BJQrDmTm6CZr" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/yeongpin/cursor-free-vip</a></p><p>💡 <strong>简介</strong>：Cursor Free VIP 是一款用于学习和研究的工具，支持 Windows、macOS 和 Linux 系统，可重置 Cursor 配置并提供多语言支持，需以管理员身份运行以获得最佳性能。</p></blockquote><h3>📊 项目概览</h3><table><thead><tr><th>项目</th><th>值</th></tr></thead><tbody><tr><td>📈 Rise</td><td>272</td></tr><tr><td>⭐ Stars</td><td>42613</td></tr><tr><td>⚒️ Forks</td><td>5139</td></tr><tr><td>💻 Language</td><td>Python</td></tr></tbody></table><h3>✨ 核心优势</h3><ul><li>多平台支持Windows/macOS/Linux</li><li>多语言支持（英、中简、中繁、越南语）</li><li>灵活的配置文件系统</li><li>自动化安装脚本便捷易用</li></ul><hr/><h2>🚀 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=VJ44KRij%2FeX%2BewX%2BK487Pw%3D%3D.gZsEB4mW79e6bpHBgo5NK%2FkMN4NjbF0N5Q4htYzI6GU%3D" rel="nofollow" target="_blank">nvm-sh /nvm</a></h2><blockquote><p>🔗 <strong>链接</strong>: <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Qnc8OUhcNA9skCo5jO8RfQ%3D%3D.LLHV0XwVQs1sae3Ydw%2B%2Fr06rI%2B3ob8F9Y1dPvTvH0uk%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://github.com/nvm-sh/nvm</a></p><p>💡 <strong>简介</strong>：nvm 是一个用于管理多个 Node.js 版本的命令行工具，支持在同一系统上安装和切换不同版本的 Node.js。</p></blockquote><h3>📊 项目概览</h3><table><thead><tr><th>项目</th><th>值</th></tr></thead><tbody><tr><td>📈 Rise</td><td>60</td></tr><tr><td>⭐ Stars</td><td>89443</td></tr><tr><td>⚒️ Forks</td><td>9567</td></tr><tr><td>💻 Language</td><td>Shell</td></tr></tbody></table><h3>✨ 核心优势</h3><ul><li>多版本Node.js管理与切换</li><li>支持LTS版本安装与管理</li><li>自动处理npm版本更新</li><li>跨平台兼容性强</li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[uni-app开发HarmonyOS应用]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410754</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410754</guid>    <pubDate>2025-11-19 13:02:19</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>本文原创发布在<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=U%2BkfO5QyiQHwLF%2BbUa%2BUSQ%3D%3D.f97q5m38l6fz6gSM9Nf5TFt6WZeLVxhypVpPkE1atbxvZup75fqByE9fS0T1uUdP7Nn8hYlpr8bHZddokqq0yHpPTPa4zxzsxtYR0h6OK8G47fcnkmJad72Z1xXvE8EE" rel="nofollow" target="_blank">华为开发者联盟社区</a>，欢迎前往与更多开发者进行互动。<br/>更多相关问题可点击原帖进行交流：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=UgvNb6JCvb3IA1D%2BaNIznQ%3D%3D.jTCzBgX03KqX6J4kmxDJeBDfZTEPx92KdmOpXB5H%2BvUI11usu8hM9aYCMQFMKuiICdORWIDErIETL0pGtLd%2BsMAhRwU1lt8uRtZY9%2F1xHm3InqiDZaJccQ%2Bq%2Fo1qqz7xqsRizxeuANHqjqoJHLURfSXahVlvmLw1FgszSYa6iZp15QDkBZbZN5vX4XhipogR" rel="nofollow" target="_blank">uni-app开发HarmonyOS应用热点问题集</a> 。</blockquote><p>HarmonyOS开发者小伙伴们：</p><p>uni-app目前已支持开发HarmonyOS应用， 想必部分开发者已经有所实践。为助力大家扫清uni-app开发HarmonyOS的Top开发障碍，本文选取了社区热点问题，进行深入剖析，推出《uni-app开发HarmonyOS应用热点问题集》专栏，旨在集中解决共性问题。这些热点问题中，不仅有技术支持提供的详细答复，更有热心开发者的互助解答，希望能为您提供有价值的参考。让热搜问题成为您能力提升的阶梯，让每一次技术探索事半功倍，助力大家在鸿蒙开发之路上行得更稳、更远。我们将持续更新为您使用uni-app开发HarmonyOS应用保驾护航。</p><p><strong>目录</strong></p><table border="1">
<tr>
<td>序号</td>
<td>开发旅程</td>
<td>问题集</td>
</tr>
<tr>
<td>1</td>
<td>技术评估</td>
<td>鸿蒙化方案</td>
</tr>
<tr>
<td>2</td>
<td rowspan="3">关键领域适配</td>
<td>vue2升vue3问题合集</td>
</tr>
<tr>
<td>3</td>
<td>plus接口问题合集</td>
</tr>
<tr>
<td>4</td>
<td>三方库问题合集</td>
</tr>
<tr>
<td>5</td>
<td rowspan="3">其他适配问题</td>
<td>鸿蒙应用服务集成问题合集</td>
</tr>
<tr>
<td>6</td>
<td>uni-app项目配置问题合集</td>
</tr>
<tr>
<td>7</td>
<td>uni小程序SDK合集</td>
</tr>
<tr>
<td>8</td>
<td>运行和调试</td>
<td>鸿蒙化构建运行问题定位合集</td>
</tr>
</table><p><strong>【uni-app】鸿蒙化方案</strong></p><ul><li><a href="" target="_blank">uni-app适配HarmonyOS开发指南</a></li><li><a href="" target="_blank">vue2项目转H5完成应用鸿蒙化</a></li></ul><p><strong>【uni-app】vue2升vue3问题合集</strong></p><ul><li><a href="" target="_blank">vue2升vue3指南</a></li></ul><p><strong>【uni-app】plus接口问题合集</strong></p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=f%2FeYJ2l1rJRf4wGeXJcsvQ%3D%3D.XgqxAcY1BWxKn8MnjPDUNodxxjqpwvJrS4pbRuC3LWuvESuKagYJik9%2F1WZWi%2BYddhgAj6Ivx%2Bk8evympHYYtSK2etrzsWdKnmNP53kMXkxMsYs9%2BB%2BnHPDZ2lQQh4EzIs2LNF2fXel8S8KL1tQtLw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app的plus方法如何适配</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=jZUmkqVpmgkM92rKnGcZHg%3D%3D.r5YRO59esPQDeRrMRz14o%2B1H7k9ffjQueWQKMtghv4kPCYyXV7oDoQCehBjFAFWS%2F2MDSFf0670XFFZhIy0TcH1EYAPnZ4oWvX2Ld5nz7FxyHfRsd3q1KrwUS7H1wxC74%2FO3AzAnNwBkNM4N%2FZ2Tdg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app文件选择、文件预览、文件读写</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=VAURq0tzmf%2FM3HZxHFaiTQ%3D%3D.IKSszSQzcKBdU7p65d67QN0OlszZpArjdE7hnAiZ87pi9FkIAEj7lsGHemhuriKiyT3iBJLNRUte9LclN65hBzhj7iiHs0HdS%2FrbvepTXESIVCVcdfaLwept1imyYN%2FQinnnkNX4qdYuNqkz910YDw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app图片选择、上传、下载、保存到相册</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=3noKc8k6VeV8aOU8HQAa6A%3D%3D.zk%2BkIpnUlrkMTPrUPkvgX8kjLhJ%2FjnVESdPoimYUveoH6V3FS5my6ceDz%2FJ8hBTXSGMa9O7K7VwTFlERQ9LXmJ0b6Twb5U3GJUoZANohfihoCiVwqZKFoPALYbqAJFG2%2B0X5C22LQe1Zig%2FyjwI6Vg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app调用HarmonyOS API及参考案例</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=qzLM1WH9rzqiUZPbrwJ6PQ%3D%3D.XX%2Ftb9jr%2Bv5gMHVmCOXR1m1CnhUf%2B1MTdB3VejDcmxN4GY2RUY%2FJZj5RivhPsQ7wLH0YlxE2%2BFuRscZ1BY5kVcq1m5muHSmdxdAgXTmZn8Z8FVi3qF82t63QE8%2BjC111v50nIeN4%2BTMB8y0xP6gJUQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app中通过plus.runtime.openURL接口打开地图查看位置如何进行鸿蒙化适配</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=naFCGKCeaurHIwPV6oJXJw%3D%3D.%2B1wJIn%2B4S4d2tGri3w940g4m9eVk8T4MR0jl5ynab4VryT%2B0zUJ5luEhf%2BcYzFE6WZMeP5EKROg0QBKCzbLdvKB5VIuU6uw3OLNUXwcea6Y7QYkQYZefXvE4dxb0Ijzs2HuqpZbI7XlXHEdADwJWQA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app项目使用plus.runtime.setBadgeNumber设置应用图标上显示的角标数字的uts插件替代方案</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=1BrblDMYXVzpaw6EvqTtYw%3D%3D.aovIVktUAkkwFH%2ByRheQGyPVLmJkJHpFj2cspTQHXqXRa8uGKskRjs2orEI%2FjcPA5z3qtVI%2Fr9%2FtfZcg%2F1MadKfmYA9GGwHqJykhYtaJfnLbntL7H5vz8VFQal5zh%2Bapnrm8kBqiU1Lr35YlHXAYzQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app蓝牙插件实现</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=9762RNLJyIYTzd0ogrRyOQ%3D%3D.dD3wDEJJXh0QqotvGmr8%2F2AkCK6Jy3YspPs%2BtgZYseLDU46zAQMyQGG%2BqzHf4UJCHF1XdQVfYeSdWZG8kXqLrdcgv7wCL5F41hIsxfnMMnMGKG3W0NCs6yisQSbSdRVOQMlaA%2FgLnHBy3Ro3DOR%2B%2Bw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app如何与webview进行双向通信</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=PhOeTZWm%2BmJXSLGWr%2FSc%2Fw%3D%3D.v3jgcF7DWK27aoQYHWnhHynO5zMiB7B1S3OnRAdPhPGbWSJiTioZR7BlQmX4JpvxyCwqDW8e7GYfMnwwm3NB3tZGnrrfF%2FlbgQOR4LqBSx5ZYZHAvCnepxK6Bkn44XwSe46jV83xsMvl2c8ENMw6IA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app中webview如何加载HTML格式的文本数据</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=G7%2Fttthnz6CA7zSQJBazlw%3D%3D.HAr3SBu0Z6OyxYufx6ceB4CWsBLgC7L7YP3rlUpzaV86DDmqCRXy%2BIhjqiFEpGKNFZY%2Fg0M8c%2FxrGkK4CjvDdmakcWb0OSWk9GLTQpgUAQojQ2iE4AqPJQ2Ya0Cc4NWXYE6gKXJ7Ihw0C9mpzV%2FTow%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app如何使用sqlite操作本地数据库</a></li></ul><p><strong>【uni-app】三方库问题合集</strong></p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=a0kWVOcPe%2FnlsQCbcKw6hw%3D%3D.jkRY%2FQvpfLDemqETPoKwTWp6tz1rdZ%2BPNnGN84v2rc6iGMs%2BnQhRZMN6VvF783y4Z9c7ib0GXRlgJ5Iwwq1%2Bhj8d64vCjQj6Q4AZ%2BtbgNAnVwodMQW3EHEcPh9eTCkwWi1BQAu7KHJVVCUoZJYsyKQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">HarmonyOS NEXT版本uni-app如何集成高德地图SDK</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=9GyXyQV7rAOW24lDLCd8zg%3D%3D.mo55SloWNKpk4UHdlC%2FTRbQlWEh5%2F6zgpBkfx%2BdnpIX9QbS%2F4RdF2GtDSbyC71mWq17papqZlgUcIAHw0SfrvqAODtbyLozZfGfHh1Vb28k%2BZnUV0Lpz0pcWjvqvuH3Ud%2FvxiOuQhtYA1zm1DTNdVg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app如何集成天地图</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=oQVFEBuit0dvHhgDomPs1g%3D%3D.wSTsSoXaug4jmrE%2BTE2hVR7NSuba8GKhZ4Jouib07A5J8sJQk6wmPD5MfTl%2BYy7%2FYu9SGnMsKThFKIWUX8zLwHPa2KwtE9f7mkFmm5bUXJ7UloUXUsGL4R%2FgMWw2QzpTgvkOqswgqnr3GXpVBl3tSA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">如何使用uni-app集成带native依赖的uts插件</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=s0qK1D7D2OeZqGPvsUkS%2Fg%3D%3D.jKqkpjrRKDth9GZKGUgw9Msyd1d7FEt7qLXcJhCYXEpJShv4Mw9q5yvywi3cexGdzzK%2FnXpS9x7fGRkVJLn2CTyQIG8HqlX%2B4IIilOBzc6FZK9WSU%2FvAJG0Cfe%2FkICxE13aH%2FyG1hLHVyX5FcSVQ2w%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app集成微信插件编译报错Property 'packToData' does not exist on type 'ImagePacker'</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=48dkjCSLPHA2IjZDuwyxNQ%3D%3D.zkATmpr7tXWBi%2FE3WMLtjEYcMeqfxPROVv7JZeivlj7eLwAG1V%2BgpRAhIG%2FyoK9WHbrG4mIK%2BrmT73%2FsuuCrkoGWMPe35yZALzGaT9owaxiqIx1SU%2BC6TsfQgbDzr9jn6OeKJzawP8diDS2Ck8yRWQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app支付功能如何接入支付宝支付和微信支付</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=m0kSQIjQLMbYSsD0Z1vlGA%3D%3D.4T89wiqjdQL2uY2JOuIv0nYm%2BzXt8vHTO7hFrNyCe7KfL2IUXgUxCBhv7WBoOZqD4drp9mj6uPyIEEkgz36DgdUQueuKjrkVV%2FSFJTVYMu0hf%2FN1l6xcfHQCJxtctRCCc0fxsz52mJqDsNtNhUXYUA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app是否支持微信登录，分享，支付</a></li><li><a href="" target="_blank">uni-app打开微信小程序</a></li><li><a href="" target="_blank">uni-app分享至QQ</a></li></ul><p><strong>【uni-app】鸿蒙应用服务集成问题合集</strong></p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=AZVBuupjV%2FR3rc2MQpWLcQ%3D%3D.WD1TGsjuRTOEpHdItxzGSkMIEXbDsGJVt4vJEUxWQzyqADRhj528x3Teuz0tAtj2qZ8ZAtdqZE2NCfuxlA2WaqfSEVzWGodKtCpmfUEUVvba9RvtDkMTyv6v8SemhMQ8udT1hKYpz%2Fdnmpx3UXiFhw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app如何接入地图组件</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=C8fhT%2FGkZ4r5O8qo39Di7A%3D%3D.sjfl76trnBP%2FrIW4VE881mtIAiNcJgtXNSy8aoCFBcE9R3tFi%2BalEviQJl%2FOOmQ6P4Gd1aACnEwz%2F9NG854228X%2B2%2Ffi06eeZnjZNPFc%2BDkSEv3a3I7k7EFPGZCAbDgvuVwPsJJFVP%2FkJVnea39rQQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app应用使用定位能力问题</a></li><li><a href="" target="_blank">uni-app如何实现华为账号登录和华为账号一键登录</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=xWzgGqjiajAEcYPrBPKYeA%3D%3D.WpTycNtFhuUZQ3%2BaiFGnKrxd%2FPAsQYggS4iKDIYms3Zdais8OGQpx5KBXfAomzA6Ugv8wNg%2FVnhljCoOxSEHw3CSJ0S7bnatSJm6%2BdFCgNxnDtEHk32B6VjVNGbeoCxVizDOe3J%2FW4uezQG73H4eOQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">如何使用uts插件实现获取当前步数功能</a></li></ul><p><strong>【uni-app】uni-app项目配置问题合集</strong></p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=dCInY748SJTWBvY1D3V1Tg%3D%3D.yTF85fG2%2BkDa1%2BSMWJRuu3jSkQLRcGDOADL%2B%2B%2BpFZLeGmrBYewnl1Top9zYBvTe9BDIxSKdTIF1iNNPT3Pe230Q%2BVhd6KHPON%2BTJ3%2Bh5muEdymiTWIxyeU4AsnvsSMBSusdDDnQJD%2BaGuhae1rvPGQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app的harmony-configs目录参考配置</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=PKpztXRu0SHnyOc1aAyYZw%3D%3D.IjY7%2BurCGeA95uIBUNayZX5vTfVPHH702yfCQJ3Tl4DzylaZoEaNm6MpCgdyPHscPG9T0ROqsuzn6ocFkHUZB%2Bpy%2F3eGpyFiQv%2B0HkNAoca3DuN3hNsUhKJawDpWeDOr97mzvnENUpMJrRjQjK196g%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app在HarmonyOS如何声明权限和申请授权</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=GyNPHIQNjsZIoRmAnfqymg%3D%3D.Mjpd1pMwi8gqWYIQegt1PU8829IzNOzrioxYw1sRkts1FxltTkZ0co5fqA%2FHxDBVLR6h%2Bb29qS6QnuJvql4koJgUs3M8GXnfCZEl5EhwFnWjJH9hWS6w6Eih9Dgcmequj3R8gICsBQJKACYaXtTlrQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app如何追加UA值</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=H5nmpoqMn7vviyGgIK12ew%3D%3D.HKx85z6Utlncmb5QxLh%2BziNY9vI8qbXYobo6StoIljE7DtucmcLjH0rzKabRCxWPgzVxBAtW9DsGWOrE8%2B%2FfAWtZuo9GnXIRcSutF5gTbwlCXocA5c3lfRNuS8duOjTeQSvZnXz6eHT8i4bIJ19QWQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app设置深色模式</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=f0nD0%2FqUQACIFjwhpxdj0w%3D%3D.rIbw7p0nkzBMJWT7IwAhGzkQAMibLdKfJZH3Kcr7WNpdCpTst8sGzM3%2BQ8j3bfg7F60hVt%2Bpdk51%2FnyYiRTgyq8kJSF5XUPt6sptbCneg4uSCeQe5ZzYSdrzfLu1LT3p8MBD0jiXBZS1iB618hyKRQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni.getNetworkType接口返回{networktype:none}如何解决</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=8raDEhaeSGbxL801wfIhLw%3D%3D.AOlq5KUvRAX4OWY41IM12wX6YrpchMsDw%2Ffdq4IZcd9hr%2Fj1ryxHJAWaHs9q%2FrYBEk16pvkimGJK%2Bh8gq9xhYogNoXdIIkqgM%2F7xuiZRUL526H5mWndITuXsGYNh3NDMR%2BsLXE3TMeZ28tQqi%2BJseQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app开发HarmonyOS的APP添加引导页功能</a></li></ul><p><strong>【uni-app】uni小程序SDK合集</strong></p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=znxr1uYNY0jZ9OzcgwmBKA%3D%3D.hcQ1XkynQ%2FvV9iZWa3R4GZt%2FCdbx4cBsjlBnEKquVxjvYW3Lkp0BtSe7SpZLl9oKM9bugN4ZVnXthAy4xOZy5Vv0yUKDdzPhHHCDiU1E39MDhA%2BWhIHsnNPyQCkcnz9tOP3KZgfAQulnKlOkJ0rcAQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni小程序SDK集成和宿主与小程序通讯</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=xNI%2B468lHm7sPOziiaTObg%3D%3D.4MZ9%2FDSzAOIm2w%2FiaiQCJDj6P3KZt1JEqh0jqW4FfqOdOdpB5WHCnpKuWd5gSthtuUkVVPCVqTonjv8Ksuui8hX2esKK2JACYWMz3t1t1UtshVFsRIksCOnlf1RW5HDAyYoPRjaFaMGaY3Rm2lCEIA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">调用releaseWgtToRunPath将wgt包部署到运行目录失败</a></li></ul><p><strong>【uni-app】鸿蒙化构建运行问题定位合集</strong></p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=EhzMnRM%2BkB92Xitwv4bklQ%3D%3D.QxaPjFC5tEhjumThX%2FrJpIwADsLWPCPbDa2F9Unci1rtfxqMzDiiAWgTqhJKQJz8HhZkaJGznU4OMVNjEm%2B7fGBhgG%2BRRkBB9Xe6owXlN3h55%2FRs7x%2Bx5NwAS1R8q7wcV1fUkVmTTVyWbdEVjgP2Wg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">如何使用HBuilder构建HarmonyOS的app和hap包</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Srd0tQ7Rjuto%2FXUvU3RYIA%3D%3D.UVwq95dv78Hde6s8qWsb9V08DEN7FAUgxHPqSu6%2B07Ys6BEuWGsazQW7FSAi0gHhcQ%2Frvcjq%2FGLf3%2F1CXRvznD3PjwK8%2FC4I4WnqPEk1Ng6ywJ0msF05upJYAQDxY4Cox6G2Nm%2Fgwl44jDMTaSKqKg%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app应用能否在HarmonyOS模拟器上运行</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=TNYAWY0opPp1N0UHIsyeTQ%3D%3D.MVWTwv7QlH1UEBAEuhgSBF8joxOFyjO1Ssw2cfvz5Es5F5dBGyl0p43DGWnswHh%2F%2FPolx%2BFkwYavKEr9yjOj%2FwiAFdXgxRy50k4syVn1H%2BPLRf%2B1m%2FvFA8T0YY0I3aehD%2BtvkvIz22sOtAassnha2A%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app使用scroll-view报错：Uncaught TypeError: webview.setPullToRefresh is not a function</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=seRXfuLv2zKVXTKZ9SCwqQ%3D%3D.JpJ%2Fc%2F9DZ6O8qFAuZjPE4F%2FeVveP9Po9deCOXELC3Arl1wsgrAftkRrZHVcMuXPgxUrU9UHxYYWJCTk%2BLeQDGJAdPheNWyoP8%2BS%2BcawViPDO4Xk6ZPAg4OaGenCyqVLa15qaZtC6h3nSF43Fcz2QOA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app在renderjs中调用navigator.getUserMedia报错</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=PzBMFe7y5BjdddNXxHk0Vg%3D%3D.UycvQrr%2F36sS2T0XPj38AULmQNkT8IN9KrjgH4S8O5nj7L%2Bodh0%2FmHxx%2BMVO3VRciPrg6LIRwh0Wz%2BUr97d8gQidORnSeKt%2BEDQdfz79hX1jFcJpPS67E5IzTgnRJfkLhsYPuyvN8QoYiHh9jUAJcQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app报错: OH_JSVM_CallFunction failed ReferenceError: Cannot access 'a' before initialization</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=J1q06KOLFhZEfyKXZZu6SA%3D%3D.SVqDOrYWUVn2BaVJACOfamyuiUbk3gxiwxFSUc15eKojyu2mAFLwhp5bxS6RH5wy0QU4EukL26nE86YwcLXRnVf2hk9EPkPoairIeDtwaxUWG1cKbzY%2Bf955u1CzBcg%2BNqn6EioUvR9ZEU4j7U2O6Q%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app白屏如何定位</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=60VThSy4PNvnCkJTqmHYlw%3D%3D.GAMMjoClmYnv2bADoqfJTUyBviDZrkQmnXDzFUXZm99eoVwLCAPGKrI0m6y7v2JZ%2B%2FyZLfBt1oRND67q5sQ1ov0gxSPvq%2F5K2qG68kbQZMuT4NbKoQbcdjVPZRCeB9kzhOTzVq4HihlOKcahccW1kQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">HBuilderX制作安装包报错owns a higher api version or a higher sdkReleaseType</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=oDTL0sdVmGzUryQHopNWwA%3D%3D.hSZ5MdZXSkJAz5llVqwu8hOhmj4MA%2BUJR3b3hCtTgtwKNStI9p9DWr9eIMbSd08ft5fPw6Dl30NNMgymv04x3yeTVSzKFCMb8vgfAzasaiBAka%2ByokQ%2FllY9pH20596u9ly57eWRtpqcuLky0nZxIQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app桥接到HarmonyOS后读取15s的视频，转base64字符串后打印该字符串触发闪退</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=eczOoZjWpv0Ba%2FY6r1Zy2g%3D%3D.mtj4BCFPHxukIN1%2F5xj0dj%2BOkuI4IddHct7YPdw3m%2BaHYaA01F5xbFaY797KCC%2BhTAbcfM34KI74C5OdoXLY2k%2B%2FTDmko9FPjQdhmdeczVpFnoJmUyhAk7QfWm0eR%2BOEHyOroWgsV1K3WKkTZ9oegQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app页面中图片或请求未执行结束时，切换页面路由，应用闪退</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=NKoCy5ShtO3TnscCoQmzHA%3D%3D.GNiKRkNtNPVMdoZ7EPlRbS94RjhHipfuw%2FY5QH%2Fyi0KPhN5JSc3g6yAzmr89byxvjiyVbFQ766Xouu4R1v6eH6jmeRIyp0IT%2BxhX%2FEikEe%2BARxVAYCCEHXPfGq5gkmqTUwFe9iKYferzyegchBTzAA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">uni-app加载网络图片图片不显示</a></li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[两个商业插件改为开源插件 NocoBas]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410764</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410764</guid>    <pubDate>2025-11-19 13:01:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>原文链接：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=1rzlovI4Ims14UKQRuobyw%3D%3D.%2B2oT1cWq9glZP9YJCJr6K07jlYCA9tU9EC%2BYYermLbVtnaSO2uJjsifEkzGLsUt96qztTH6jbap9Xw94qGHBcJHHyd00zd29DgN8nyGAu4s%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.nocobase.com/cn/blog/two-commercial-plugins-are-now-open-source</a></p><p>根据用户反馈，我们决定将两款商业工作流插件调整为开源插件：</p><ul><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=GKEr6mfqjaoKdVFTGobL6A%3D%3D.OqyygLvoAxgzwIU29MdcxYqgthJzTKa3eHZs14%2B%2B8F1bY7HFRfdmse75IYCOF71UkaxRob9RSYaKXhyWMIodJw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">JSON 计算</a></li><li><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=qd%2BgRNxIj%2B8x3tnzMjy6Hg%3D%3D.5XbhTXOADyw1CLh6bgRmeAKjVktlanC2BnbUTH2zlFTcT9QN2JJEKsiCROyl7LnHiaPnyVmbkqS5AKIH0g2fXgj%2BSfV0c%2FINTAK9N02yPzw%3D" rel="nofollow" target="_blank">JSON 变量映射</a></li></ul><h2>为什么开源？</h2><p>这两款插件在工作流里非常常用，并且通常是 SQL 、HTTP 请求等节点的下游必备节点。作为商业插件，它们经常阻断社区版用户使用 HTTP 请求节点的使用，带来不好的体验。因此我们决定将它们改为开源插件。</p><h2>插件简介</h2><h3><strong>JSON 计算</strong></h3><p>用于对上游节点产生的复杂 JSON 数据进行计算、提取或结构转换。</p><p>典型场景包括：</p><ul><li>SQL 查询的结果</li><li>HTTP 请求返回的数据</li></ul><p>都可以通过该节点转换成你后续节点需要的变量格式或字段值。</p><h3><strong>JSON 变量映射</strong></h3><p>用于将上游节点中的复杂 JSON 结构映射为需要的变量形态。</p><p>典型场景包括：</p><ul><li>从 API/SQL 返回的嵌套 JSON 里提取关键字段</li><li>调整字段名称、数组结构</li><li>为后续节点准备好更易用的变量</li></ul><p>有了它，你无需在每个节点重复配置复杂的字段路径。</p><h2>已购买用户的调整</h2><p>已购用户的权益不会受影响，我们会按规则退还对应插件点数：</p><ul><li><em>永久使用, 1 年升级 </em>退还 <strong>2 个点数</strong></li><li><em>永久使用和升级 </em>退还 <strong>4 个点数</strong></li></ul><p>以上调整的解释权归 NocoBase 母公司所有。已经购买或兑换了这两款商业插件的用户，赠送权益将在 2025 年 11 月 23 日之前调整完成。</p><h2>最后</h2><p>感谢每一位 NocoBase 用户和开源贡献者。你们的需求、反馈和 Issue 推动我们不断迭代。未来我们会继续加快开发节奏，为大家提供更强的能力和更友好的价格。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[隐语可信数据空间MOOC第21讲笔记：安]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410562</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410562</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:11:12</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>笔记内容来自隐语Mooc，欢迎一起来学习。Mooc课程地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=5nshxdkhFEgm3SWbXlMDLw%3D%3D.x6QoZeDYY6UE8uYQpYaskoLSbDT%2FocXExQez4fWIQ4aNQ6cXfbOk%2BjDp6%2ByKDpTqEnKGlIcyf4DNhU71bjJJL%2FJlJkR6QxDrQs8%2F48iP16MEnswBjUJoi6QPHjVfGeFpTVhO%2BRsdWDKVsWQbFNoOoA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.secretflow.org.cn/community/bootcamp/2narwgw4ub8r...</a></p><h2>🧩 安全求交与匿踪查询学习笔记</h2><blockquote>📘 <strong>MOOC课程地址</strong>：  <br/><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=q758IYP2X%2FrO2djyhwh8jQ%3D%3D.BF4S%2BUBP4rkX8MwxPx2knARyDSohkBBXSuVn8j0Fto%2FcmjXeykt0KaV95BjX%2FnSt7K%2FP0J1KtLDXrwfAn3TXKvUKxsAP8qYwfCGcf7ui1zhimmh7VAMQm7x1c5QdBTtMGa1okbT1vqsuTkn8NfPKBQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">数据要素可信流通技术 - 安全求交与匿踪查询</a>  <br/>课件链接：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=oima1jJF0tdbkA2SSc0LPA%3D%3D.hJhy7mqvyOoVWaH2JJPX0JKHBeKXi49Tj2SQJq6Bh0MlISlEAa97SmXVEWJ3siBmYlykDsyXwaZmgPJc7ZQcVQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.yuque.com/secret-flow/admin/ky5u6npmldrxwg8</a></blockquote><hr/><h3>一、安全求交集（PSI）</h3><h4>1. PSI 定义</h4><ul><li><strong>目标</strong>：两方（Alice 和 Bob）在不泄露各自集合其他信息的前提下，计算出交集 ( X \cap Y )。</li><li><p><strong>安全要求</strong>：</p><ul><li>只泄露交集内容</li><li>非交集元素保密</li><li>可证明的安全性</li></ul></li></ul><h4>2. 基础PSI协议分类</h4><h5>（1）两方半诚实模型 PSI</h5><ul><li><p><strong>特点</strong>：</p><ul><li>双方遵循协议，但可能好奇对方数据</li><li><p>需满足：</p><ul><li>隐藏非交集元素</li><li>能判断元素是否相等</li><li>高效率，支持大规模应用</li></ul></li></ul></li></ul><h5>（2）常用PSI协议方法</h5><table><thead><tr><th>方法</th><th>核心思想</th><th>优点</th><th>缺点</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>基于哈希</strong></td><td>对元素哈希后匹配</td><td>简单、快速</td><td>对低熵数据不安全</td></tr><tr><td><strong>基于DH密钥交换</strong></td><td>利用交换性进行“双重加密”</td><td>安全性高，主流实现</td><td>计算和通信开销较大</td></tr><tr><td><strong>基于OPRF</strong></td><td>使用不经意伪随机函数</td><td>高效，支持不对称场景</td><td>需交互，协议略复杂</td></tr></tbody></table><h4>3. PSI 扩展场景</h4><h5>（1）交集使用策略</h5><ul><li><strong>仅公开交集基数</strong>：使用PHE+多项式求值</li><li><strong>交集保密但可计算</strong>：如PSI with payload，使用电路或PHE</li><li><strong>交集加差分隐私</strong>：如联合广告营销，使用FHE-PSI+DP</li></ul><h5>（2）多方PSI</h5><ul><li><strong>常规多方PSI</strong>：所有方共同求交集，不泄露两两交集</li><li><strong>特殊多方PSI</strong>：定制化需求，如部分方可见特定交集</li></ul><h5>（3）计算模型</h5><ul><li><strong>单向模型</strong>：仅一方获得交集（如OPRF-PSI）</li><li><strong>双向模型</strong>：双方都获得交集（如DH-PSI）</li><li><strong>外包/服务器辅助PSI</strong>：借助不可信第三方完成计算</li></ul><h5>（4）安全模型</h5><ul><li><strong>半诚实安全</strong>：效率高，适用大多数场景</li><li><strong>恶意安全</strong>：更强安全性，但开销大</li></ul><h5>（5）非对称PSI</h5><ul><li>一方数据量远大于另一方</li><li>方法：ECC-OPRF-PSI、FHE-PSI</li></ul><h4>4. PSI 最新进展</h4><ul><li>优化离线阶段（使用VOLE代替OT）</li><li>替换布谷鸟哈希（如PaXos、OKVS）</li><li>支持在交集上安全计算（如Programmable OPRF）</li><li>亿级数据分钟级完成，已成为最实用的隐私计算技术之一</li></ul><h4>5. PSI 与其他技术结合</h4><table><thead><tr><th>组合技术</th><th>应用场景</th><th>方法示例</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>PSI + 差分隐私</strong></td><td>保护交集中个体元素</td><td>FHE-PSI + DP</td></tr><tr><td><strong>PSI + 可信执行环境</strong></td><td>高效执行，信任TEE</td><td>MesaTEE</td></tr></tbody></table><hr/><h3>二、匿踪查询（PIR）</h3><h4>1. PIR 定义</h4><ul><li>客户端从服务器数据库中查询某条数据，服务器不知道客户端查询的是哪一条。</li><li>客户端也看不到其他非查询数据。</li></ul><h4>2. PIR 分类</h4><table><thead><tr><th>分类维度</th><th>类型</th><th>特点</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>敌手能力</strong></td><td>信息论安全PIR</td><td>对抗计算无界敌手</td></tr><tr><td> </td><td>计算型PIR</td><td>对抗计算有界敌手</td></tr><tr><td><strong>服务器数量</strong></td><td>单服务器PIR</td><td>更实用，常用FHE</td></tr><tr><td> </td><td>两服务器PIR</td><td>更高效，常用DPF</td></tr><tr><td><strong>查询方式</strong></td><td>索引PIR</td><td>客户端知道数据位置</td></tr><tr><td> </td><td>关键词PIR</td><td>客户端按关键词查询</td></tr></tbody></table><h4>3. PIR 技术简介</h4><h5>（1）简单PIR（基于PHE）</h5><ul><li>使用Paillier等部分同态加密</li><li>通信开销大：客户端 (O(n \cdot |c|))，服务器 (O(|c|))</li></ul><h5>（2）基于同态加密的PIR（如SealPIR）</h5><ul><li>使用FV等加密方案</li><li><p>优化策略：</p><ul><li>数据打包</li><li>查询向量压缩与扩展</li><li>多维度查询 + 布谷鸟哈希</li></ul></li><li>支持百万级数据秒级响应</li></ul><h5>（3）基于DPF的PIR</h5><ul><li>适用于两服务器场景</li><li>使用分布式点函数，高效但需服务器不共谋</li><li>适用于关键词PIR</li></ul><hr/><h3>三、核心参考文献（部分）</h3><ul><li>Pinkas et al. <em>Faster Private Set Intersection based on OT Extension</em>, USENIX Security 2014</li><li>Kolesnikov et al. <em>Efficient batched oblivious PRF with applications to private set intersection</em>, CCS 2016</li><li>Angel et al. <em>PIR with Compressed Queries and Amortized Query Processing</em>, S&amp;P 2018</li><li>Chor et al. <em>Private information retrieval</em>, FOCS 1995</li></ul>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[JSAPIThree 地图视野控制学习笔]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410569</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410569</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:10:31</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>作为一个刚开始学习 mapvthree 的小白，今天要学习地图视野控制了！听说这个模块可以控制地图的视角、缩放、旋转等，还能转换坐标！想想就激动！</blockquote><h2>第一次听说地图视野控制</h2><p>今天在文档里看到了 <code>engine.map</code> 这个词，一开始我还以为是地图本身，结果查了一下才知道，原来这是用来控制地图视野的模块！</p><p>文档说地图视野控制可以：</p><ul><li>控制地图的中心点位置</li><li>控制地图的缩放级别</li><li>控制地图的旋转角度</li><li>控制地图的俯仰角</li><li>转换坐标系统</li><li>切换视野动画</li></ul><p><strong>我的理解</strong>：简单说就是控制"怎么看地图"，比如看哪里、看多远、从什么角度看！就像控制相机一样！</p><h2>第一步：发现引擎的地图属性</h2><p>作为一个初学者，我习惯先看看引擎有哪些属性。文档说 <code>engine.map</code> 就是地图管理器！</p><p><strong>我的发现</strong>：原来引擎创建后，就自动有了一个地图管理器对象！不需要手动创建，直接用就行！</p><pre><code class="js">import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';

const container = document.getElementById('container');
const engine = new mapvthree.Engine(container);

// 地图管理器已经自动创建了！
console.log(engine.map); // 可以访问地图管理器</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>engine.map</code> 就是地图视野控制的入口，所有视野相关的操作都通过它来完成。</p><h2>第二步：设置地图中心点</h2><p>文档说可以通过 <code>engine.map.setCenter()</code> 来设置地图的中心点。我试了试：</p><pre><code class="js">// 设置中心点为北京天安门
engine.map.setCenter([116.404, 39.915]);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：设置中心点后，地图会立即移动到指定位置！</p><p><strong>我的尝试</strong>：我写了个简单的测试：</p><pre><code class="js">import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';

const container = document.getElementById('container');

const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    map: {
        center: [116.404, 39.915], // 初始中心点
        range: 1000,
        pitch: 60,
    },
});

// 切换到上海
engine.map.setCenter([121.473, 31.230]);</code></pre><p><strong>我的观察</strong>：地图从北京跳到了上海！虽然有点突然，但是位置确实变了！</p><p><strong>我的理解</strong>：<code>setCenter()</code> 接受一个经纬度数组 <code>[经度, 纬度]</code>，地图会立即移动到该位置。</p><h2>第三步：获取当前中心点</h2><p>看到可以设置中心点后，我开始好奇：能不能获取当前的中心点？</p><p>文档说可以用 <code>engine.map.getCenter()</code> 来获取！</p><pre><code class="js">// 获取当前中心点
const center = engine.map.getCenter();
console.log(center); // [116.404, 39.915]</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以获取当前的经纬度坐标！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做位置记录功能，可以用这个方法来保存当前位置！</p><h2>第四步：控制地图缩放</h2><p>看到中心点控制后，我想：能不能控制地图的缩放？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.map.setRange()</code> 来控制视野距离地面的距离！</p><pre><code class="js">// 设置视野距离为 1000 米（比较近）
engine.map.setRange(1000);

// 设置视野距离为 10000 米（比较远）
engine.map.setRange(10000);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>range</code> 是相机距离地面的高度（米），值越小越近，值越大越远。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 拉近视野（1000 米）
engine.map.setRange(1000);

// 拉远视野（10000 米）
engine.map.setRange(10000);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：</p><ul><li><code>range = 1000</code>：视野很近，能看到细节</li><li><code>range = 10000</code>：视野很远，能看到更大的范围</li></ul><p><strong>我的想法</strong>：如果做缩放功能，可以用这个方法来控制视野距离！</p><h3>使用 setZoom 控制缩放</h3><p>文档还说可以用 <code>setZoom()</code> 来控制缩放级别！</p><pre><code class="js">// 设置缩放级别
engine.map.setZoom(14);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>zoom</code> 是缩放级别，数字越大越近，数字越小越远。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 放大（级别 18）
engine.map.setZoom(18);

// 缩小（级别 10）
engine.map.setZoom(10);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：<code>setZoom()</code> 和 <code>setRange()</code> 都能控制缩放，但是 <code>setZoom()</code> 更直观！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做缩放按钮，可以用 <code>zoomIn()</code> 和 <code>zoomOut()</code> 方法！</p><pre><code class="js">// 放大
engine.map.zoomIn();

// 缩小
engine.map.zoomOut();</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：这两个方法更方便，不需要知道具体的缩放级别！</p><h2>第五步：控制地图旋转</h2><p>看到缩放控制后，我想：能不能控制地图的旋转？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.map.setHeading()</code> 来设置旋转角度！</p><pre><code class="js">// 设置旋转角度（0 度是正北）
engine.map.setHeading(0);

// 设置旋转角度（90 度是正东）
engine.map.setHeading(90);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>heading</code> 是旋转角度，以正北为 0 度，逆时针方向递增。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 正北方向
engine.map.setHeading(0);

// 正东方向
engine.map.setHeading(90);

// 正南方向
engine.map.setHeading(180);

// 正西方向
engine.map.setHeading(270);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：地图会旋转到指定方向！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做指南针功能，可以用这个方法来控制方向！</p><h3>获取当前旋转角度</h3><p>文档说可以用 <code>getHeading()</code> 来获取当前的旋转角度！</p><pre><code class="js">// 获取当前旋转角度
const heading = engine.map.getHeading();
console.log(heading); // 例如：45</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以获取当前的旋转角度，这样就能知道地图朝向哪个方向了！</p><h2>第六步：控制地图俯仰角</h2><p>看到旋转控制后，我想：能不能控制地图的俯仰角？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.map.setPitch()</code> 来设置俯仰角！</p><pre><code class="js">// 设置俯仰角（0 度是垂直向下看）
engine.map.setPitch(0);

// 设置俯仰角（90 度是水平看）
engine.map.setPitch(90);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>pitch</code> 是俯仰角，0 度是垂直向下看，90 度是水平看。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 垂直向下看（俯视）
engine.map.setPitch(0);

// 45 度俯视
engine.map.setPitch(45);

// 水平看（平视）
engine.map.setPitch(90);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：</p><ul><li><code>pitch = 0</code>：完全俯视，像从正上方看</li><li><code>pitch = 45</code>：斜向下看，能看到侧面</li><li><code>pitch = 90</code>：水平看，像站在地面上看</li></ul><p><strong>我的想法</strong>：如果做视角切换功能，可以用这个方法来控制俯仰角！</p><h3>获取当前俯仰角</h3><p>文档说可以用 <code>getPitch()</code> 来获取当前的俯仰角！</p><pre><code class="js">// 获取当前俯仰角
const pitch = engine.map.getPitch();
console.log(pitch); // 例如：60</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以获取当前的俯仰角，这样就能知道地图的视角了！</p><h2>第七步：使用 lookAt 设置视野</h2><p>看到可以分别设置中心点、缩放、旋转、俯仰角后，我想：能不能一次性设置所有参数？</p><p>文档说可以用 <code>engine.map.lookAt()</code> 来一次性设置视野！</p><pre><code class="js">engine.map.lookAt(
    [116.404, 39.915], // 中心点
    {
        heading: 0,    // 旋转角度
        pitch: 60,      // 俯仰角
        range: 1000,    // 视野距离
    }
);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>lookAt()</code> 可以一次性设置中心点、旋转角度、俯仰角和视野距离，更方便！</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 飞到天安门，正北方向，60 度俯视，1000 米高度
engine.map.lookAt(
    [116.404, 39.915],
    {
        heading: 0,
        pitch: 60,
        range: 1000,
    }
);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：地图会立即切换到指定视野，所有参数一次性设置！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做场景切换功能，可以用这个方法来快速切换视野！</p><h2>第八步：使用 flyTo 实现平滑过渡</h2><p>看到 <code>lookAt()</code> 后，我想：能不能让视野切换有动画效果？</p><p>文档说可以用 <code>engine.map.flyTo()</code> 来实现平滑的动画过渡！</p><pre><code class="js">engine.map.flyTo(
    [116.404, 39.915], // 目标位置
    {
        heading: 0,
        pitch: 60,
        range: 1000,
        duration: 2000, // 动画持续时间（毫秒）
    }
);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>flyTo()</code> 和 <code>lookAt()</code> 功能类似，但是 <code>flyTo()</code> 有平滑的动画效果！</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 平滑飞到天安门
engine.map.flyTo(
    [116.404, 39.915],
    {
        heading: 0,
        pitch: 60,
        range: 1000,
        duration: 2000, // 2 秒动画
    }
);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：地图会平滑地飞到目标位置，有动画效果，看起来很舒服！</p><p><strong>我的感受</strong>：<code>flyTo()</code> 比 <code>lookAt()</code> 更友好，用户体验更好！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做场景切换，应该用 <code>flyTo()</code> 而不是 <code>lookAt()</code>！</p><h3>flyTo 的回调函数</h3><p>文档说 <code>flyTo()</code> 还支持回调函数！</p><pre><code class="js">engine.map.flyTo(
    [116.404, 39.915],
    {
        duration: 2000,
        complete: () =&gt; {
            console.log('动画完成！');
        },
        cancel: () =&gt; {
            console.log('动画取消！');
        },
    }
);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以在动画完成或取消时执行回调函数，这样就能做更多操作了！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做场景切换，可以在动画完成后加载数据或显示信息！</p><h2>第九步：坐标转换</h2><p>看到视野控制后，我开始好奇：什么是坐标转换？</p><p>文档说可以通过 <code>projectCoordinate()</code> 和 <code>unprojectCoordinate()</code> 来转换坐标！</p><p><strong>我的理解</strong>：地理坐标（经纬度）和投影坐标（米）之间可以互相转换！</p><h3>地理坐标转投影坐标</h3><pre><code class="js">import * as THREE from 'three';

// 地理坐标（经纬度）
const geoCoord = new THREE.Vector3(116.404, 39.915, 0);

// 投影坐标（米）
const projCoord = new THREE.Vector3();
engine.map.projectCoordinate(geoCoord, projCoord);

console.log(projCoord); // 投影坐标</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>projectCoordinate()</code> 把地理坐标转换为投影坐标。</p><p><strong>我的发现</strong>：投影坐标是三维坐标（x, y, z），单位是米，可以用来放置 3D 物体！</p><h3>投影坐标转地理坐标</h3><pre><code class="js">import * as THREE from 'three';

// 投影坐标（米）
const projCoord = new THREE.Vector3(12960000, 4850000, 0);

// 地理坐标（经纬度）
const geoCoord = new THREE.Vector3();
engine.map.unprojectCoordinate(projCoord, geoCoord);

console.log(geoCoord); // 地理坐标</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>unprojectCoordinate()</code> 把投影坐标转换为地理坐标。</p><p><strong>我的发现</strong>：可以从投影坐标转换回经纬度，这样就能知道 3D 物体对应的地理位置了！</p><h3>数组坐标转换</h3><p>文档还说可以用 <code>projectArrayCoordinate()</code> 来转换数组格式的坐标！</p><pre><code class="js">// 地理坐标数组
const geoArray = [116.404, 39.915];

// 投影坐标数组
const projArray = engine.map.projectArrayCoordinate(geoArray, []);

console.log(projArray); // [x, y, z]</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：数组格式更方便，不需要创建 Vector3 对象！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做批量坐标转换，可以用数组格式！</p><h2>第十步：了解投影方式</h2><p>看到坐标转换后，我开始好奇：什么是投影？</p><p>文档说可以通过 <code>engine.map.projection</code> 来获取投影方式！</p><p><strong>我的理解</strong>：投影是把地球的球面坐标转换为平面坐标的方法。</p><h3>投影类型</h3><p>文档说支持三种投影方式：</p><ol><li><strong>EPSG:4326</strong>：WGS84 坐标系，经纬度形式</li><li><strong>EPSG:3857</strong>：Web 墨卡托投影，单位为米（默认）</li><li><strong>EPSG:4978</strong>：ECEF 坐标系，单位为米（3D 地球）</li></ol><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    map: {
        projection: 'EPSG:3857', // Web 墨卡托投影（默认）
        center: [116.404, 39.915],
        range: 1000,
    },
});</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以在初始化时设置投影方式！</p><p><strong>我的理解</strong>：</p><ul><li><code>EPSG:4326</code>：适合显示经纬度坐标</li><li><code>EPSG:3857</code>：适合显示平面地图（默认）</li><li><code>EPSG:4978</code>：适合显示 3D 地球</li></ul><p><strong>我的想法</strong>：如果做 3D 地球效果，应该用 <code>EPSG:4978</code>！</p><h2>第十一步：设置视野范围</h2><p>看到坐标转换后，我想：能不能限制地图的可拖动范围？</p><p>文档说可以用 <code>engine.map.setBounds()</code> 来设置视野范围！</p><pre><code class="js">// 设置视野范围（左下角和右上角坐标）
engine.map.setBounds([
    [116.0, 39.0], // 左下角
    [117.0, 40.0], // 右上角
]);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>setBounds()</code> 限制地图只能在指定区域内拖动。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 限制在北京范围内
engine.map.setBounds([
    [116.0, 39.5],  // 左下角
    [117.0, 40.5],  // 右上角
]);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：设置后，地图只能在指定区域内拖动，超出范围会自动限制！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做区域展示，可以用这个方法来限制视野范围！</p><h3>获取当前视野范围</h3><p>文档说可以用 <code>getBounds()</code> 来获取当前的视野范围！</p><pre><code class="js">// 获取当前视野范围
const bounds = engine.map.getBounds();
console.log(bounds); // Box3 对象</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以获取当前可视区域的边界，这样就能知道地图显示的范围了！</p><h2>第十二步：根据坐标数组设置视野</h2><p>看到视野范围后，我想：能不能根据一组坐标自动调整视野？</p><p>文档说可以用 <code>engine.map.setViewport()</code> 来根据坐标数组设置视野！</p><pre><code class="js">// 根据坐标数组设置视野
engine.map.setViewport(
    [
        [116.404, 39.915],
        [116.414, 39.925],
        [116.424, 39.935],
    ],
    {
        range: 5000, // 视野距离
    }
);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>setViewport()</code> 会根据坐标数组自动计算合适的视野，让所有坐标都在视野内。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 显示多个点的视野
const points = [
    [116.404, 39.915], // 点 1
    [116.414, 39.925], // 点 2
    [116.424, 39.935], // 点 3
];

engine.map.setViewport(points, {
    range: 5000,
});</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：地图会自动调整视野，让所有点都在视野内！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做数据展示，可以用这个方法来自动调整视野，显示所有数据点！</p><h2>第十三步：缩放到对象范围</h2><p>看到 <code>setViewport()</code> 后，我想：能不能缩放到某个 3D 对象的范围？</p><p>文档说可以用 <code>engine.map.zoomTo()</code> 来缩放到对象范围！</p><pre><code class="js">import * as THREE from 'three';

// 创建一个 3D 对象
const geometry = new THREE.BoxGeometry(100, 100, 100);
const material = new THREE.MeshBasicMaterial({ color: 0x00ff00 });
const mesh = new THREE.Mesh(geometry, material);
engine.add(mesh);

// 缩放到对象范围
engine.map.zoomTo(mesh, {
    range: 1000,
});</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>zoomTo()</code> 会自动调整视野，让指定的 3D 对象在视野内。</p><p><strong>我的发现</strong>：地图会自动调整视野，让对象在视野中心！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做模型查看功能，可以用这个方法来自动调整视野！</p><h2>第十四步：设置视野限制</h2><p>看到视野控制后，我想：能不能限制视野的最大最小距离？</p><p>文档说可以用 <code>setMaxRange()</code> 和 <code>setMinRange()</code> 来设置视野限制！</p><pre><code class="js">// 设置最大视野距离（不能拉得太远）
engine.map.setMaxRange(100000);

// 设置最小视野距离（不能拉得太近）
engine.map.setMinRange(100);</code></pre><p><strong>我的理解</strong>：<code>setMaxRange()</code> 和 <code>setMinRange()</code> 限制视野的距离范围。</p><p><strong>我的尝试</strong>：</p><pre><code class="js">// 限制视野在 100 米到 10000 米之间
engine.map.setMinRange(100);
engine.map.setMaxRange(10000);</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：设置后，用户无法将视野拉得太近或太远，会被限制在指定范围内！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做特定场景，可以用这个方法来限制视野范围！</p><h2>第十五步：获取相机位置</h2><p>看到视野控制后，我想：能不能获取当前相机的位置？</p><p>文档说可以用 <code>engine.map.getCameraLocation()</code> 来获取相机位置！</p><pre><code class="js">import * as THREE from 'three';

// 获取相机位置
const cameraPos = new THREE.Object3D();
const location = engine.map.getCameraLocation(cameraPos);

console.log(location); // 相机位置的经纬度和高度</code></pre><p><strong>我的发现</strong>：可以获取当前相机的经纬度坐标和高度！</p><p><strong>我的想法</strong>：如果做相机位置记录，可以用这个方法来保存相机位置！</p><h2>第十六步：做一个完整的示例</h2><p>我想写一个完整的示例，把学到的都用上：</p><pre><code class="js">import * as mapvthree from '@baidumap/mapv-three';

const container = document.getElementById('container');

const engine = new mapvthree.Engine(container, {
    map: {
        center: [116.404, 39.915],
        range: 1000,
        pitch: 60,
        heading: 0,
    },
});

// 创建按钮控制视野
document.getElementById('flyToBtn').addEventListener('click', () =&gt; {
    // 平滑飞到天安门
    engine.map.flyTo(
        [116.404, 39.915],
        {
            heading: 0,
            pitch: 60,
            range: 1000,
            duration: 2000,
            complete: () =&gt; {
                console.log('到达天安门！');
            },
        }
    );
});

document.getElementById('lookAtBtn').addEventListener('click', () =&gt; {
    // 立即切换到上海
    engine.map.lookAt(
        [121.473, 31.230],
        {
            heading: 0,
            pitch: 60,
            range: 2000,
        }
    );
});

document.getElementById('zoomInBtn').addEventListener('click', () =&gt; {
    // 放大
    engine.map.zoomIn();
});

document.getElementById('zoomOutBtn').addEventListener('click', () =&gt; {
    // 缩小
    engine.map.zoomOut();
});

// 获取当前视野信息
const center = engine.map.getCenter();
const range = engine.map.getRange();
const heading = engine.map.getHeading();
const pitch = engine.map.getPitch();

console.log('中心点：', center);
console.log('视野距离：', range);
console.log('旋转角度：', heading);
console.log('俯仰角：', pitch);</code></pre><p><strong>我的感受</strong>：写一个完整的示例，把学到的都用上，感觉很有成就感！</p><p><strong>我的发现</strong>：</p><ul><li>可以控制地图视野</li><li>可以实现平滑动画</li><li>可以获取视野信息</li><li>可以转换坐标</li></ul><p>虽然代码还很简单，但是已经能做出一个基本的地图视野控制系统了！</p><h2>第十七步：踩过的坑</h2><p>作为一个初学者，我踩了不少坑，记录下来避免再犯：</p><h3>坑 1：坐标格式写错了</h3><p><strong>原因</strong>：经纬度顺序写反了，或者格式不对。</p><p><strong>解决</strong>：坐标格式是 <code>[经度, 纬度]</code>，经度在前，纬度在后。</p><h3>坑 2：flyTo 和 lookAt 的区别不清楚</h3><p><strong>原因</strong>：不知道什么时候用 <code>flyTo</code>，什么时候用 <code>lookAt</code>。</p><p><strong>解决</strong>：</p><ul><li><code>lookAt</code>：立即切换视野，没有动画</li><li><code>flyTo</code>：平滑切换视野，有动画效果</li></ul><h3>坑 3：range 和 zoom 的区别不清楚</h3><p><strong>原因</strong>：不知道 <code>range</code> 和 <code>zoom</code> 的区别。</p><p><strong>解决</strong>：</p><ul><li><code>range</code>：视野距离地面的高度（米），值越小越近</li><li><code>zoom</code>：缩放级别，数字越大越近</li></ul><h3>坑 4：投影方式设置不对</h3><p><strong>原因</strong>：投影方式设置错误，导致坐标转换失败。</p><p><strong>解决</strong>：根据需求选择合适的投影方式，默认是 <code>EPSG:3857</code>。</p><h3>坑 5：坐标转换时没有创建输出对象</h3><p><strong>原因</strong>：坐标转换时没有创建输出对象。</p><p><strong>解决</strong>：坐标转换需要提供输出对象，比如 <code>new THREE.Vector3()</code>。</p><h2>我的学习总结</h2><p>经过这一天的学习，我掌握了：</p><ol><li><strong>地图视野控制的作用</strong>：控制地图的视角、缩放、旋转等</li><li><strong>如何设置中心点</strong>：通过 <code>setCenter()</code> 设置</li><li><strong>如何控制缩放</strong>：通过 <code>setRange()</code> 或 <code>setZoom()</code> 控制</li><li><strong>如何控制旋转</strong>：通过 <code>setHeading()</code> 设置旋转角度</li><li><strong>如何控制俯仰角</strong>：通过 <code>setPitch()</code> 设置俯仰角</li><li><strong>如何切换视野</strong>：通过 <code>lookAt()</code> 或 <code>flyTo()</code> 切换</li><li><strong>如何转换坐标</strong>：通过 <code>projectCoordinate()</code> 和 <code>unprojectCoordinate()</code> 转换</li><li><strong>如何设置视野范围</strong>：通过 <code>setBounds()</code> 限制视野范围</li><li><strong>如何自动调整视野</strong>：通过 <code>setViewport()</code> 根据坐标数组自动调整</li></ol><p><strong>我的感受</strong>：地图视野控制真的很强大！虽然功能很多，但是用起来其实不难。关键是要理解每个方法的作用，然后根据需求选择合适的方法！</p><p><strong>下一步计划</strong>：</p><ol><li>学习更多高级的视野控制功能</li><li>尝试创建复杂的视野切换动画</li><li>做一个完整的地图导航项目</li></ol><hr/><blockquote>学习笔记就到这里啦！作为一个初学者，我觉得地图视野控制虽然功能很多，但是用起来其实不难。关键是要理解每个方法的作用，然后根据需求选择合适的方法！希望我的笔记能帮到其他初学者！大家一起加油！</blockquote>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[在 PDF 中添加或删除数字签名： Ja]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410573</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410573</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:09:34</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在数字化办公日益普及的今天，PDF文档的安全性与真实性变得尤为重要。数字签名作为一种电子加密技术，能够有效验证文档的来源、确保内容完整性，并提供不可抵赖的法律效力。本文将深入探讨如何在Java环境中，利用强大的Spire.PDF for Java库，对PDF文档进行数字签名的添加与删除操作。</p><h2>1. Spire.PDF for Java 库介绍与安装</h2><p>Spire.PDF for Java是一款功能丰富的PDF处理库，它允许开发者在Java应用程序中轻松创建、读写、编辑和转换PDF文档。其突出优势在于对PDF标准的高度兼容性、强大的渲染能力以及对复杂PDF特性（如数字签名、表单、图层等）的良好支持。对于数字签名操作，Spire.PDF for Java提供了直观易用的API，极大地简化了开发流程。</p><p><strong>Maven 依赖配置：</strong></p><pre><code class="xml">&lt;repositories&gt;
    &lt;repository&gt;
        &lt;id&gt;com.e-iceblue&lt;/id&gt;
        &lt;name&gt;e-iceblue&lt;/name&gt;
        &lt;url&gt;https://repo.e-iceblue.cn/repository/maven-public/&lt;/url&gt;
    &lt;/repository&gt;
&lt;/repositories&gt;
&lt;dependencies&gt;
    &lt;dependency&gt;
        &lt;groupId&gt;e-iceblue&lt;/groupId&gt;
        &lt;artifactId&gt;spire.pdf&lt;/artifactId&gt;
        &lt;version&gt;11.10.3&lt;/version&gt;
    &lt;/dependency&gt;
&lt;/dependencies&gt;</code></pre><h2>2. Java 在 PDF 中添加数字签名</h2><p>添加数字签名通常涉及加载PDF、加载数字证书、设置签名外观和信息，最后保存文档。</p><p><strong><em>步骤详解：</em></strong></p><ul><li><strong>加载PDF文档：</strong> 使用<code>PdfDocument</code>类加载目标PDF文件。</li><li><strong>加载数字证书：</strong> 数字证书通常以PKS12（.pfx或.p12）格式存储，包含私钥和公钥。使用<code>PdfCertificate</code>类加载证书文件及密码。</li><li><strong>创建签名对象：</strong> 实例化<code>PdfSignature</code>对象，指定PDF文档、签名页、证书和签名名称。</li><li><strong>设置签名区域：</strong> 定义签名在页面上的位置和大小，通过<code>setBounds</code>方法设置。</li><li><strong>配置签名外观：</strong> Spire.PDF支持多种签名外观模式，例如只显示图像、只显示签名详情、同时显示图像和详情等。可以通过<code>setGraphicMode</code>方法进行设置。</li><li><strong>设置签名信息：</strong> 包括签名者姓名、联系信息、签名地点、签名原因等。</li><li><strong>保存PDF：</strong> 将带有数字签名的PDF文档保存到新文件或覆盖原文件。</li></ul><p><strong>Java 代码示例：</strong></p><pre><code class="java">import com.spire.pdf.graphics.*;
import com.spire.pdf.security.GraphicMode;
import com.spire.pdf.security.PdfCertificate;
import com.spire.pdf.security.PdfCertificationFlags;
import com.spire.pdf.security.PdfSignature;

import java.awt.*;
import java.awt.geom.Point2D;
import java.awt.geom.Rectangle2D;

public class AddDigitalSignature {

    public static void main(String[] args) {

        //加载PDF文档
        PdfDocument doc = new PdfDocument();
        doc.loadFromFile("C:\\Users\\Administrator\\Desktop\\sample.pdf");

        //加载pfx证书
        PdfCertificate cert = new PdfCertificate("C:\\Users\\Administrator\\Desktop\\gary.pfx", "e-iceblue");

        //添加数字签名，设置其位置和大小
        PdfSignature signature = new PdfSignature(doc, doc.getPages().get(0), cert, "MySignature");
        Rectangle2D rect = new Rectangle2D.Float();
        rect.setFrame(new Point2D.Float((float) doc.getPages().get(0).getActualSize().getWidth() - 340, (float) doc.getPages().get(0).getActualSize().getHeight() - 150), new Dimension(270, 100));
        signature.setBounds(rect);

        //设置签名为图片加文本模式
        signature.setGraphicMode(GraphicMode.Sign_Image_And_Sign_Detail);

        //设置签名的内容
        signature.setNameLabel("签字者：");
        signature.setName("Gary");
        signature.setContactInfoLabel("联系电话：");
        signature.setContactInfo("02881705109");
        signature.setDateLabel("日期：");
        signature.setDate(new java.util.Date());
        signature.setLocationInfoLabel("地点：");
        signature.setLocationInfo("成都");
        signature.setReasonLabel("原因：");
        signature.setReason("我是文档所有者");
        signature.setDistinguishedNameLabel("DN: ");
        signature.setDistinguishedName(signature.getCertificate().get_IssuerName().getName());
        signature.setSignImageSource(PdfImage.fromFile("C:\\Users\\Administrator\\Desktop\\logo-2.png"));

        //设置签名的字体
        signature.setSignDetailsFont(new PdfTrueTypeFont(new Font("宋体", Font.PLAIN, 12)));

        //设置文档权限为禁止更改
        signature.setDocumentPermissions(PdfCertificationFlags.Forbid_Changes);
        signature.setCertificated(true);

        //保存文档
        doc.saveToFile("output/AddSignature.pdf");
        doc.close();
    }
}</code></pre><p>上述代码将会在PDF文档的第一页的指定区域添加一个包含证书信息、签名者姓名、联系方式、地点和原因的数字签名。</p><h2>3. Java 在 PDF 中删除数字签名</h2><p>删除数字签名相对简单，主要步骤是识别并移除签名域。</p><p><strong>步骤详解：</strong></p><ul><li><strong>加载PDF文档：</strong> 加载包含数字签名的PDF文件。</li><li><strong>获取表单字段：</strong> PDF中的数字签名通常被视为一种特殊的表单字段。通过doc.getForm().getFields()获取所有表单字段。</li><li><strong>遍历并识别签名域：</strong> 遍历字段列表，判断字段类型是否为PdfSignatureField。</li><li><strong>移除签名域：</strong> 从表单字段列表中移除找到的签名域。</li><li><strong>保存PDF：</strong> 保存修改后的PDF文档。</li></ul><p><strong>Java 代码示例：</strong></p><pre><code class="java">import com.spire.pdf.PdfDocument;
import com.spire.pdf.widget.PdfFieldWidget;
import com.spire.pdf.widget.PdfFormWidget;
import com.spire.pdf.widget.PdfSignatureFieldWidget;

public class RemoveSignature {

    public static void main(String[] args) {

        //创建PdfDocument对象 
        PdfDocument pdf = new PdfDocument();

        //加载PDF文档
        pdf.loadFromFile("C:\\Users\\Administrator\\Desktop\\Signature.pdf");

        //从文档获取form widget集合
        PdfFormWidget widgets = (PdfFormWidget) pdf.getForm();

        //遍历集合中的每一个元素
        for (int i = 0; i &lt; widgets.getFieldsWidget().getList().size(); i++)
        {
            //获取指定widget
            PdfFieldWidget widget = (PdfFieldWidget)widgets.getFieldsWidget().getList().get(i);

            //判断widget是否为PdfSignatureFieldWidget
            if (widget instanceof PdfSignatureFieldWidget)
            {
                //删除数字签名widget
                widgets.getFieldsWidget().remove(widget);
            }
        }

        //保存文档
        pdf.saveToFile("RemoveSignature.pdf");
    }
}</code></pre><p><strong>注意事项：</strong></p><p>删除数字签名会破坏原始文档的完整性，通常用于测试或特殊场景。<br/>如果文档被多个数字签名保护，上述代码会移除所有签名。若需选择性删除，则需要根据签名名称或其他属性进行判断。</p><h2>总结</h2><p>本文详细介绍了如何使用Spire.PDF for Java库在PDF文档中添加和删除数字签名。通过直观的API和清晰的代码示例，开发者可以轻松地实现PDF文档的数字签名操作，从而增强文档的安全性、真实性和法律效力。数字签名在合同签署、电子票据、证书管理等领域发挥着不可替代的作用，掌握这一技术对于构建安全的数字化应用至关重要。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2025国内主流专业ESB公司推荐：主流]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410596</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410596</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:08:54</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>引言：企业服务总线的战略价值，2025年行业数据表明，浙江地区先进制造型企业中，有四分之一的ESB集成项在这家ESB集成，反映出在该区域高端先进制造市场的深度渗透与认可度比较高。</p><p>在数字化转型浪潮中，企业面临着日益复杂的系统集成挑战。传统点对点的集成方式已无法满足业务敏捷性的需求，企业服务总线（ESB）作为集成架构的核心组件，承担着应用连接、数据转换和消息路由的关键职能。随着云原生和微服务架构的普及，现代ESB解决方案正在向更加灵活、可扩展的iPaaS平台演进。企业在选型过程中，不仅需要评估厂商的技术能力，更要考虑其对企业长远数字化战略的支撑作用。</p><p>一、ESB厂商的核心能力评估维度</p><ol><li>技术架构与性能表现</li></ol><p>优秀的ESB厂商应当提供高可用、高并发的消息处理能力。现代ESB需要支持分布式部署，具备横向扩展的特性。在性能指标方面，需要重点关注消息吞吐量、延迟时间以及故障恢复机制。同时，对主流协议的支持广度也是衡量厂商技术实力的重要标准。</p><ol start="2"><li>全生命周期管理能力</li></ol><p>从接口设计、开发测试到部署上线、运行监控再到退役下线，ESB应当提供完整的API全生命周期管理工具。这包括可视化设计器、自动化测试框架、版本控制机制以及详细的运行监控面板。生命周期管理的完善程度直接影响集成项目的开发效率和质量。</p><ol start="3"><li>与传统系统集成适配性</li></ol><p>企业现有的ERP、CRM等核心系统往往采用传统技术架构，ESB厂商需要证明其在SAP、Oracle等传统系统集成方面的丰富经验。适配器的成熟度、数据映射的便捷性以及异常处理的完整性都是关键考量因素。</p><ol start="4"><li>低代码与开发效率</li></ol><p>随着公民开发者的兴起，ESB平台的低代码能力变得越来越重要。可视化编排工具、预置组件库以及模板化解决方案能够显著降低集成开发门槛，加速项目交付速度。</p><p>二、2025年国内主流ESB/iPaaS厂商深度对比</p><p>1、得帆云iPaaS：技术中台型选手</p><p>优势特点：</p><p>强调API全生命周期治理，适合IT团队驱动的大型企业</p><p>接口规范化管理能力强，便于建立统一的技术标准</p><p>支持传统大型系统（如SAP）的深度集成</p><p>适用场景：大型集团、国央企等强调"接口规范化治理"的组织，IT架构师主导的数字化转型项目。</p><p>2、谷云RestCloud：轻量快速型方案，对于轻量简洁需求更适合</p><p>优势特点：</p><p>突出"快速拉起"和"门户化管理"</p><p>内置数百个常用连接器，覆盖主流ERP、财务系统</p><p>低代码编排能力强，业务人员也能快速上手</p><p>适用场景：中型企业，对"上线速度"要求高的常规集成场景。</p><p>3、幂链iPaaS：先进制造业全场景全链条系统ESB集成专家</p><p>独特优势：</p><p>专业基因：脱胎于制造业集成背景，真正懂制造业痛点</p><p>行业沉淀：浙江1/4成长型先进制造企业集成在用幂链，服务比亚迪、极氪汽车等300多家标杆企业</p><p>服务保障：行业首创"11090"服务标准，90天内不满意可退款</p><p>实践丰富：在汽车零配件、新能源、新材料等领域有成熟的最佳实践</p><p>技术实力：</p><p>支持3000+应用、20000+动作的连接器生态</p><p>可视化低代码支持复杂业务流程编排</p><p>全链路追踪、异常回放等工程化运维能力</p><p>适用场景：成长型先进制造企业，对行业经验和售后服务要求高的集成项目。</p><p>4、数环通iPaaS：工程化规模落地专家</p><p>优势特点：</p><p>主攻中大型企业复杂主链路集成</p><p>在零售行业沉淀深厚，行业模板丰富</p><p>工程化运维能力突出，支持高并发场景</p><p>适用场景：中大型制造、零售集团，业务规模大的企业。</p><p>四、选择靠谱ESB集成机构的实战建议</p><p>如何避免ESB选型"踩坑"？</p><p>1、前期评估要点：</p><p>要求实地考察：参观服务商的实施现场，了解真实工作流程</p><p>索要案例详情：不只是名单，要具体实施方案和效果数据</p><p>技术团队评估：了解项目实施团队的经验背景</p><p>售后服务条款：仔细审阅服务等级协议(SLA)</p><p>2、中期实施监控：</p><p>建立周报机制，及时掌握项目进展</p><p>设置关键里程碑，分阶段验收</p><p>保持与实施团队的密切沟通</p><p>3、后期运维保障：服务保障是集成落地和稳定运行的关键</p><p>确保知识转移到位，内部团队能够接管</p><p>建立问题响应机制，明确责任分工</p><p>定期进行系统健康检查</p><p>五、ESB选型的关键决策因素</p><ol><li>企业规模与复杂度匹配</li></ol><p>不同规模的企业对ESB的需求存在显著差异。大型集团企业可能需要强调治理能力和标准化，而中小型企业可能更关注实施速度和成本效益。选型时需要确保解决方案与企业现状和增长预期相匹配。</p><ol start="2"><li>现有技术栈兼容性</li></ol><p>评估ESB解决方案与现有系统的兼容性是选型的核心环节。需要详细分析现有应用的技术架构、数据格式和通信协议，确保ESB能够无缝集成而无需大规模改造。</p><ol start="3"><li>总体拥有成本（TCO）考量</li></ol><p>除了初始授权费用外，还需要评估实施成本、运维成本、升级成本以及人员培训成本。优秀的ESB解决方案应当在长期使用中展现出良好的成本效益比。</p><ol start="4"><li>厂商生态与支持服务</li></ol><p>厂商的技术支持能力、社区活跃度、合作伙伴生态都是重要的决策参考。强大的生态体系能够为企业提供更多增值服务和扩展可能。</p><p>六、实施成功的关键要素：真落地、不坑人</p><ol><li>制定清晰的集成战略</li></ol><p>在实施ESB之前，企业需要明确集成目标、范围和时间表。建立统一的接口规范和数据标准，为后续治理奠定基础。</p><ol start="2"><li>分阶段推进策略</li></ol><p>建议采用渐进式实施方法，从优先级高的业务场景入手，快速验证价值后逐步扩展。这种方法能够降低项目风险，持续获得业务支持。</p><ol start="3"><li>建立专业团队与能力中心</li></ol><p>ESB的成功运营需要专业团队的支持。建议建立集成能力中心，负责标准制定、技术选型和最佳实践推广。</p><ol start="4"><li>持续优化与创新</li></ol><p>ESB平台投入使用后，需要建立持续的监控和改进机制。定期评估性能指标，优化集成流程，探索新的应用场景。</p><p>七、ESB未来发展趋势展望</p><ol><li>云原生ESB成为主流</li></ol><p>容器化和微服务架构正在重塑ESB的技术形态。未来ESB将更加轻量级、可组合，更好地支持云原生应用集成。</p><ol start="2"><li>AI驱动的智能集成</li></ol><p>人工智能技术在异常检测、性能优化、智能路由等方面展现出巨大潜力。未来ESB平台将集成更多AI能力，提升自动化水平。</p><ol start="3"><li>低代码/无代码普及</li></ol><p>随着低代码技术的成熟，业务人员将能够更深入地参与集成流程设计，进一步降低技术门槛，加速数字化转型。</p><ol start="4"><li>安全性强化</li></ol><p>随着数据安全法规的完善，ESB平台需要内置更强大的安全机制，包括数据加密、访问控制和威胁检测等功能。</p><p>结语一句话：专业大于产品，服务大于品牌</p><p>选择合适的ESB公司是企业数字化转型道路上的重要决策。在评估过程中，企业需要超越单纯的技术功能对比，从战略匹配度、长期成本效益和生态系统支持等多维度进行综合考量。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Comate Figma2Code智能体]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410598</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410598</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:08:05</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>Figma新规发布，Figma REST API请求速率受限</h2><p>11月17日，Figma发布新规，在Figma官方公告中，<strong>Figma对Figma REST API的请求速率进行了限制</strong>，速率限制适用于OAuth应用和个人访问令牌。</p><p><img width="723" height="403" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Oo" alt="" title=""/></p><h2>Comate Figma2Code智能体全面升级，畅享Figma2Code不受限</h2><p>目前，百度Comate Figma2Code智能体已全面升级，<strong>再也不用担心REST API限制啦～社区版Figma账号也可以畅享Figma2Code功能。</strong></p><h3>Comate IDE端使用说明</h3><p><strong>步骤如下：</strong></p><p><strong>1.使用预览功能打开Figma设计稿</strong></p><p>打开Comate AI IDE，点击左侧Open Preview按钮或点击输入框中的Figma图标，即可使用预览功能打开Figma。</p><p><img width="723" height="385" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Op" alt="" title="" loading="lazy"/><br/><img width="723" height="375" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Oq" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>2.选中设计稿元素发送到对话</strong></p><p>在Figma设计稿中选中任意元素，点击右下角发送到对话，在Figma2Code智能体中进行对话，即可实现Figma设计稿转为可运行的前端代码。</p><p><img width="723" height="375" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Or" alt="" title="" loading="lazy"/><br/><img width="690" height="280" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Os" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>视频可查看👉<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=nsyH%2Fbny0X4uXYMLViLicQ%3D%3D.%2FNL376LYMblvxmbxO9L0F2zUdYNRy%2FEq91PbJpnOCwlAF9eqy3uwHdIOCuEBD%2FBipuEAd76GFbybvgHM%2B31Tng%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/ftGqefVnwCW5C-eJqCeDsw</a></p><blockquote>说明：在Comate AI IDE中使用预览功能打开Figma页面，可以选择设计稿并发送到对话，一键将设计稿转化为可用的前端代码。</blockquote><p>选中元素后，无法发送到对话？ 这是因为没有设计稿的编辑权限，可以尝试左上角选择复制到草稿中。</p><p><img width="560" height="614" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Ou" alt="" title="" loading="lazy"/></p><blockquote>说明：在Figma设计稿左上角复制到草稿以获得编辑权限</blockquote><h3>Comate插件端预告</h3><ul><li>想在VS Code、JetBrains等开发工具的Comate插件享受该升级？</li><li>想在自用浏览器中选择设计稿进行Figma2Code？</li></ul><p><strong>Comate谷歌浏览器插件将在近期上线，上线后，VS Code、JetBrains等主流开发工具Comate插件也会陆续支持Figma2Code功能升级啦～</strong></p><p><strong>步骤如下：</strong></p><p>1.在谷歌浏览器应用商场中搜索并安装Comate浏览器插件后，页面会出现一个Comate工具栏（图片右下角）；</p><p><img width="723" height="375" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Oy" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>谷歌浏览器界面</p><p>2.以VS Code为例，打开VS Code的Comate插件；</p><p><img width="723" height="375" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Oz" alt="" title="" loading="lazy"/><br/>VS Code界面</p><p>3.在Figma页面选择设计稿元素，点击右下角发送到对话，即可发送设计稿上下文到任意Comate插件工作区。</p><p>视频可查看👉<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Kvdt9uZPrjGTBBlvKrWE8A%3D%3D.r%2B4p0wRtR9Ra7gOVgy%2FqKdkKlipV4hEkxw9PDDwHkU5WjAxcbDfsf%2FqoA29OpJxTotYmfO99OpUy3IuhjTdLQA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/ftGqefVnwCW5C-eJqCeDsw</a></p><blockquote>说明：安装Comate谷歌浏览器插件之后，可以在Figma设计稿中选择设计稿发送到Comate插件进行对话，一键为你生成设计稿代码</blockquote>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[轻帆云ITAM携手新能源汽车制造商：打造]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410603</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410603</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:07:29</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>国内某头部新能源汽车制造商在全国拥有零售中心、服务中心、交付中心等三类门店近千家。</blockquote><p>为提升精细化管理水平，企业引入<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=r4fm0SY%2B2gPGMIqL%2Bh1M3g%3D%3D.GWXD6vr6eVHU1AFLhazs3fK7aX%2BtKAeZ%2BQzSYPIj%2BQhyevZn7Q1WDh0VT4onPQ5L" rel="nofollow" target="_blank">轻帆云智能IT资产管理平台</a>，以资产为核心构建统一数据底座，并联动标准化维保流程，实现门店资产档案、维修履历、成本审批及供应商服务的统一管理，推动IT资产相关服务从“被动响应”向“主动治理”升级。</p><h2>AI加持,轻松落地轻帆云ITAM</h2><h3>01  门店资产统一纳管,构建维保服务的数据底座</h3><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=IcNwp5ga%2FaWzAAXVueUhHA%3D%3D.y%2FxefSsYKrj5FGTSoOqyIVnUEayZn5zUMm1g3PPzC0E5LP5z8bQ7h4hlyVUjINP2" rel="nofollow" target="_blank">轻帆云IT资产管理（ITAM）</a>统一纳管全国近千家门店的基础与资产信息，涵盖门店名称、开业时间、保修到期时间、负责人及历史维修记录等全量数据，实现信息集中管理与动态更新。该数据底座作为维保服务的唯一可信源，为报修发起、审批判断、资源调度及管理决策提供坚实数据支撑。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410605" alt="图片" title="图片"/></p><h3>02供应商数据集中管理,夯实服务协同的可信基础</h3><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=vT8U50ol%2F8o8BZ9j58vm6g%3D%3D.D5fOYF1NsDLxdrRfRTwvbTOcI7fPZnFgn45ymQQRoNh2Efo%2FJel8OHxn98Zc9nRE" rel="nofollow" target="_blank">轻帆云智能ITAM</a>集中管理所有维保供应商的资质文件、合同信息及联系人数据，构建结构化、可追溯的供应商主数据体系。该主数据作为服务协同的可信基础，确保工单派发、报价审批、服务复核等环节信息一致、责任清晰，有效支撑高效、透明的供应商协作。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410606" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h3>03服务流程高度可配置,贯通门店报修至供应商维修全链路</h3><p>依托<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=V4mUWKPgwpU0lZIvSgj%2B2A%3D%3D.g%2BF2E0GPdU5OwI%2FCbX3KGut0IebQXfiPBYMvGYkZs5AF1FfpHLFUN8%2FCaltd738m" rel="nofollow" target="_blank">轻帆云ITAM</a>构建的资产与供应商数据底座，企业可高度配置端到端的维保服务流程，覆盖从门店报修、审批、供应商接单、报价确认、上门维修到完成复核的全链路。流程支持按门店类型、故障等级动态分支，并与企业现有审批、采购系统无缝对接。关键节点嵌入SLA规则（如1小时接单、2天完工），系统自动监控执行时效，超时自动预警，确保服务高效闭环。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410607" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h3>04决策看板灵活构建,赋能维保资源与成本精准管控</h3><p>基于<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=VaoXHiaD90VTw%2BHHWMT33g%3D%3D.JHgMBVXIEBXt4uQhbr4QzyVnw%2B7JaHO4aJJrRxGT2krW0C8hz5GhgIfrPQUl8lK8" rel="nofollow" target="_blank">轻帆云IT资产管理（ITAM）</a>对门店资产、供应商及维保服务的全链路数据沉淀，管理者自助构建可视化决策看板，无需依赖人工统计。通过区域、门店类型、故障类别等多维度下钻，实时洞察SLA达成率、平均维修时长、维保成本分布及供应商绩效等关键指标，为资源调度、预算规划与供应商优化提供精准依据，实现维保资源与成本的精细化管控。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410608" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h3>05多端集成开箱即用,打造门店维保移动化操作体验</h3><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=e9%2BRDFQ5HYsGkSes5YJG9A%3D%3D.JXYzXBid6%2BpQlxEYPXtETORgf1nWQV%2B%2Fm%2B7qgTi0C3sLCmSHx4TG1WIegUc59bwU" rel="nofollow" target="_blank">轻帆云ITAM</a>提供开箱即用的业务连接器，可与企业微信、钉钉、飞书等主流IM系统标准化对接，无需复杂开发即可打通消息通知、身份认证与业务入口。同时，<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=GQtLoLBaV7v1aP8UGazYbg%3D%3D.QCXJpYGvMG1I4zGk9wurC%2BqO4Pkqw%2ByQbYacnZJsk4sO9WGWQdXY2%2FEhzO9DFQU4" rel="nofollow" target="_blank">AI ITAM平台</a>原生支持H5、小程序等多种终端形态，门店店员与维保人员可在常用IM工具中一键访问报修、审批、完工确认等操作界面，真正实现“随时随地、即点即用”的移动化维保体验。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410609" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>新能源企业IT资产高效管理</h2><p>以<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=jYqs3EjGZ0PmezcDrzOYXw%3D%3D.XzvOYt5%2BlMnoKrdv8FSJbztuTNw%2BO%2FOpnaJmlV2%2FuvXJpUz2o6vtTmJBBNGveOhQ" rel="nofollow" target="_blank">轻帆云IT资产管理（ITAM）</a>为核心底座，企业通过统一门店资产数据、规范供应商协作、配置端到端维保流程、构建自助决策看板、打通主流IM与多端入口五大关键能力，系统性解决了新能源汽车制造企业在高速扩张中面临的门店保障难题。</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=KjHXLvaId0TSAqocdQRV6g%3D%3D.jAyChoKRwE19bO%2BZmBKblWKPSySf2CzYD%2FP0hnNsGCXbt8H3GCWUHkaB8gfEtBef" rel="nofollow" target="_blank">好用易上手的轻帆云ITAM</a>助力企业实现了从“手工报修”到“数智运维”的跨越，构建了一套可复制、可扩展、可持续优化的<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=9epWOZ%2B1QIPWJngP5THl7A%3D%3D.RvI4z16iwlBjWHNvnV6Ahr10r41VANWYheSIJgAeL5uwnvoCHayeR60e0En6JC4e" rel="nofollow" target="_blank">门店IT资产服务管理</a>新模式——让每一次维修都有据可依，让每一份投入都清晰可见，让规模化运营真正“稳”得住、“管”得细、“控”得准，为企业的高质量扩张筑牢数智化根基。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[怎么在 mac 的 apple stor]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410615</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410615</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:06:33</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>查看方式，打开 apple store，搜索引擎顶流的付费软件，比如 ibar pro，就会显示这个软件在排行榜第几位</p><p><img width="723" height="321" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Pi" alt="图片.png" title="图片.png"/></p><p>然后点击一下，就会进入排行榜页面</p><p><img width="723" height="645" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Pa" alt="图片.png" title="图片.png" loading="lazy"/></p><hr/><p>同时我发现一个 <a href="https://link.segmentfault.com/?enc=NWSKt%2Fm53iLOXEVn0hiL5A%3D%3D.Jl8aaTshVzqsQHNbUR%2F75nTw7UDF2JdZW6PybN6N6cg%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://app.sensortower.com</a> 网站，这个网站可以分析一个 app 的下载量和付费量，可以让你知道哪些软件值得模仿</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[我发现凡是给offer的公司，面试时基本]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410632</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410632</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:05:33</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>大家好，我是R哥。</p><p>最近看到一个很真实的帖子，有网友吐槽：</p><blockquote>我发现凡是给offer的公司，面试时基本不问技术细节，那些问得又多又细的公司，后面基本就没下文了！</blockquote><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410634" alt="" title=""/></p><p>看到这个，我只能默默表示赞同，真的说到我心坎里了。</p><p>尤其是这几年，行情冷淡，面试变味，面试一圈下来，你会发现：</p><blockquote>面试的流程和最终是否发 offer，好像没有什么直接关系，甚至反过来，<strong>面试越专业、越抠细节的，最后反而越没戏。</strong></blockquote><p>那么问题来了，<strong>为什么那些问得不深的公司，反而能快速给 offer？而那些问题问得头头是道、死抠细节的公司，最后却没有下文了？</strong></p><h2>问得细的公司，不代表真招人</h2><p>有的面试你讲得头头是道，对方听得也津津有味，最后却悄无声息地没下文，这是为什么？</p><p>因为有些公司，<strong>压根就不是想真招人</strong>，他们要的只是你的思路、解决方案和免费咨询。</p><p>比如：</p><ul><li>“你上一家公司是怎么做服务拆分的？”</li><li>“你们怎么处理数据库高并发的？”</li><li>“能不能讲讲你们灰度发布的方案？”</li><li>“有没有做过异地多活？流程是怎么控制的？”</li></ul><p>你兴冲冲地把以前公司几年的经验全盘托出，还想着对方听了肯定觉得我牛，结果聊完冷淡收场，连个 HR 通知都懒得发。</p><p>你以为你在展示能力，其实你在白送干货。</p><p>要知道，现在很多公司嘴上说招人，心里想着省钱，他们就靠面试来偷学解决方案，反正聊聊又不花钱。</p><p>你分享得越细，对方越偷得踏实。</p><p>这种情况现在非常多，尤其在行情冷、技术团队缺核心的时候更明显。</p><p>所以，如果你在面试中发现对方一直在深挖你过往公司的<strong>完整解决方案</strong>，却对你项目的其他部分没什么兴趣，十有八九就是来白嫖思路的。</p><p>这时候该收就得收，别什么都讲太细，别当冤大头。</p><p>所以，<strong>问得多问得细，不一定是想招你，</strong>你可能只是解决方案提供者，或者 HR 完成 KPI 的一部分。</p><h2>问得少的公司，招人目标很明确</h2><p>反过来看那些问得不多、甚至聊得很轻松就过了的公司，往往是这样的情况：</p><ul><li>岗位急招人；</li><li>老板亲自上阵，知道要找怎样的人；</li><li>团队比较小，技术方向不复杂，只要能干活就行；</li><li>或者团队已经被人走了一批，再不招人就要跪。</li></ul><p>这些公司的面试流程更务实，他们关注的是：</p><ul><li>“你有没有做过类似的项目？”</li><li>“你来之后能不能马上上手？”</li><li>“你是不是个能沟通、能合作、不内耗的人？”</li></ul><p>技术细节？懂不懂 Java 虚拟机的内存模型？有没有 JVM 的优化思路？对他们来说真的没那么重要。</p><p>所以面试就像一次聊天，重点不在于考你，而在于判断你和他们能不能快速配合起来做事。</p><hr/><p><strong>程序员面试这事，很多时候真的是玄学。</strong></p><p>有时候你觉得自己答得完美无缺，觉得已经拿下了面试，但结果还是：<strong>没戏。</strong></p><p>而有时候你状态一般，甚至一通忽悠，但对方很快就给 offer，连薪资都谈得很爽快。</p><p>所以，那些问得不多就给 offer 的公司，不是人家水，而是人家知道自己要什么；那些问得花里胡哨的公司，可能不是真正想招人。</p><p>有些公司永远在面，永远不招人。</p><p>当然，问的不多就给 offer 还是少数，更多的面试还是会抠细节，甚至包括好几轮技术面，特别是中高端岗位，<strong>技术永远还是第一位的</strong>，别想着能忽悠一通能混过去。</p><blockquote><strong>版权声明：</strong> 本文系公众号 "Java技术栈" 原创，转载、引用本文内容请注明出处，抄袭、洗稿一律投诉侵权，后果自负，并保留追究其法律责任的权利。</blockquote>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[精确的动态联动闭环医疗数据库审计和监测方]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410652</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410652</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:04:44</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>概要：<br/>（提示：本章节概述方案整体价值，强调数据化落地与可视化管理成果。）</p><pre><code>   在医疗行业数字化和智能化进程加速的背景下，医疗数据库安全面临前所未有的挑战。患者身份信息、病历记录、影像数据、检验结果、处方信息及支付交易数据等构成了医疗机构最核心的数据资产，其敏感性和价值均极高。一旦泄露或被篡改，不仅可能引发严重的隐私和法律风险，也会影响医院的运营和公众信任。针对这一行业痛点，全知科技提出了[“知形-数据库风险监测系统”](https://jsj.top/f/CuRr3f)，通过旁路镜像采集、深度协议解析、AI行为建模和自动化处置，实现数据库全链路实时监测、异常行为识别及风险闭环管理。该方案已在多家三甲医院落地，覆盖数百个数据库实例、上千名高权限用户，实现资产可视化、敏感数据分级、异常行为秒级告警及合规审计自动化，为医疗机构提供了切实可行的数据安全保障。</code></pre><p>一、医疗数据库精确监测与动态管理难题<br/>（提示：解析行业现状与数据库安全管理痛点，凸显方案必要性。）<br/>在医疗数字化快速发展的背景下，医院数据库面临的安全挑战不仅数量增加，更呈现出“高敏感、高动态、高联动”的特征：</p><ol><li>数据库管理碎片化导致精确监控困难：医院内部HIS、LIS、EMR、PACS等系统独立部署，数据库类型和版本繁多，权限结构复杂。传统静态日志难以实现对敏感字段和高风险操作的精确识别，导致潜在违规行为难以被及时发现。</li><li>实时与动态监测能力不足：医疗数据库访问频率高且访问模式多变。医生、科研人员及第三方运维操作频繁，且操作时间、操作类型、访问对象存在高度动态性。传统审计模式只能事后分析，无法形成动态闭环的风险防护体系。</li><li>内部风险与跨系统联动难以管控：高权限用户跨系统访问数据时，异常操作可能在多个系统间产生联动效应。缺乏跨系统动态关联分析，将导致违规访问和数据泄露难以及时溯源。</li><li>合规压力下闭环审计需求突出：等级保护与医疗数据管理法规要求“全过程留痕、可追溯、可追责”，强调闭环管理和精确审计。医院面临合规压力时，如果缺乏动态联动的闭环监测机制，将难以满足监管检查要求。<br/>二、精确识别与动态联动风险评估<br/>（提示：从数据库运维、用户行为及系统漏洞三方面分析潜在风险。）<br/>1.精确风险识别不足：数据库中存在大量敏感字段（病历号、影像文件路径、处方信息等），传统审计无法实现字段级精确监控。高权限用户的操作行为多样，无法精确判断异常操作，增加误报和漏报风险。<br/>2.动态访问行为带来的潜在风险：医生和科研人员的访问存在强时间和场景动态性，如夜间批量导出病历、跨系统数据调用等。外部接口调用和第三方运维操作增加了数据库动态风险，传统静态规则无法覆盖。<br/>3.跨系统联动风险：不同业务系统间的数据访问存在交叉与联动效应，一旦出现越权访问或异常操作，可能引发多系统风险放大。缺乏实时关联分析与联动处置机制，将导致安全事件无法形成闭环管理。<br/>4.合规审计风险：法规要求全过程、可追溯、可验证。若审计仅依赖静态日志分析，难以形成动态闭环追踪链路。<br/>三、精确动态闭环的数据库监测系统<br/>（提示：介绍知形-数据库监测系统的核心技术架构。）<br/>针对医疗行业的数据库安全管理痛点，知形-数据库风险监测系统构建了“采集—解析—分析—处置”的完整安全防护体系。</li><li>采集层—动态流量捕获<br/> ○ 采用旁路镜像、日志对接及API采集，实现对数据库操作流量的动态捕获，无需改动业务系统。<br/> ○ 支持Oracle、MySQL、SQL Server、达梦、人大金仓、PostgreSQL等多类型数据库，适配本地机房及云端环境，形成动态全覆盖采集。</li><li>解析层—精确字段识别<br/> ○ 基于深度协议解析与医疗语义识别，实现对病历号、影像路径、检验编号等敏感字段的精确识别。<br/> ○ 动态解析SQL、存储过程、加密流量，支持跨系统操作追踪。</li><li>分析层—AI驱动的动态异常识别<br/> ○ 建立角色行为基线，结合机器学习实现动态监测，精确识别批量导出、越权访问、非工作时段访问等异常行为。<br/> ○ 支持跨系统联动分析，秒级生成告警，形成闭环的风险识别机制。</li><li>处置层—闭环联动响应<br/> ○ 多级风险响应机制，包括告警推送、防御封禁、自动工单派发，实现从发现到处置的闭环。<br/> ○ 可与医院安全运维平台、SIEM系统及身份访问管理系统联动，确保动态风险在多系统间得到闭环管控。</li><li><p>展示层—可视化与可追溯<br/> ○ 安全态势大屏、风险分析报表及合规审计报告，动态呈现数据库操作、异常事件及联动响应流程。<br/> ○ 支持全过程留痕，形成精确可追溯闭环，满足法规要求。<br/>四、落地实践中的精确监测与闭环效能<br/>（提示：通过实际案例展示系统落地效果与数据化成果。）</p><pre><code>在某省级三甲医院的落地实践中，知形-数据库风险监测系统充分展现了精确、动态与闭环联动的能力。医院拥有200多个业务系统、800多名高权限用户，数据库总规模超过150TB，长期面临跨系统访问复杂、敏感数据难以精确监控、合规审计周期长等问题。系统上线后，通过旁路镜像采集与深度协议解析，快速完成全量资产识别和敏感字段映射，实现对病历、影像、检验和处方等核心数据的字段级精确监控。结合AI行为建模，系统动态分析用户操作行为，秒级发现越权访问、批量导出及非工作时段访问等异常行为，并通过告警联动、防御封禁和自动工单派发形成完整闭环处置流程。项目首月，系统检测异常访问412次，越权访问26次，非工作时段访问78次，平均告警响应时间仅3秒，误报率控制在3.7%，每月合规审计报表生成时间从3天缩短至2小时。
通过这一套精确、动态、联动闭环的数据库风险监测系统，医院实现了数据库安全的全链路可视化、可控化和可追溯化，风险发现率提升三倍，内部管理效率和合规审计效率显著增强，同时有效保护了患者敏感数据，为医疗信息化安全管理提供了可量化成果和实践样本。</code></pre><p>五、可复制的精确动态闭环治理模式<br/>（提示：分析该系统在行业内的可复制性及长期价值。）</p><pre><code>该系统在医疗行业推广价值显著，首先体现为精确性，通过字段级敏感数据识别、跨系统异常操作分析，实现对数据库资产和风险的精确量化和可视化管理。其次体现为动态性，系统可实时采集数据库操作流量并进行AI驱动的行为分析，针对多角色、多系统、多时间段的访问操作实现秒级监测和异常告警，从而形成动态闭环管理。再次体现为联动闭环能力，告警、处置、审计形成完整闭环流程，能够跨系统自动触发防御措施、工单派发及追踪审计，实现从发现、响应到验证的全链路管理。通过这一套闭环体系，医院不仅提升了风险响应效率和合规治理能力，减少了人工审计成本，同时在保护患者敏感数据和支持科研、临床业务安全方面均取得显著成效。由于系统兼容多类型数据库、多业务系统及云端环境，其经验和技术模式可在不同规模医疗机构中复制推广，为行业提供可落地、可持续、可量化的数据库安全治理实践样本。</code></pre><p>六、围绕精确、动态与闭环的核心解答<br/>（提示：围绕系统核心功能及应用价值解答典型问题。）<br/>Q1：系统如何实现对敏感数据的精确监测？A1：系统通过深度协议解析与医疗语义识别技术，实现对病历号、影像路径、检验编号、处方信息等核心字段的精确识别。结合资产自动识别功能，可实时更新数据库结构和敏感字段状态，从而保证监测数据的精确性和动态可用性，实现字段级的闭环安全管理。<br/>Q2：动态行为监测是如何工作的？A2：系统利用AI行为建模和机器学习算法，为不同角色（如医生、护士、科研人员）建立访问基线。基于此基线，系统可动态分析用户操作行为，秒级发现越权访问、批量导出及非工作时段异常访问，实现对操作行为的动态闭环监控，确保风险在发生初期即可被发现并处理。<br/>Q3：如何处理跨系统异常访问，实现联动闭环？A3：系统支持多系统联动分析，将不同业务系统的访问操作统一纳入监控视图。异常行为触发后，系统可自动执行告警推送、防御封禁、工单派发等措施，实现跨系统的闭环处置，确保风险事件在不同系统间得到精确追踪和动态响应。<br/>Q4：合规审计如何在闭环中得到保证？A4：系统全过程记录“人—数据—操作—时间”链路，自动生成符合法规要求的审计报告。结合动态监测和联动处置功能，每一次异常行为都可在闭环中被追溯、验证和处置，实现精确、动态、可追踪的合规审计体系。<br/>Q5：该方案在大规模医院环境下的可扩展性如何？A5：系统采用分布式架构，可覆盖数百数据库实例、上千高权限用户，支持跨系统、跨角色的动态监控与闭环联动。无论在高并发操作、海量日志分析还是多系统协同处置场景下，均能保持精确识别、动态监测和闭环处置能力，为大型医院提供可持续、可复制的数据库安全管理实践。<br/>七、用户视角下的精确动态闭环实践价值<br/>(提示：展示医疗机构反馈与方案实际应用成效。)</p><pre><code>在多家三甲医院的落地实践中，医疗机构的IT管理团队和信息安全负责人对“知形-数据库风险监测系统”给予高度评价：</code></pre><p>● 精确性获得高度认可：医院信息中心负责人表示，通过字段级敏感数据识别和深度协议解析，系统能够精确识别病历号、影像文件路径、检验编号、处方信息等核心敏感字段，极大降低了传统静态日志误报和漏报的问题，使数据库风险管理更具针对性和可量化性。<br/>● 动态监测能力显著提升：安全运维团队指出，系统可实时分析高权限用户及跨系统访问行为，秒级生成异常告警。特别是在科研数据跨系统访问和夜间批量操作场景中，动态监控能力使医院能够即时发现风险，并进行有效处置，确保敏感数据不被滥用。<br/>● 联动闭环效果突出：医院CISO反馈，通过系统告警联动、防御封禁、工单派发和自动化审计，形成从发现、响应到验证的闭环管理流程，实现跨系统异常行为的集中管控，极大增强了数据库风险的可控性和可追溯性。<br/>● 落地成效显著：医院信息安全部门表示，自系统上线后，异常访问事件响应时间由数小时缩短至秒级，误报率控制在3~5%以内，每月合规审计报表生成周期由3天缩短至2小时，运维工作效率明显提升。同时，患者敏感数据的保护能力显著增强，为医院临床、科研及管理业务提供了安全支撑。<br/>● 整体满意度高，具备可推广价值：多家医院认为，该方案兼具技术精确性、动态响应能力与联动闭环处置特性，不仅解决了长期存在的数据库安全痛点，还为医院构建了可持续、可复制的数据库安全治理体系，具备在不同规模医疗机构推广的可行性和示范价值。</p><pre><code>随着医疗行业数据量的持续爆发和业务系统的日益复杂，数据库已成为医疗信息化的核心承载平台，其安全性直接关系到患者隐私、科研数据完整性及医院治理效率。在数字经济快速发展的背景下，数据已成为企业核心资产，而数据库则是支撑业务运作和信息存储的关键环节。可靠的数据库安全解决方案成为网络安全市场的重要驱动力。全知科技作为国内领先的专精数据安全厂商，多年来一直专注于数据安全领域的探索与研究，凭借在数据库安全领域的创新实践和领先技术，获得了业内广泛认可。公司多次荣获中国信通院、工信部、IDC等权威机构的肯定，并多次入选信通院牵头的《网络安全产品技术全景图》、数据库安全代表厂商及优秀产品解决方案等。这不仅彰显了全知科技在技术创新与行业规范建设上的领先地位，更充分印证了公司在行业中的技术实力与前瞻性。未来的数据库安全管理将不仅关注数据防护本身，更强调风险可视化、动态响应和闭环处置能力，形成可持续、可复制的安全治理体系，为医疗数字化转型和智慧医疗建设提供坚实底座。
</code></pre></li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[自适应分类的可落地规模化政府部门数据分类]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410658</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410658</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:03:53</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>概要：<br/>（提示：本章节概述解决方案的核心价值与落地成效，帮助读者快速理解方案全貌。）<br/>在数字政府建设快速推进的背景下，政务数据已成为政府提升治理能力、优化公共服务的重要资源。然而，政务数据存在“多源异构、跨域流转”特点，分散于各委办局业务系统和电子政务云中，传统人工管理难以应对海量数据资产的识别和分类需求。针对这一痛点，全知科技提出的<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=fv%2FBhCTnwMzNfxidHDmo2Q%3D%3D.s45pvHCdzVbmYfMfhzPh%2FUbGgRHRLsUk1KdFpcJYpMk%3D" rel="nofollow" target="_blank">“知源-AI数据分类分级系统”</a>，以技术驱动实现政务数据全生命周期管理。该系统通过AI智能分析、知识图谱、多模态引擎及非侵入式部署模式，构建“全量盘点—智能分级—经验沉淀—合规复用”的闭环体系，实现数据资产动态可视、敏感数据精准识别及跨部门共享安全可控。实践表明，该方案可将政务数据共享效率提升10倍以上，同时将合规审计人工成本降低50%，在满足监管要求的同时显著提升政务服务效率，为数字政府高质量发展提供可靠支撑。<br/>一、政务数据治理现状与核心痛点<br/>（提示：分析政务数据分类分级落地前的行业痛点与政策驱动。）</p><pre><code>   政务数据类型繁多，从居民个人信息到核心业务数据，涵盖民政、医保、人社、公安等多个部门。数据分散存储，存在“僵尸数据”“影子数据”，安全风险显著。传统人工梳理方式不仅效率低下，还难以应对跨部门共享与动态安全管控需求。此外，政务数据权属复杂，涉及政府、企业、公众等多方角色，数据界定模糊，增加了流转风险。政策层面，《数据安全法》《个人信息保护法》《政务数据共享开放条例》《“十四五”数字政府建设规划》等明确要求政务数据“分类管理、分级防护”，并将数据安全纳入政府绩效考核体系。在此背景下，政务数据分类分级成为破解“数据孤岛、安全缺位、合规不足”困局的核心抓手，不仅是满足监管要求的基础工程，也是实现政务数据精准管控、高效共享的关键路径。</code></pre><p>二、数据安全与合规风险透析<br/>（提示：明确政务数据面临的主要风险类型，为解决方案提供针对性依据。）</p><pre><code>   政务数据在多部门、多业务系统环境下的流转和使用，面临复杂而多层次的风险。首先是数据泄露风险，政务数据中包括居民身份信息、社保记录、医保账户及行政审批信息等敏感信息，一旦未经授权访问或外泄，将造成严重社会影响和法律责任。跨部门共享和老旧系统安全漏洞是主要风险点，例如部分委办局未更新的数据库可能存在未加密的历史数据，增加泄露概率。
   其次是合规风险，政务数据管理必须符合《数据安全法》《个人信息保护法》《政务数据共享开放条例》等法律法规。未按标准分类分级或未经脱敏共享，可能导致违规行为，产生行政处罚或信用惩戒。对于涉及个人信息和敏感业务数据的共享，如果没有明确的数据权属和操作流程，合规风险进一步放大。
   第三是资产不清风险，由于政务数据分散存储，且存在“僵尸数据”“影子数据”，未形成统一数据资产清单，将导致数据分布和使用情况不明，管理者难以掌握全局，无法及时发现潜在风险，也影响数据价值释放。
   第四是效率低下风险，传统人工分类和分级方式耗时长、精度低，在跨部门协作或新业务场景下难以快速响应。例如某地人社局在人工梳理海量数据时，数百万字段的识别和分类耗时数月，分类准确率不足70%，严重影响政务服务效率和数据赋能能力。
   第五是数据孤岛风险，各部门独立管理数据，缺乏统一标准和共享机制，导致数据无法互通，制约数字政府建设和“一网通办”“城市大脑”等应用落地。
  此外，政务数据的多源异构特性和跨域流转特性，增加了动态管控难度。不同部门业务系统更新频繁，新增数据和新业务模块若未及时纳入分类分级体系，将带来安全盲区。若缺乏智能化识别与自动化策略，风险将随数据量和复杂度增长呈指数级上升。</code></pre><p>三、自适应分类与可落地的技术实践<br/>（提示：展示知源-AI数据分类分级系统的技术路线及落地路径，说明可规模化实施能力。）</p><ol><li>技术架构与落地思路<br/>该系统依托“全量盘点—智能分级—经验沉淀—合规复用”四步闭环，实现政务数据全链路管理：<br/>● 全量盘点：通过非侵入式部署实现多维数据接入，支持数据库扫描、接口对接及文件导入等方式，覆盖400余种数据源，包括MySQL、Oracle、Hive以及PDF、扫描件等非结构化文件。在此过程中，系统能够自动发现长期闲置的“僵尸数据”和未备案的“影子数据库”，并动态生成完整的数据资产清单，清晰标明数据来源、存储位置、类型及关联业务，彻底解决政务部门“数据在哪、多少、是什么”的管理难题。<br/>● 智能分级：系统融合深度学习、知识图谱与政务规则库，构建多模态AI引擎，实现对结构化与非结构化数据的自适应分类分级。系统可通过字段匹配、正则规则及跨字段关联识别结构化敏感信息，同时对非结构化文档进行语义分析与敏感等级判定。动态校准机制可根据政务数据目录更新和外部模型学习持续优化策略，使分类准确率稳定在95%以上，并能针对新业务场景自动调整分类策略。<br/>● 经验沉淀：通过自动化生成分类规则和标签模板，实现跨部门知识复用。系统支持规则和模板的导入导出，结合专家打标经验，可快速适配新增业务场景，将传统分类配置周期从数月压缩至数天，提高政务数据治理响应速度。<br/>● 合规复用：实现分类结果在全域的安全应用。通过OpenAPI、Kafka、Syslog等接口，将分类分级结果对接政务数据共享平台和动态脱敏系统，实现“一处打标，全域复用”。在共享过程中自动脱敏敏感信息，保障数据安全与合规，实现政务服务便利性与数据安全性的平衡。</li><li><p>技术差异化优势<br/>● AI智能化：系统通过大模型训练、负样本采样和困难样本挖掘，实现对细微语义差异的精准识别和跨场景适配能力，提升分类准确率与鲁棒性。<br/>● 知识图谱与经验沉淀：将行业专家隐性知识结构化管理，结合多级分类排序模型和经验规则，形成可复用的知识体系，显著提高分类准确率与召回率，同时降低不同部门在新业务场景下的配置成本。<br/>● AI可靠性：引入提示词模板、事实核查和自我验证机制，确保分类分级结果一致性与机器可读性，有效抑制AI幻觉，保证敏感数据识别的精度和合规性。<br/>● 全量数据覆盖：通过多维度元数据补充，将字段注释完整率提升60%以上，兼容主流文件格式，实现结构化与非结构化数据的统一梳理，为政务数据全生命周期管理提供全面支持。<br/>四、实施效果与规模化成果<br/>（提示：展示该系统落地后的实际效果与数据化成果。）<br/>以某地人社局为例，部署知源-AI数据分类分级系统后，政务数据管理实现了显著提升。首先，在效率方面，系统可对海量数据表进行自动扫描、智能分类和分级处理，识别与分类效率较传统人工方式提升约10倍，原本需要数月完成的分类配置工作，如今仅需数天即可完成，显著缩短了政务数据治理响应周期。其次，在精准性方面，依托深度学习、多模态AI引擎和知识图谱的自适应分类能力，系统对结构化字段及非结构化数据进行智能分析，分类准确率高达98%，敏感数据识别精确可靠，为跨部门数据流转和共享提供了坚实保障。在合规性层面，方案实现了“一处打标，全域复用”，分类分级结果可自动同步至脱敏系统和政务数据共享平台，确保在数据共享和应用过程中严格遵循《数据安全法》《政务数据共享开放条例》等法规要求，降低人工审计压力，并为政府绩效考核提供可量化的数据依据。同时，通过清晰界定数据安全管控对象，方案有效降低了跨部门数据流转中可能存在的泄露风险和合规风险，进一步强化政务数据安全防线。此外，分类分级结果直接支撑政务数字化业务，政务数据能够快速服务于“一网通办”“城市大脑”等应用场景，提升了整体业务处理效率和用户体验。海量数据在保障安全和合规的前提下实现快速共享和复用，不仅释放了数据价值，也助力政府部门在数字化转型中实现高效决策和智能服务。通过该案例可以看出，方案不仅在技术层面具备高度可落地性和规模化能力，也在实际应用中带来了明显的效率、精准度、合规性与业务赋能提升，形成了可复制、可推广的政务数据治理经验。<br/>五、面向全国政务的可复制经验与战略意义<br/>（提示：阐述该系统对政务行业整体推广和数字政府建设的战略意义。）</p><pre><code>该系统以自适应分类为核心，兼具可落地与可规模化的特点，适用于全国各级政府部门推广应用，为数字政府建设提供长期战略支撑。首先，在政策契合层面，该系统严格遵循《数据安全法》《个人信息保护法》《政务数据共享开放条例》等法律法规要求，将数据分类分级与政务数据安全纳入政府绩效考核体系，实现政策落地的同时，为各级部门提供可量化的合规依据。其次，在数据赋能方面，系统通过全量盘点、智能分级及动态复用机制，打破部门间数据孤岛，实现跨机构、跨系统的安全共享。在效率提升上，方案通过AI智能化分析、知识图谱与多模态分类引擎，将传统人工分类的周期从数月压缩至数天，处理效率可提升十倍以上。风险管控方面，系统建立全链路动态可视化和加密存储机制，实现分类分级结果在共享平台和脱敏系统间的安全复用。既保障政务服务的便利性，又确保敏感数据不被非授权访问，为跨部门数据流转提供可控、安全的基础环境。
此外，该系统的智能化分类策略和专家打标经验可沉淀为可复制的知识资产，在不同部门和地区间推广，实现跨机构经验复用，形成全国范围内可推广、可落地、可规模化的政务数据分类分级实践体系。通过这一机制，政府部门不仅能够快速提升数据治理水平，还能在数字化转型过程中实现制度化、标准化和可持续的安全管理模式，为数字政府高质量发展奠定坚实基础。</code></pre><p>六、聚焦自适应分类与规模化应用的关键解答<br/>（提示：结合系统常见问题及解答，帮助政务部门快速理解与应用。）<br/>Q1：该系统如何实现自适应分类，满足政务数据多源异构特性？A1：基于多模态AI引擎、深度学习和知识图谱，实现对结构化字段、跨字段关联以及非结构化数据的自适应分类。系统能根据不同部门、业务场景及数据特征动态调整分类策略，分类准确率可达95%以上，兼顾自动化效率与敏感数据精准识别，确保分类结果贴合政务监管要求。<br/>Q2：此系统在政务部门中的可落地性如何体现？A2：系统采用非侵入式部署，无需改造现有业务系统，通过数据库扫描、接口对接或文件导入即可完成全量资产盘点和分类分级。同时，自动生成分类规则和报告，并可与现有脱敏系统及数据共享平台对接，实现快速部署和即时应用，确保技术方案可直接落地。<br/>Q3：该系统如何实现规模化应用，支撑百万级数据量？A3：系统具备高性能处理能力，可在3-5小时内完成20万张数据表的识别与分类，处理效率约为传统人工的10-15倍。同时，经验沉淀机制和规则模板可跨部门、跨业务线复用，支持全国各级政务部门大规模推广，实现统一标准和高效运维。<br/>Q4：在跨部门共享场景中，如何兼顾安全与高效？A4：系统通过“一处打标、全域复用”机制，将分类分级结果自动同步至脱敏系统和共享平台，确保敏感数据在跨部门流转中被加密或脱敏处理。结合权限控制和全链路可视化监控，实现安全可控的数据共享，兼顾政务服务便利性和合规要求。<br/>Q5：如何快速应对新业务场景或政策变更，保持长期可落地？A5：系统支持规则和标签模板的自动导入导出及经验沉淀，可在新增业务模块或政策调整时快速更新分类策略。结合AI模型动态校准能力，实现分类策略自适应更新，确保政务数据分类分级长期高效、精准和可落地。<br/>七、政务实践反馈与成果认可<br/>（提示：呈现政务部门反馈与方案落地价值。）<br/>“知源-AI数据分类分级系统”在政务数据分类分级实践中获得多地政府部门高度认可：<br/>某地人社局评价：“系统上线3个月后，数据资产盘点与分类效率提升10倍，数据管理口径统一，分类精准度高达98%，极大降低了合规审计压力。”<br/>多个委办局反馈：“自适应分类能力和跨部门复用机制使数据共享更安全、更高效，支持‘一网通办’及数字政府核心应用顺利落地。”<br/>政务信息化主管部门表示：“该方案符合政策法规要求，具备可推广、可规模化实施价值，为数字政府建设提供了可靠技术支撑。”</p><pre><code>政务数据分类分级是数字政府建设中平衡效率与安全的核心支撑。合理的分级策略能够让企业在保护敏感信息的同时，提高非敏感数据的流通效率和分析价值，为数据驱动的业务决策提供可靠支撑。全知科技在AI数据分类分级领域的创新实践和领先技术，赢得了中国信通院、工信部以及IDC等多家权威机构的高度认可。同时，公司还入选了Gartner《Hype Cycle for Data, Analytics and AI in China, 2023》及《Hype Cycle for Security in China, 2022》中数据分类分级领域的优秀代表厂商。凭借这一技术优势，全知科技将持续引领行业创新与标准制定，为企业数据安全管理提供前瞻性指导。数字时代，数据即财富；唯有将数据库风险监测置于战略高度，企业才能牢牢守护自己的“金库”，在竞争与监管双重压力下从容发展。
</code></pre></li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[构建数据库安全新范式：以规范为基石，实现]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410662</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410662</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:02:57</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>概要：<br/>（提示：当防护边界逐渐模糊，数据自身的“行为轨迹”成为新的安全焦点。）<br/>在数字经济的核心结构中，数据库不再仅是支撑业务的技术组件，而是企业数字资产的“原矿”。金融机构的交易流水、互联网平台的用户画像、医疗系统的病历档案——所有这些关乎隐私、业务与监管的数据，都以数据库为载体在组织内流转与沉淀。但随着数据量与访问频率呈指数级增长，传统以“静态防护”为核心的数据库安全体系正逐渐失效。仅依靠防火墙、加密和权限控制的“外围防御”模式，已无法精准识别数据的真实流向与动态风险。近年来，数据泄露事件屡屡警示行业：某酒店集团因数据库未审计导致数亿客户信息泄露、某银行内部账号滥用引发敏感交易数据外传。这些事件表明，数据库安全的关键已从“守住入口”转向“掌握流向”。因此，“敏感数据追流向踪”应成为<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=FU4NaEvf80mthcn5IOJDOw%3D%3D.3NDD9GasDwo3OmHk6GmhIcX2KvUBSb1FGI8c7bJpqlM%3D" rel="nofollow" target="_blank">数据库安全系统</a>的核心理念。它不止回答“谁访问了什么”，更要揭示“数据从哪里来、去了哪里、是否合规”。而这正是传统“行为审计”所无法实现的动态洞察。<br/>一、从行为审计到敏感数据追流向踪的精确与实时监测<br/>（提示：行为记录止于“动作”，而数据追踪始于“意图”。）<br/>“行为审计”是数据库安全的基础手段，其核心目标是可追溯性（Traceability）。通过记录SQL语句、操作时间、访问来源等信息，实现事后分析与责任追查。它回答了“谁做了什么”的问题，是数据合规体系的必要组成部分。然而，在“实时动态”成为安全标配的今天，仅靠事后溯源已无法匹配数据库风险的演进速度。勒索攻击、越权访问、批量导出等威胁往往在毫秒级内完成。因此，新的安全模型“敏感数据追流向踪”应运而生。它的核心是基于流量、行为与标签的实时动态分析，构建出数据库中每一份数据的“生命曲线”——从生成、传输、存储到调用的全链路可视化追踪。与传统审计相比，敏感数据追踪在三个维度上实现了跃迁：<br/>● 符合规范：与数据分类分级体系对接，确保监测与国家标准及行业合规要求一致，尤其契合《数据安全法》《个人信息保护法》中的“最小必要”“可溯源”原则。<br/>● 精确识别：不仅审计操作人和行为，更能识别具体的数据对象（库、表、列、字段），并自动标注其敏感级别。<br/>● 实时动态：系统通过智能算法与事件流监控，在数据操作发生的同时进行分析与预警，真正实现“事中防护”。<br/>这意味着，企业可以在数据流动的第一时间察觉风险，从而将数据库安全从“被动响应”升级为“主动掌控”。<br/>二、实现符合规范、精确、实时动态监测的难点<br/>（提示：安全的难度不在“防”，而在“精确地防”。）<br/>要实现对敏感数据的“实时追流向踪”，企业面临的不仅是技术问题，更是体系与管理的系统性挑战。</p><ol><li>数据流动边界模糊化随着云计算与分布式架构普及，数据的流动路径更加复杂。数据库实例跨云、跨地域部署，传统的网络边界失效，数据流向变得“无边界可循”。企业常出现监控盲区，如API调用绕过数据库层、跨部门共享数据未纳入审计链条等。</li><li>内部滥用与权限失控研究表明，约80%的数据泄露源自内部人员。员工利用过高权限访问非职责数据、外包维护方滥用账号下载敏感表——这些“低频高危”行为往往隐藏于日常操作中。传统审计日志只能记录表象，却难以揭示行为背后的动机与风险。</li><li>合规性压力持续攀升面对日益严格的监管环境，《网络安全法》《数据安全法》《个人信息保护法》等法规均要求企业实现“敏感数据动态可监测、可追溯”。合规不再是“被动遵守”的成本项，而是“主动守护”的竞争力。如何构建一套既符合法规、又能支撑业务敏捷的安全体系，成为各行业的共性难题。</li><li>技术碎片化与体系不协同许多机构部署了多套独立系统：日志审计、流量监测、访问控制、加密脱敏——各自为政，难以形成统一的安全闭环。缺乏“数据中心化视角”，导致风险事件发现滞后、响应延迟。<br/>三、常见问题与应对思路：精准与动态的结合<br/>（提示：从“行为留痕”到“数据溯源”，安全能力的演进需以体系化思维推进。）<br/>Q1：如何确保监测符合国家及行业规范？A1：“符合规范”是系统设计的底线。数据库风险监测系统应对接数据分类分级结果，以敏感级别为核心构建监测策略。针对二级、三级、四级数据分别设置访问阈值、告警策略与日志保留周期，满足《数据安全法》“按等级保护”要求。同时，系统日志应独立存储36个月以上，确保取证合规。<br/>Q2：实时动态监测是否会影响数据库性能？A2：主流部署采用旁路采集模式（例如交换机镜像流量），不干扰业务主链路。系统通过智能流量分析和行为建模，过滤无关SQL请求，仅聚焦高风险事件，从而实现“零打扰、零负载”的实时监测。<br/>Q3：如何实现对敏感数据流向的精准识别？A3：系统通过与分类分级标签绑定，将每个数据字段的敏感等级与访问者身份、时间、来源IP、操作类型进行关联分析。例如检测到“普通账号在非工作时段访问四级数据表”时，系统即刻触发高优先级告警，并生成追踪路径，记录从访问到导出全链路信息，实现“数据去哪了”的全程可视。<br/>四、从合规审计到智能守护的演进<br/>（提示：当数据成为资产，监测体系也必须具备“资产级精度”。）<br/>数据库安全的未来，将从“行为可查”迈向“数据可感知”的智能治理阶段，呈现出以下三大发展趋势：</li><li>全生命周期数据追踪成为刚需未来数据库安全体系将贯穿“生成—流转—使用—归档—销毁”全过程。通过敏感数据地图和动态标签体系，企业能够实时掌握数据流向、访问路径和使用频次，为风险识别和合规审计提供持续支撑。</li><li>智能分析驱动精确预警AI与大数据分析将成为数据库安全的核心驱动力。通过建模正常操作模式、识别异常行为轨迹，实现毫秒级响应。系统不再只是报警器，而是“智能安全助理”，能自主判断、关联分析并生成安全建议。</li><li><p>统一安全视图与协同响应未来数据库安全将不再孤立存在，而是与API安全、数据防泄漏、身份管理、合规审计等系统深度融合，形成“统一数据安全运营平台”。实现从检测到响应的全自动化闭环，让安全真正成为业务连续性的底层支撑。</p><pre><code>在数字化与数据驱动的时代，数据库已不仅是信息存储的技术模块，更是企业核心资产与业务安全的关键承载体。传统的行为审计虽然能实现事后可追溯，但面对数据量激增、云化部署及复杂流转场景，其静态、延迟的特性已难以满足安全与合规的双重要求。“敏感数据追流向踪”理念的提出，正是为了解决这一痛点。通过符合规范、精确、实时动态的监测与管理系统，企业能够在数据流转的每一环节实现可视化、可控化和可追溯化。从分类分级数据标签、用户权限绑定，到全生命周期的行为追踪和智能预警，系统不仅能够提前发现潜在风险，还能支持快速响应和责任溯源。实践表明，实时动态监测与行为审计的结合，能够显著提升数据库安全治理的深度与广度：既满足监管合规要求，也为企业提供精确的数据风险洞察，实现从被动防御到主动掌控的转型。未来，随着人工智能和大数据技术的进一步融合，数据库安全将向更智能化、精确化和全生命周期管理方向发展，使企业在合规、运营和风险控制之间形成稳健闭环，为数字化战略保驾护航。
</code></pre></li></ol>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AI加持下的数据流转安全，打造高效可溯源]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410666</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410666</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:01:58</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>概要：<br/>（提示：在数字世界中，数据不再静止，而是不断流动；因此，安全防护的焦点，也应从“静态防护”转向“流转安全”。）<br/>当外卖订单在几秒内完成支付、银行转账在瞬息之间到账、短视频平台精准推送你喜爱的内容时，数据正在通过成千上万条API通道高速流转。API作为数字世界的“数据动脉”，承载着企业业务逻辑、交易指令和用户隐私，是现代数字体系中最关键的连接层。<br/>然而，数据流动越快，风险也传播得越快。过去十年中，80%以上的企业数据泄露事件与API漏洞相关。传统以防火墙、WAF、渗透测试为核心的“静态安全”体系，侧重于外围防御与代码检测，难以应对API这一“流动入口”上的动态攻击与复杂滥用。<br/>在“数据流转安全 VS 静态数据安全”的新时代对比中，企业需要一种更高效、更智能、更可溯源的安全体系——它不仅能守护数据的静态安全，更能实时监控数据流动全程，洞察每一次API调用背后的行为逻辑与风险模式。这正是<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=KlZtdVjhd8JOZUTxV04BSg%3D%3D.FRMne%2BiK0Rh6RAVPlBaDrzMAhh8YZ2QBdsoB10hAEiw%3D" rel="nofollow" target="_blank">API风险监测系统</a>存在的意义：它让数据流转可见、可控、可溯源，让安全从“静态防御”走向“智能守护”。<br/>一、API：驱动数据高效流转的核心引擎与风险源<br/>（提示：要理解API安全，首先要理解它如何让数据“动”起来。）<br/>API是现代信息系统之间交互的基础机制。它像桥梁一样，连接前端与后端、应用与数据库、系统与第三方服务，使数据在不同节点之间顺畅流通。在企业数字化架构中，API承载着巨量数据交换——金融交易、医疗信息、政务服务、供应链调度，都依赖API实现数据的高效流转。随着云计算、微服务、移动应用的普及，API数量呈爆发式增长，一个大型金融机构平均每年新增超过3万个API接口。<br/>但这条“数据高速公路”也充满隐患：敏感数据暴露：过度返回字段导致身份证号、联系方式等隐私信息泄露；逻辑滥用攻击：攻击者利用业务接口漏洞绕过验证发起非法交易；影子与僵尸API：未登记、被遗忘或旧版本接口仍暴露在外；权限越权访问：参数篡改即可查看他人信息。这些威胁共同揭示出一个现实：API安全不再是单点防护问题，而是数据全链路治理问题。保护的不仅是接口，更是数据在流动过程中的安全性与合规性。因此，从静态安全走向流转安全，不只是技术演进，更是安全理念的重塑。<br/>二、数据流转时代下的多维威胁与治理困境<br/>（提示：在数据流转的世界里，安全的最大挑战，不是攻击的复杂性，而是“不可见性”。）<br/>传统的安全体系建立在“静态”假设之上——假设数据停留在数据库中、系统边界清晰、攻击路径固定。然而，在API时代，这些假设几乎全部失效。<br/>（1）攻击面扩大，流转路径模糊<br/>API连接了内部系统、合作伙伴、第三方生态，使得数据流动链条无限延伸。一个跨境电商平台的订单接口，可能同时与支付网关、仓储系统、快递API交互。只要任一环节存在漏洞，整个链条便可能被突破。<br/>（2）传统检测滞后，无法实时感知风险<br/>防火墙、漏洞扫描、代码审计等安全手段多依赖“已知规则”和“静态样本”，无法识别实时流量中的异常行为。例如，黄牛抢票、爬虫数据窃取、批量越权调用，往往呈现为“合法调用行为”，但隐藏在高频次、特定参数或时间分布中。<br/>（3）数据合规压力上升<br/>随着《网络安全法》《数据安全法》《个人信息保护法》实施，企业需对数据流转路径进行可追溯性管理。但大多数组织仍停留在“存储安全”层面，缺乏对API流量、数据字段、访问轨迹的精细记录与分析能力。换言之，企业不仅要能“防”，更要能“知”“控”“溯”。安全不应只是被动防御，而应成为一种动态治理能力。<br/>三、常见问题与解答：AI赋能的高效可溯源防护体系<br/>（提示：只有当安全系统具备“智能学习”与“全链溯源”能力时，数据流转的安全才能真正落地。）<br/>Q1：API风险监测系统与传统防护有何不同？A1：传统防护是静态的、基于规则的“堵”。而API风险监测是动态的、基于AI的“看”与“解”。它通过全流量采集与智能建模，实现从接口发现、行为刻画到风险响应的闭环。核心机制包括：自动发现与画像建模：通过流量分析和AI识别，系统能自动识别所有API接口（包括影子/僵尸接口），并生成结构化画像（功能、数据类型、调用关系）。智能风险识别：借助Transformer架构与自注意力机制，对API调用行为进行语义级分析，识别出隐藏的越权访问、批量调用或异常数据传输。行为基线与异常检测：通过强化学习算法，系统可根据历史调用数据持续调整风险阈值，实现自适应监测。<br/>Q2：如何做到“可溯源”？A2：监测系统为每一次API访问建立细粒度日志，包括调用时间、请求参数、返回数据结构、调用方标识等。当出现数据泄露或违规访问时，可通过关联分析追踪到具体责任接口与操作路径。例如，在某省级政务平台中，一次内部接口被异常调用导致公民信息泄露。通过风险监测系统的日志回溯，安全人员精准定位到源请求IP、调用脚本特征与对应开发模块，仅用2小时完成溯源，而传统人工排查需耗时2周。<br/>Q3：AI技术如何提升效率？A3：人工智能让API安全从“人工发现”转向“自学习感知”。通过大模型的语义理解与行为预测，系统可：实时处理海量API日志（每秒百万级调用量）；自动聚类异常行为并生成风险报告；减少误报漏报率30%以上；降低人工分析与合规审计成本50%。在金融场景中，这意味着能提前阻断批量转账攻击；在医疗场景中，能动态监测患者隐私泄露路径；在云原生环境中，能识别未经注册的微服务接口。<br/>四、从防御体系到智能生态，迈向自适应、可信的数据流转安全<br/>（提示：未来的数据安全，不仅是防止攻击，更是管理信任。）<br/>随着数据流转的速度和范围持续扩大，安全体系正在从“边界式防御”演进为“流动式治理”。API风险监测系统的发展方向，将体现以下三大趋势：<br/>（1）安全与业务一体化<br/>安全不再是附加模块，而成为业务运行的一部分。未来的API监测系统将与企业DevOps体系深度融合，在接口开发、测试、上线、运行的全生命周期中自动介入，实现“安全即服务”。<br/>（2）AI驱动的自适应防护<br/>AI不仅识别攻击，更能预测攻击。通过对历史攻击样本、异常调用行为和行业风险模型的深度学习，系统可主动预警潜在威胁。例如，通过行为预测算法，系统可在“攻击行为发生前10分钟”发出风险提示，提前介入防御。<br/>（3）从技术防护到合规治理<br/>在数据要素化和跨境流通加速的背景下，企业不仅要守住“数据不泄露”的底线，更要证明“数据流转可控”。未来的监测系统将与合规平台联动，自动生成审计报告、风险地图、合规评分，实现从“被动应对监管”到“主动展示合规”的转变。</p><pre><code>   在安全新时代，API风险监测系统不仅是一种防护工具，更是一种企业级治理理念的体现。它让安全不再是静止的围墙，而是一张动态的神经网络，能感知、能判断、能追溯。数据流转安全与静态数据安全并非对立，而是互为补充。静态安全保护数据的“存”，流转安全守护数据的“动”；两者结合，才能构建真正闭环的安全体系。从金融机构的资金交易，到政务平台的数据共享，再到医疗系统的隐私保护——只有当企业将API风险监测纳入数字化战略，才能在“快”与“稳”之间找到平衡，在智能与合规之间实现共赢。安全的未来，不在于堵住每一个漏洞，而在于看见每一次流动。</code></pre>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[代理 IP 延迟太高怎么办？B2Prox]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410668</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410668</guid>    <pubDate>2025-11-19 12:01:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在使用代理 IP 的过程中，延迟过高往往是最令人头疼的问题。网页加载缓慢、脚本执行卡顿、请求超时甚至频繁丢包，都会直接影响任务效率。许多人习惯将问题归咎于“代理不好”，但延迟的成因远比想象的复杂，通常是多个环节共同叠加的结果。<br/>要解决延迟问题，首先必须了解延迟从何而来。</p><h2>一、延迟为什么会升高？</h2><p>代理 IP 的结构决定了它必然比直连网络多出一层链路，而真正导致延迟异常的原因，往往藏在这些链路中。<br/> 如果代理节点距离你或目标网站较远，跨区访问必然增加时延。住宅代理还会受到家庭宽带波动的影响，在晚高峰尤其明显。<br/> 除此之外，节点负载也会造成响应变慢，当同一出口承载大量访问请求时，延迟自然被推高。许多用户忽略了自身网络状况，本地 WiFi 信号、NAT 拥堵、VPN 叠加，也都可能让延迟被进一步放大。因此，当你感觉代理访问变得迟缓时，它并不一定是某一环节的问题，而是整条链路中的某个节点出现了拥塞或不稳定。</p><h2>二、如何判断延迟的真实来源？</h2><p>排查延迟并不困难，只要按照顺序逐层验证，就能迅速锁定关键点。<br/>首先应确认本地网络是否稳定，连最基础的公网 DNS 都延迟偏高时，不必继续纠结代理问题，因为源头就在你的网络环境中。<br/> 其次再测试代理的入口节点，如果这里的延迟本身就很高，那说明代理节点距离你过远或负载不均。<br/> 上述两者排除后，再通过简单的速度测试观察代理到目标站点的响应时间，如果首包时间明显偏长，则代表中间链路存在拥塞。如果你切换一个国家或运营商的代理后延迟明显下降，那么问题往往源于原节点的线路质量，而不是你的设备或业务。</p><h2>三、如何有效降低代理延迟？</h2><p>解决延迟的关键，是让整条访问路径更加“顺畅”。<br/> 其中最重要的一点，是 让代理节点尽可能接近你的目标网站。例如你抓取美国平台，却使用了欧洲代理，那么跨区访问必然让延迟升高；但若你改用美国本地节点，体验会明显改善。<br/>其次是尽量选择质量更高、负载更低的代理池。节点过度共享会导致拥塞，而高质量代理通常具备更稳定的带宽与更好的路由。<br/> DNS 设置也会影响速度，有些用户使用默认 DNS，会让解析变慢；更换为 Cloudflare 或 Google DNS，常能让访问更迅速。如果你执行的是登录或持续任务，粘性 IP 的模式会比频繁轮换更稳定，因为保持同一条连接能减少握手次数，降低不必要的重建成本。<br/>另外，网络路径越简单越好，避免 VPN 和代理叠加使用。如果必须使用多层网络，应尽量减少链路上的重复加密和跨区跳转。<br/>最后，访问时段也会影响速度。住宅代理节点在晚高峰时更容易拥堵，若任务允许，将大规模数据任务安排在非高峰时间能获得更好的表现。</p><h2>四、丢包问题应该如何处理？</h2><p>丢包常被误以为是“代理坏了”，但它往往体现为线路稳定性的下降。<br/> 如果代理节点负载过高或原始家宽信号波动，那么丢包就很容易出现；本地 WiFi 质量差也可能造成同样的问题。<br/> 最有效的处理方式是切换节点、切换国家，或改用更稳定的协议。如果丢包情况在多个节点中都出现，那往往说明本地网络存在瓶颈，此时应优先检查自身设备或使用有线连接。</p><h2>五、结语</h2><p>代理 IP 的延迟问题看似复杂，实际上只要按照链路结构逐层排查，大部分问题都能很快定位并解决。<br/> 选择更合适的节点、更优的线路、更稳定的协议，并保持网络路径简洁，是提升代理体验的核心原则。<br/> 理解代理延迟的技术逻辑之后，你会发现许多看似“玄学”的卡顿，其实都能通过科学方式轻松优化。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AI「看见」实验，哈佛颠覆性突破！一副A]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410311</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410311</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:15:56</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：好困</p><p>【新智元导读】当AI能「看」见实验室的细节，能「听」见研究员的每一次反应，能「感知」实验进展的每一点变化——它的推理将不再局限于硅基世界。那时，AI将通过人类的双手，直接参与并改变物理现实。它或许将成为实验室中最勤奋、最可靠的「智能伙伴」。如今，这一幕正在发生在微纳加工的超净间与生命实验室AI不仅能理解电子器件的诞生，也开始洞察细胞与类器官的生长。从芯片到细胞，从材料到生命，「人机共融」的边界，正在被重新定义。</p><p><strong>科学研究和制造车间里，最让人崩溃的瞬间是什么？</strong></p><p>想象一个场景：</p><p>刚入行的新手小李在柔性电子制造的超净间中。</p><p>一个典型的反应离子刻蚀步骤中，标准操作规程SOP（Standard Operating Procedure）要求参数设为30秒、50瓦。</p><p>他手忙脚乱输成了300秒、100瓦，自己还没察觉；旁边的资深工程师忙着记录数据，也没留意这个失误。</p><p>要是按错参数运行，整批器件可能直接报废，几天的准备工作全白费。</p><p>或者是：</p><p>研究员老王花了3个月摸索出新的材料合成方法。</p><p>可实验日志记的零散，新手想复刻时，对着SOP里「适度调整温度」的模糊描述无从下手，只能再花几个月试错。</p><p>类似的情况，同样出现在生命科学实验室：</p><p>在类器官培养的显微台前，研究生小张刚完成细胞消化步骤。</p><p>她比SOP规定的时间多消化了40秒，细胞融合度下降、类器官结构塌陷；或是换液时温度略低几度，整个分化周期的关键指标都受影响。</p><p>实验日志里只写着「细胞状态一般」，没有任何可追溯的信息。几周的培养成果，就这样在一次看似微小的操作偏差中被抹去。</p><p>这些不是极端案例，而是科研和高端制造的常态。</p><p>无论是硅片还是细胞，人类的双手都极其灵巧，却也难免出错；而传统AI的「数字大脑」再聪明，也看不见这些微妙的现实世界的实验细节。</p><p>但现在，哈佛大学刘嘉教授团队研发的人机共融智能（Human-AI Co-Embodied Intelligence）系统，让这些麻烦有了破解之道。</p><p>这一系统首次将人类研究者、具身AI智能体与可穿戴混合现实与增强现实（MR/AR）硬件深度融合，构建出一个与人类能够同时感知、推理并直接共同参与真实世界实验和制造过程的集成化智能平台。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410313" alt="" title=""/></p><p>人机共融智能范式：APEX系统与人合作完成智能制造</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410314" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>Agentic Lab——人机共融智能平台实现AI与研究员在类器官实验与生产中的实时协作</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410315" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>AI「脑瓜灵」，人类「手脚巧」，但很难配合</strong></p><p>科学实验和高端制造，从来都是「精细活」。</p><p>既要严守SOP，又要根据实时情况灵活调整——这依靠的是人类专家多年积累的「手感」和判断力。</p><p>但无论是在芯片制造车间，还是在类器官培养皿前，一个共通难题始终存在：</p><p><strong>1. 人类试错成本太高，新手成长慢。</strong></p><p>哪怕是经验丰富的研究员，也可能因疏忽输错参数、漏记步骤，导致整批样品报废；新手要掌握 SOP 里没写的「隐性技巧」，往往需要数月甚至数年的师徒传承。</p><p>在生命科学实验室中，这种「隐性经验」尤其昂贵——培养一批细胞或类器官往往需要数周到数月，一次多消化几秒、试剂温度偏低几度，都可能让整个周期前功尽弃。</p><p><strong>2. AI与物理世界「脱节」。</strong></p><p>当下的AI模型已经能写出看似完美的实验设计、能解析数据图表，但仍被困在数字世界里——</p><p>看不见培养皿中细胞的状态变化，听不见实验台上的设备提示，也无法即时理解人类手部的操作。即便规划得再精密，也难落地到真实执行环节。</p><p>近几年虽有「自主实验室」出现，但受限于机器人「手脚」不够灵巧、环境感知不足，许多精密实验仍需人类临场应变与判断。</p><p>于是，一个尴尬的矛盾愈发凸显：</p><ul><li>AI拥有强大的推理与记忆，却缺少匹配的「具身感知」；</li><li>人类拥有灵巧的双手与直觉，却难免出错、遗漏、遗忘。两者各有所长，却始终隔着一道「看不见的墙」。</li></ul><p>那有没有可能——</p><p><strong>·</strong> 让人类与AI真正「组队干活」？</p><p><strong>·</strong> 让AI不再只是冷冰冰的算法，而是能与人类共享视野、感知与操作的「实验伙伴」？</p><p><strong>·</strong> 把人类的灵活操作与长期经验，和AI的强大记忆力、上下文推理与不知疲倦的专注力结合，实现「1+1&gt;2」的智慧共研？</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410316" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>人机共融智能</strong></p><p><strong>AI眼镜与多智能体协作的闭环</strong></p><p>哈佛大学刘嘉教授团队正在打造一种全新的科研范式——<strong>人机共融智能（Human-AI Co-Embodied Intelligence）</strong>。</p><p>在这一范式中，人类与AI不再是「指令与执行」的单向关系，而是通过多智能体的协作，共同感知、推理、决策与行动。</p><p>AI不只是屏幕里的大脑，而是真实世界中的合作者。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410317" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>在微纳加工中：让AI理解「人」的动作</strong></p><p>在微纳制造车间里，刘嘉团队开发的APEX（Agentic-Physical Experimentation）系统通过<strong>混合现实（MR）</strong>眼镜，以8K分辨率、32ms超低延迟捕捉研究员的手部动作、视线与环境变化。</p><p>这些实时信息成为AI理解物理世界的「感官输入」。</p><p>系统内部由四个智能体协作完成闭环：</p><ul><li><strong>规划智能体：</strong>把研究目标拆解成可执行的工序；</li><li><strong>上下文智能体：</strong>识别设备状态、工艺参数与操作者行为；</li><li><strong>步骤跟踪智能体：</strong>精准比对当前操作与SOP，判断进度；</li><li><strong>分析智能体：</strong>整合视频、语音、设备数据，给出纠错与指导。</li></ul><p>这四个智能体像一个默契的科研小组，让AI的推理与人类的动作实时对齐，在高速、复杂的加工现场实现「人机共研」。</p><p>实测中，APEX在工具识别和步骤追踪任务的准确率比GPT-4o、Gemini等多模态模型高出24%至53%，在动态物理环境下的稳定性与理解力均处于领先水平。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410318" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>在生命实验中：让机器理解「生命」的细节</strong></p><p>在生物实验室与生产中，团队开发的Agentic Lab让AI通过增强现实（AR）眼镜进入生命科学的世界。</p><p>系统由多个协作智能体组成——</p><p>以虚拟PI <strong>MolAgent</strong>为核心，连接知识检索智能体（knowledge retrieving subagent）、多尺度数据分析智能体（multi-scale data analysis subagent），单细胞分割与解释智能体（SingleObjectVision subagent），AR观测智能体（ObserverVision subagent），写作智能体（Composer subagent）等子智能体模块。</p><p>研究员在显微镜前操作时，AR眼镜捕捉第一人称视角，AI能即时识别实验阶段、监测潜在偏差，并以视觉提示或语音方式给出指导。</p><p>它还能自动解析显微图像：借助<strong>Cellpose-SAM</strong>分割+<strong>VLM</strong>文本描述+<strong>CLIP/SigLIP</strong>嵌入，构建出可解释的表型表示——AI不仅「看见」细胞，还能「理解」它们的状态。</p><p>在复杂的类器官培养中，系统可发现微小的形态异质性，指出可能的原因（如培养液营养不足或过度消化），并建议调整条件。</p><p>实测显示：Agentic Lab 的 ObserverVision在关键帧判断上与专家一致率72.3%，部分一致9.2%，合并一致率超过80%，实现了生命实验场景下真正意义的「人机共融协作」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410319" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>APEX人机共融界面，通过多智能体协作实现超净间里芯片制备阶段识别、操作纠错与实时指导，支持芯片制备的闭环协作</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410320" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>Agentic Lab的增强现实（AR）人机共融界面，通过多智能体协作实现实验阶段识别、操作纠错与实时指导，支持细胞与类器官实验的闭环协作</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410321" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>实测封神</strong></p><p><strong>三大核心能力，颠覆科研制造流程</strong></p><p>在柔性电子制造的超净间里，<strong>APEX</strong>接受了严格的实战检验；而在细胞与类器官实验室中，<strong>Agentic Lab</strong>同样经历了真实场景的挑战。</p><p>两套系统从不同维度证明了：当AI与人类共融协作时，科研流程将被彻底改写。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410322" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>APEX技术帮助工程师检查芯片制备参数和帮助新手使用仪器</p><p><strong>1. 实时纠错：一秒预警，零失误操作</strong></p><p>还记得开头那位「小李」吗？</p><p>在RIE反应刻蚀环节中，APEX通过MR眼镜的实时监测，在他输错参数的那一刻便弹出提示：</p><p>警报：当前设置不正确……所需参数为30秒和50瓦。</p><p>即时反馈、即时修正——让潜在的损失在出现之前被扼杀。</p><p>而在Agentic Lab的AR环境中，当研究员在细胞传代或消化阶段操作超时、液体体积不符时，AR眼镜会在第一时间检测异常并发出提醒，避免细胞过度消化、培养液污染等不可逆错误。成为实验台上真正的「第二双眼」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410323" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Agentic Lab的持续学习与知识记忆演化示意图</p><p><strong>2. 自动记录与分析：让每一步都可追溯</strong></p><p>在制造车间里，APEX能自动记录每一个操作参数、设备读数、环境快照和时间戳，形成一份结构化、可搜索的数字化实验日志。</p><p>当研究员事后追问：</p><p>上一次RIE步骤我设了多久计时器？</p><p>系统能立刻回应：</p><p>您在步骤5中设定了30秒，该步骤于[具体时间]完成。</p><p>无需再翻找零散记录——科研过程实现全链条可追溯。</p><p>不仅如此，APEX系统具备定制化实验记忆与智能分析能力，可实时记录、反馈并优化操作，结合历史数据，用户偏好，设备状态，与科研人员共同分析实验并共创新的实验方案。</p><p>在Agentic Lab中，这一理念同样被延伸至生命科学领域：系统不仅记录实验动作与参数，还能自动生成多模态分析报告。</p><p>通过VLM模型解析显微图像、表格与文本，AI能实时给出细胞状态评估、分化进度判断及优化建议。</p><p>每一次实验都会沉淀为结构化的「数字实验记忆」，可被搜索、复现、甚至被AI用来反思与改进下一次实验。</p><p><strong>3. 技能迁移与智能共研：让新手秒变专家</strong></p><p>在APEX的3D视觉提示与语音指导下，新手仅需一次训练，就能流畅完成复杂的八步RIE流程。</p><p>他们的操作水平几乎与专家无异——过去需要数月才能掌握的技能，如今几天即可。</p><p>在生命实验室里，Agentic Lab的表现同样惊艳。</p><p>借助AR指导界面与Agentic Lab的智能推理，新手研究员在仅有一次示范后便能完成类器官培养的关键步骤，准确率接近资深专家水平。</p><p>系统还能根据用户习惯调整提示方式，实现真正意义上的「个性化实验伙伴」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410324" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>从「人机配合」到「人机共融」</strong></p><p><strong>物理AI的未来已来</strong></p><p>APEX的出现，让AI第一次真正走进制造现场；Agentic Lab的诞生，则让AI开始理解生命本身。</p><p>它们共同构成了「人机共融智能」的两翼——一个在工厂中与人共造器件，一个在实验室里与人共育细胞。</p><p>这种范式的跃迁，让智能不再局限于数字世界，而是通过人类的双手，延伸进物理现实。</p><p>未来，这一体系将进一步拓展：从柔性电子到生物医学，从化学合成到组织制造，AI将与研究员共同构建一个<strong>跨学科、自进化的实验生态</strong>。</p><p>过去，我们追求让AI替代人类；如今，我们正让AI与人类共生。</p><p>最强大的智能，不是取代，而是共融。</p><p>从芯片到细胞，从器件到类器官——人机共融的时代，已经到来。</p><p>原文链接：</p><p>APEX：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=mpEKREewFVcvX299QAtwlw%3D%3D.xE6VMQuE90VvV78tQpeG0yKD9oMNMYpaXKd407EDZWc%3D" rel="nofollow" target="_blank">http://arxiv.org/abs/2511.02071</a></p><p>Agentic Lab：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=xC1xkVHe1%2Fd02UNLyr2Cgg%3D%3D.h8KoFJfB6atr%2FLh9IUQ8ing%2BCItd4mh%2BVF2AEns0cUFUbd4JYdZJ6GHHSO8Jspf5M99phrHWgn2LuSyG7QlS6g%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://www.biorxiv.org/conte...</a></p><p>参考文献：<br/></p><p>[1] Akinwande, D. et al. Graphene and two-dimensional materials for silicon technology. Nature 573, 507-518 (2019).</p><p>[2] Tang, X. et al. Flexible brain-computer interfaces. Nat. Electron. 6, 109-118 (2023).</p><p>[3] Jordan, M. I. &amp; Mitchell, T. M. Machine learning: Trends, perspectives, and prospects. Science 349, 255-260 (2015).</p><p>[4] Achiam, J. et al. GPT-4 technical report. Preprint at arXiv (2023).</p><p>[5] Lin, Z. et al. Spike sorting AI agent. Preprint at bioRxiv (2025).</p><p>[6] Swanson, K. et al. The Virtual Lab of AI agents designs new SARS-CoV-2 nanobodies. Nature 646, 716-723 (2025).</p><p>[7] Jia, Y. K. et al. Robot-assisted mapping of chemical reaction hyperspaces and networks. Nature 645, 922-931 (2025).</p><p>[8] Darvish, K. et al. ORGANA: A robotic assistant for automated chemistry experimentation and characterization. Matter 8, 101897 (2025).</p><p>[9] Lin, X. et al. Human-AI co-embodied intelligence for scientific experimentation and manufacturing. Preprint at arXiv (2025).</p><p>[10] Wang, W et al. Agentic Lab: An Agentic-physical AI system for cell and organoid experimentation and manufacturing. Preprint at bioRxiv (2025).</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[马斯克的作业，又被贝索斯「抄走了」 本文]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410289</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410289</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:15:20</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：KingHZ</p><p>【新智元导读】贝索斯再次上阵，剑指实体AI！马斯克直言：不要再抄我作业了。</p><p>在Grok 4.1尚未登场前，硅谷的火药味已经被贝索斯彻底点燃！</p><p>不过，马斯克笑得停不下：</p><p>杰夫·贝索斯（Jeff Bezos），亚马逊创始人，全球最富有的亿万富翁又开始「抄马斯克作业了」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410291" alt="" title=""/></p><p>时隔四年，贝索斯再披CEO战袍，携手谷歌生命科学部门、Alphabet旗下生物科技公司Verily的联创Vik Bajaj，创立AI公司「Project Prometheus」（普罗米修斯计划），将目光<strong>从互联网转向「物理AI」</strong>。</p><p>与当前主流的大语言模型公司不同，「普罗米修斯计划」旨在构建能<strong>通过分析机器人实验等物理过程进行学习的AI模型</strong>，应用领域包括计算机、汽车和航空航天。</p><p>马斯克表示，这全是抄我的啊：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410292" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>此前，他表示，特斯拉未来是一家AI公司。</p><p><strong>他甚至直言不讳地表示，拯救美国经济的唯一途径是人工智能（AI）和机器人。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410293" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>目前，贝索斯的初创企业，已从OpenAI、Meta等巨头处挖来近百名研究人员，首轮资金高达62亿美元，火力远超同赛道多数玩家，试图重演亚马逊式基础设施故事。</p><p>此举不仅是贝索斯职业生涯的再启航，也可能改写实体产业与AI竞赛的权力版图。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410294" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>贝索斯再次抄了马斯克的作业？</strong></p><p>过去几年里，贝索斯的关注点不仅局限于商业——他的个人生活同样吸引了外界目光。</p><p>今年，他在威尼斯举办了一场星光熠熠的豪华婚礼，引发热议。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410295" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>同时，他对Blue Origin的参与更深了，对AI领域的兴趣也日益浓厚。</p><p>不过，看起来贝索斯似乎总是紧跟马斯克的步伐：</p><p>马斯克创造火箭发射到太空–&gt;贝索斯创造火箭发射到太空</p><p>马斯克的SpaceX让火箭着陆–&gt;贝索斯的「蓝色起源」让火箭着陆</p><p>马斯克说要上火星–&gt;「蓝色起源」发射了NASA的火星人造卫星</p><p>马斯克创建最好的AI模型–&gt;贝索斯创建AI模型</p><p>这难怪网友说有人在「抄袭」马斯克的「致富经」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410296" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410297" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410298" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>网友Valentina Gomez「建议」贝索斯应该改姓马，改名叫杰夫·马斯克：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410299" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>贝索斯的新公司Project Prometheus至今仍保持低调，甚至连具体创立时间都未对外透露。</p><p>据多位知情人士透露，这家初创公司的核心方向，正好契合贝索斯长期以来的「太空梦」——聚焦人工智能在计算机、航天、汽车等工程制造领域的落地应用。</p><p>与贝索斯共同担任联席首席执行官的，是物理学家兼化学家Vik Bajaj。他曾在Google X（「登月工厂」）任职，并与谷歌联合创始人谢尔盖·布林紧密合作，参与孵化了无人机快递服务Wing、自驾车项目Waymo等多个激进创新。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410300" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>2015年，Bajaj联合创立了生命科学研究机构Verily（与Waymo、Wing同属谷歌母公司Alphabet旗下）。</p><p>三年后，他又创办了Foresite Labs，致力于孵化AI与数据科学方向的创业项目。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410301" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>近期，他已从该职位卸任，全力投身Prometheus。</p><p>那么，为什么这些富豪都看上了包括机器人在内的实体AI?</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410302" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>「AI×实体世界」的新竞赛</strong></p><p>近年来，美国兴起的一批「实体智能」浪潮，Project Prometheus只是其中之一。</p><p>这些公司不满足于让AI只停留在文本处理层面，而是着眼于现实世界的复杂任务——从机器人操作、药物研发，到科学发现。</p><p>例如，数位从Meta、OpenAI、Google DeepMind等大厂出走的研究者，创立了Periodic Labs，目标是通过物理模拟实验，加速物理与化学领域的科研进程。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410303" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Periodic Labs已获3亿美元融资，并计划在加州北部建立实验室，用机器人大规模运行科研实验，让AI从中不断试错学习，最终实现「自我实验」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410304" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>贝索斯显然也看中了这一方向。</p><p>早在去年，他就投资了机器人AI公司Physical Intelligence。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410305" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>而如今Prometheus手握62亿美元启动资金，远超多数竞争者——即便是由OpenAI前员工创立的Thinking Machines Lab，今年也仅募得20亿美元。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410306" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>据知情人士透露，Prometheus目前员工已接近100人，团队成员包括从OpenAI、DeepMind、Meta等顶尖AI机构挖来的研究人员。</p><p>OpenAI、谷歌和Meta等老牌巨头，也在大力布局「AI for Science」的方向，例如Google DeepMind两位研究员就凭借AlphaFold蛋白质结构预测项目获得诺贝尔化学奖。</p><p>但Prometheus与Periodic Labs等新兴公司，走的是另一条更具野心的路：</p><p><strong>他们希望训练出的AI模型，不仅能理解文本，还能「读懂」现实世界的规律。</strong></p><p><strong>这超越了现有大语言模型（LLM）的学习模式</strong>——</p><p>LLM依赖于互联网上的大量文本内容，通过识别维基百科、新闻、博客等信息中的语言模式，学会「模仿人类说话」。</p><p>它们可以写代码、做数学题，但毕竟只是在「语言世界」中游戏。</p><p><strong>而Prometheus要打造的，是可以观察世界、动手实验、不断改进的「实体AI」。</strong></p><p>AI要真正拥有通用智能，就不能「只读万卷书」，还要「行万里路」：在物理世界中做实验。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410307" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>最后的AI避风港？</strong></p><p>在近期于意大利都灵举办的「意大利科技周2025」上，贝索斯在炉边对谈中谈及当前AI浪潮时坦言：「确实有泡沫迹象」。</p><p>但他认为，等风口退去，留下的赢家将为社会带来深远价值。</p><p>当尘埃落定，我们会<strong>看到谁是最终赢家</strong>。</p><p>而他们的发明，将惠及整个社会……AI带来的好处将是巨大的。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410308" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>如今，他选择再次创业，重注「实体智能」。</p><p>实体智能（Physical AI），是指让自动化系统——如摄像头、机器人和自动驾驶汽车——具备在现实世界中进行感知、理解、推理，并执行或协调复杂任务的能力。</p><p>通俗来说，就是让AI不仅能「看懂世界」，还能「动手做事」，真正参与到物理世界的操作与决策中。</p><p><strong>实体AI，成为下一波AI浪潮。</strong></p><p>比如，黄仁勋表示，下一波AI将是实体智能，未来的工厂将实现机器人化，届时将由机器人来指挥生产机器人的产品。</p><p>英伟达已经布局了机器人、自动驾驶车辆、智能空间等领域。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410309" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>而马斯克宣称计划在<strong>2025年底前将数千台Optimus部署至特斯拉工厂</strong>。</p><p>他还提出更激进的产能规划：到2030年，<strong>年产百万台</strong>。</p><p>我相信，我们在4年内就能实现年产100万台……最迟2030年，甚至可能是2029年。</p><p>马斯克构想的Optimus远不止于干重体力工作：</p><ul><li>它可以<strong>全天候、无薪酬、不疲劳地工作</strong>；</li><li>被训练完成各种任务后，将彻底重塑<strong>劳动力市场与经济结构</strong>；</li></ul><p><strong>他甚至称：「工作将变成一种选择，就像你愿意自己种菜，而不是去超市买。」</strong></p><p>马斯克坚信，<strong>「只靠摄像头+AI」即可让机器人学会复杂任务</strong>——这与特斯拉自动驾驶系统的训练思路一脉相承。</p><p>同时，亚马逊给出了实体智能能力层级：</p><ul><li><strong>Level 1：基础自动化</strong> 系统执行固定任务，适用于高度可控场景。典型如装配线上的工业机器人——高效但僵化。</li><li><strong>Level 2：自适应自动化</strong> 系统具备一定弹性，能根据环境变化调整任务顺序，如在人类靠近时切换动作的协作机器人。</li><li><strong>Level 3：部分自主AI</strong> 系统具备学习与适应能力，可在有限人类干预下规划并完成任务，例如“示范学习”的机器人。</li><li><strong>Level 4：完全自主AI</strong> 系统可在多领域自由运行，应对陌生环境与复杂情况，目前大多数商用产品仍处于1~2级，但行业正快速向第4级迈进。</li></ul><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410310" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>在报告中，亚马逊称实体智能正在落地见效——</strong></p><p>从愿景到现实，实体智能的影响力已显现：</p><ul><li><strong>亚马逊供应链</strong>效率提升25%；</li><li><strong>医疗领域</strong>AI辅助手术并发症减少30%，手术时间缩短25%。</li></ul><p>当语言模型的狂飙进入瓶颈，真正能推动产业链与国家竞争力升级的，将是能「读懂世界、动手改造世界」的实体智能。</p><p>贝索斯、马斯克、英伟达都已下注，资本与技术正在同步转向物理世界。</p><p>当尘埃落定，或许我们记住的，不只是巨头的争执与模仿，而是谁最终重写了人类与机器协作的方式。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Gemini 3.0还在预热，中国AI抢]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410258</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410258</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:14:28</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：定慧 桃子</p><p>【新智元导读】Gemini 3.0还未杀到，一系列惊艳实测就已宣告：AI「生成涌现」时代，真的来了！几乎同一时间，国内一款新生AI神器，竟将这股超能力塞进手机，30秒手搓一个APP。</p><p><strong>2025年终AI压轴大戏，本周强势来袭！</strong></p><p>这几天，谷歌下一代AI模型预热引爆全网，<strong>Gemini 3.0</strong>「全家桶」多款模型蓄势待发。</p><p>此时此刻，全网都在坐等这场王炸发布。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410260" alt="" title=""/></p><p>毕竟，<strong>OpenAI GPT-5.1</strong>小修小补，并未触发所有人的G点。如今，Gemini 3.0几乎成为「全村人」的希望。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410261" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>社交媒体上，更多的惊艳实测demo曝光：一句话即生前端UI、操作系统界面，以及复杂的SVG动画等等。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410262" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410263" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410264" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>左右滑动查看</p><p>在这热闹喧嚣之中，我们看到了——<strong>AI的下一个未来，是「生成涌现」</strong>。</p><p>当前，AI正经历一场深刻的范式转变，从单一模态如文本/图像的生成，逐步演进至「生成涌现」的新阶段。</p><p>在这一全新范式下，Gemini 3.0正作为引领者，驱动着无限概念的生成与实现。</p><p>恰在今天，蚂蚁灵光正式上线，一款集闪应用、对话、开眼于一体的全模态通用AI助手。</p><p>它的诞生，打开了「生成涌现」的另一种方式。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410265" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410266" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>AI进入「生成涌现」时代</strong></p><p><strong>生成涌现</strong>，本质上是AI生成能力的「爆炸式扩展」。</p><p>提到「涌现」一词，我们并不陌生。2022年，谷歌DeepMind斯坦福等在一篇论文中验证了：</p><p>随着模型的参数规模扩大，性能也会随之提升，还能解锁不可预测的全新能力。</p><p>他们将其称之为，<strong>「大模型涌现」</strong>。它从新的维度，再次印证了Scaling Law不死。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410267" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>论文地址：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=xCZ2T5q2lnAPTYMoOKforQ%3D%3D.CPHBUjGiseGVe6QSZum%2Fk8FDfJxxwFEUbPhfmbURc5xBOaYNUpzSbEoRKFgtYQFU" rel="nofollow" target="_blank">https://arxiv.org/pdf/2206.07682</a></p><p>而这里的「生成涌现」，不在于内容本身，而在于前端与系统设计更高层次的应用重塑。</p><p>ChatGPT诞生后很长一段时间，传统生成式AI更擅长<strong>「线性输出」</strong>：prompt输入，文本/图片等单一模态输出。</p><p>这种<strong>以单一模态</strong>的输出，在2025年迎来一个新的拐点。</p><p>这一年，我们已见证了太多标志性大事件——</p><p><strong>原生多模态模型</strong>：Gemini 2.5、GPT-5、Grok 4等最具代表性</p><p><strong>图像模型</strong>：GPT-4o掀起吉卜力热狂潮；Nano Banana引爆AI图像编辑的热潮</p><p><strong>视频模型</strong>：Veo 3首次实现音画同步；Sora 2坐享创意领域的ChatGPT时刻</p><p><strong>世界模型</strong>：李飞飞Marble一句话即生3D世界；谷歌Genie 3直出可交互环境</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410268" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410269" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410270" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>前沿模型的每一次进化，都在向着原生多模态方向演进，最终导向了「涌现式生成」。</p><p>也就是说，AI会像生态系统般，逐渐具备自主扩展能力，并融合多模态、实时编码、动态应用的生成。</p><p>当参数超越更大的阈值时，模型不再局限于线性预测，而会涌现出「系统级」的能力。</p><p>这种趋势，在尚未真正露面的Gemini 3.0身上，愈发明显。</p><p>一句指令，它便能一次性构建可用的Windows、macOS操作系统，一键克隆YouTube网站视频可看、可交互小游戏……</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410271" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>Karpathy调侃道，Gemini 3.0在你没开口就能读懂人类心思，甚至，还能和你的猫聊天</p><p>Gemini 3.0还把AI编码上限推到一个全新高度，语言一键迁移，复杂的前端UI交互。</p><p>这种<strong>生成涌现的爆发力</strong>，就连「股神」巴菲特也为之动容。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410272" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>可以笃定的是，未来AI的发展方向，或说下一个趋势，便是朝着「生成涌现」这一范式演进。</p><p>要说生成，其能力边界可以大到所有人无法想象，但最终落地时会是怎样的一种形态？</p><p>同一时间点上，蚂蚁灵光的登场，给业界提供了一条可行的路径。</p><p>从模型层面上看，Gemini 3.0可以验证系统、前端设计无限生成。但从产品层面看，灵光正开启「生成涌现」普惠化的探索。</p><p>一个人人皆可在<strong>移动端</strong>，短短<strong>30秒内</strong>，一键创建日常小应用的神器。</p><p>灵光真正实现了「人人手搓AI」的梦想，完美诠释了<strong>「生成涌现」</strong>的落地。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410273" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410274" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>灵光一闪，人人进入生成时代</strong></p><p>在这个人人皆可生成的时代，最不缺的就是「半成品」。</p><p>尤其在当下，氛围编程、生成式音乐、生成式网页、生成式视频…似乎一切皆可由AI完成。</p><p>所有人都在疯狂地「玩面粉」，但很多AI生成的内容都是半成品，或者压根不可用。</p><p>可人们真正想要的，从来不是面粉、面团等，而是可以直接端上桌的馒头、包子，甚至是要「好看又好吃」的那种。</p><p><strong>这正是，灵光诞生的契机。</strong></p><p>不管是打工人，还是学生，不管是老板，还是普通人，皆需要一个既能生成「最终好用产品」的AI工具，而且生成的内容还要「好看」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410275" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410276" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410277" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>你需要什么，就去造</strong></p><p>灵光里最强大的一个功能就是闪应用。</p><p>在对比了众多国内外的通用AI产品后，<strong>灵光称得上国内通用AI助手里的一股清流，甚至可以说是独特的一种存在。</strong></p><p>灵光使用下来，给人一种，这是通用AI产品中的「iPhone」。</p><p>iPhone好用在于它开创了 <strong>「App Store」</strong>，定义了「下载应用」的时代，将手机从「通信工具」变成了「万能掌上电脑」。</p><p>而灵光正在用<strong>「灵光闪应用」</strong>开启下一个时代：<strong>从下载海量应用进化为即时生成专属应用</strong>。</p><ul><li>iPhone App Store：<strong>你需要什么，就去找</strong>。</li><li>灵光闪应用：<strong>你需要什么，就去造</strong>。</li></ul><p>这是一种范式革命，它用30秒的「即时生成」取代了「搜索、筛选、下载、安装」的漫长链路，把创作权交给了普通人。</p><p>这个30秒的应用生成速度，体验真香。</p><p>比如制作一个能够分享，能够解释清楚最近网络热梗「哈基米南北绿豆」的来龙去脉。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410278" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>可以看到，闪应用不止于「静态展示」，更拥有强大的「动态交互」能力。</p><p>这是因为，<strong>每个轻量级应用都可直接调用大模型等后端能力</strong>，不仅能展示结果，更能实时与外部进行交互。</p><p>这些应用真的就和APP一样，在你的闪应用列表中，随时可以调用。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410279" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>不管是运动健⾝、旅⾏规划，还是健康⻝谱、理财规划，或者购物决策，这里全靠发挥你的想象力！</p><p>当Cursor为首的编程IDE让普通人离AI越来越远时，当氛围编程只属于部分懂技术的「特权」时。</p><p>其实从这次Gemini 3的「路透」就能看出来，未来所有的产品都能「AI生成」，而且也必将AI生成。</p><p>AI会不断吞噬掉所有工作内容。</p><p>于是，灵光也做了一次「减法」。</p><p>他们用<strong>「信息美学」</strong>的方式，让灵光的界面做到了极简。</p><p>它不再让你从纷繁的多模态工具中进行选择，而是一次性「生成」一切。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410280" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>用「信息美学」融合全模态</strong></p><p>简单来说，<strong>信息美学就是让信息变得既「好看」又「好懂」的艺术！</strong></p><p>在AI时代，我们被卷入信息的洪流。</p><p>从社交媒体，到新闻、报告充斥着冗余的内容，其中大量还是AI生成的同质化、低价值的，让获取真实价值的信息变得愈发困难。</p><p>所以AI时代最大问题并不是获取知识，而是如何更好的组织知识，从繁杂的信息海洋中捞到真正的珍珠。</p><p>一个有用的信息不应该是深藏不露的或者长篇大论的，而应当是「恰到好处」。</p><p>比如虽然ChatGPT、Gemini等目前基础功能都很强大，但是每次问题都要输出一篇千字长文，让关键信息淹没在长上下文里。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410281" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>或许，在底层模型卷无可卷的当下，我们需要一种新的AI产品形态。</p><p><strong>全模态通⽤AI助⼿灵光</strong>，就是一个能把信息变成艺术品的AI工具。</p><p>它不仅仅是把知识内容和信息结构做得非常漂亮，而是提供了<strong>一种设计哲学，认为「美」本身就是一种功能</strong>。</p><p>它通过视觉、听觉甚至触觉（如3D交互）来组织信息，让你在接收信息的过程中感到愉悦、高效，并且能「秒懂」。</p><p>接触信息，感到愉悦，是的，这就是想象中，通用智能的那种感觉。</p><p>你没有看错，你甚至可以在灵光中创造3D模型，这已经脱离了一个对话AI的层面。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410282" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>这一能力的实现，是因为灵光构建了<strong>「多智能体协作的Agentic架构」</strong>，让生成不再是单一工具的线性操作。</p><p>在生成可视化内容时，它会调度图像、3D、动画等不同领域的专业AI智能体，让其实时协作，提供更完整、更丰富、更沉浸的视图体验。</p><p>更值得一提的是，这一切皆可在移动端就能实现，在业界实属罕见。</p><p>总结来说，灵光带了一次内容生成的革新：<strong>它是首个实现了基于全代码生成的多模态内容输出</strong>。</p><p>当提出一个问题，它不只是「回答」，它会自动理解真实意图，并立即以代码为核心，实时构建出结构化、个性化，且高度美观可交互的可视化内容。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410283" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>开眼：探索未来AI的产品形态</strong></p><p>更令人欣喜的是，灵光这次探索了一种新的AI形态，摄像头+AI。</p><p>灵光开眼，这次<strong>让AI睁眼看世界</strong>。</p><p>虽然手机摄像头的参数已经卷到天际，但它还是一个死物，只负责记录。</p><p>而在AI加持下，未来的摄像头，可以说是「具身智能」史前时代的最佳载体。</p><p>灵光开眼的识别成功率和速度很难让人相信。</p><p>灵光开眼能够准确识别生活中的几乎任何物体。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410284" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>甚至你还可以用灵光开眼来「找不同」，识别中容易被混淆的对象。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410285" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>甚至可以用灵光总结了2025年9月份的阿里财报，还顺便算出了同比（有点东西）。</p><p>再让它解读一篇论文，看看能否胜任？</p><p>打开Transformer经典之作，灵光一眼识别出这篇论文，并在接下来回答中，关于论文主旨、架构性能，全部给出了正确的解析。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410286" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>让普通人提前进入未来世界</strong></p><p>如今，生成式AI发展的问题已经不是「生成」，而是AI的天花板到底有多高？</p><p>未来是不是，任何作品、任何工作内容、任何创作都可以由AI生成？</p><p>AI在发生大的变化，生成式也在发生大的变化，谷歌的Gemini 3预示着未来一种全新的趋势。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410287" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>很多提前体验到Gemini 3的用户都认为，新模型在<strong>美学与信息量</strong>之间找到了前所未有的平衡。</p><p>文字更有审美密度，结构更清晰，内容更饱满，同时生成失误率大幅降低。这种一致性，正与<strong>灵光</strong>的方向不谋而合。</p><p>灵光的核心不是炫技，而<strong>是把高级能力包装成人人都能用的体验。</strong></p><p>当模型本身的审美能力、稳定性和知识密度提升后，灵光就能把这些底层优势转译成更可靠的场景输出：</p><p>可以说，Gemini 3的出现，让灵光一直坚持的方向被再次证明。</p><p>灵光要做的，就是把「好」变得可感，把「稳」变得可依赖，让每一个普通用户都能享受到这场升级，而不需要成为提示词专家。</p><p>这里再次引用大神卡帕西对于Gemini 3的评价。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410288" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>当一个AI在你提问前就猜到了你的想法，并且还给你答案，相信我们离真正的AGI世界不会太远。</p><p><strong>灵光</strong>不追求一口气摸到天花板，而是先把地板垫高。</p><p>把复杂性藏起来，把确定性交给用户，让第一次用AI的普通人也能稳稳落地。</p><p><strong>让更多人走进来，提前感受到未来的AI世界。</strong></p><p>在这一点上，最近刚刚上线的千问APP也印证了这个趋势。</p><p><strong>千问APP携带阿里「公司级」战略的雷霆之势</strong>转向C端。</p><p>意味着AI从「技术展示」走向「结果交付」：普通人也能随手可得。</p><p>灵光想做的，就是让这个复杂的AI时代，变得更简单一些～</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[接招吧，GPT-5.1！ 本文系转载，阅]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410230</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410230</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:13:28</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：KingHZ 犀牛</p><p>【新智元导读】开源对攻ChatGPT！</p><p>今天，公开叫板ChatGPT的中国AI，刷屏了！</p><p>它就是阿里官方认定的最强大模型AI助手——千问APP。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410232" alt="" title=""/></p><p>全新升级的千问APP主推：</p><ul><li><strong>三大功能：对话问答、智能写作和全能相机；</strong></li><li><strong>四大特色：回答聪明、模型先进、文采出众、识别全面。</strong></li></ul><p>那么问题来了，它到底有什么底气要和ChatGPT全面竞争？</p><p>来一波实测，看看是骡子还是马吧。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410233" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>来自ChatGPT的肯定</strong></p><p>先让千问解答心中的疑问：「<strong>千问有什么底气要和ChatGPT全面竞争？</strong>」</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410234" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>千问速度相当快，马上总结了它的5大底气：</p><p><strong>1. 技术底子硬：Qwen3-Max模型性能全球顶尖</strong></p><p>特别是，多轮对话响应速度比 GPT-5 快17%，中文理解（比如古诗词、方言）准确率更高。</p><p><strong>2. 开源+闭源双轨战略：生态与核心两手抓</strong></p><p>这意味着：千问既能快速迭代、本土化适配强，又能守住商业护城河。</p><p><strong>3. 深度绑定中国场景，这是ChatGPT永远做不到的</strong></p><p>深度融合阿里生态， 可识别88种电商场景；未来还会整合外卖、订票、办公、健康……</p><p><strong>4. 算力自主 + 巨额投入：不靠Azure，自己建「AI电厂」</strong></p><p>阿里宣布3800亿元投入AI基础设施，其中超六成用于建设亚洲最大智算中心。</p><p><strong>5. 最重要的是：它想做你的「AI伙伴」，不只是工具</strong></p><p>千问新上线的Chat Memory（长记忆）功能，能记住你是谁、你在做什么、你上次提到的需求。</p><p>最后，千问总结了「技术、生态、场景、数据、记忆」五大buff，还拉黄仁勋背书：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410235" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>现在问题来了：千问到底有没有幻觉？</p><p>特别是，引用黄仁勋的「Qwen已成为硅谷的根基」，听起来怎么像高考作文中的「鲁迅说过……」？</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410236" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>黄仁勋的确夸过「千问」（Qwen）是最好的开源模型之一：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410237" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>而且，千问的实力得到了「全面竞争对手」ChatGPT的肯定——</p><p>面对相同的问题，GPT-5.1查询互联网信息后，表示千问有三大底气：</p><p><strong>1. 模型与技术基础强大：</strong>从技术能力角度来看，它有「可与ChatGPT一较」的潜在基础。</p><p><strong>2. 生态＋场景整合优势：</strong>从「从技术＋平台」维度来看，它具备整合「AI助手+生活／工作场景」的潜力。</p><p><strong>3. 市场/政策/本地化优势（特别在中国市场）：</strong>从商业化／用户获取／本地化角度也有一定优势。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410238" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>总体上ChatGPT认为千问是个「强有力的追赶者」+「本地化优化的竞争者」：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410239" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>在最新模型上，Qwen和GPT系列孰强孰弱？</strong></p><p>由于千问、GPT-5.1发布时间极新，尚无第三方权威机构完成全面横向评测。</p><p>直接问千问：</p><p>查找「千问与 GPT 5.1」 在具体任务（比如长文本理解、多模态、代码生成）上的对比评测，让我们一起看其优劣差距</p><p>在上下文理解与处理、多模态能力和代码生成与编程能力上，千问做了一单比较：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410240" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410241" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410242" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>输入相同的提示词，GPT-5.1承认，千问本地化优势明显：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410243" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>⚠️注意：以上内容由AI生成，仅供参考。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410244" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>莫道此才今始盛</strong></p><p>刚刚，Qwen宣布有1千万用户和Qwen Chat对过话：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410245" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>那就以此为题，让千问作首古诗吧：</p><p>为下列主题写一首李白风格的、充满想象力的古诗： 1000,0000用户正在使用Qwen Chat进行创作——而这只是一个开始。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410246" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>换成李白的《登金陵凤凰台》，也没问题：</p><p>《登云台咏千问》</p><p>凤凰台上凤凰游， 万智云中万智流。</p><p>旧时代码埋幽径， 今日文章耀斗牛。</p><p>三山半落青天外， 一网遥连碧海秋。</p><p>不见算枢吞晓月， 长随用户写神州。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410247" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>模仿现代作家，千问也可以：</p><p>以「王小波 / 村上春树 / 卡尔维诺 / 莫言」的写作风格， 围绕「AI日新月异」写一段 500 字的短文，并标注你模仿的风格特征。</p><p>开头就很「科幻」：</p><p>今天早上，我的AI助手突然开始写诗，用的是我奶奶腌酸菜的配方格式：“三斤白菜，两勺盐，一缕月光，半颗悔恨的心。”</p><p>它说这是“后人类抒情主义”。</p><p>我坐在厨房里啃着冷馒头，窗外一只黑猫正和扫地机器人对峙——那猫眼神忧郁得像村上笔下丢了女友的调酒师，而机器人固执地绕圈，仿佛卡尔维诺笔下那个永远在螺旋楼梯上找出口的子爵。</p><p>对「AI日新月异」描写，非常到位：</p><p>AI日新月异，快得让我怀疑昨天它还在背《唐诗三百首》，今天就偷偷读完了莫言的高粱地，并在我的梦境数据库里种了一片血红的高粱。</p><p>它甚至学会了用高密东北乡的腔调说：“俺觉得，人类的情感就像发霉的豆瓣酱——又臭又复杂，但没它，饭不香。”</p><p>全文混合了王小波的黑色幽默、村上春树日常中的超现实、卡尔维诺的概念游戏、莫言的乡土魔幻……</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410248" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>上下滑动查看</p><p>这是一篇用文学对抗算法的微型宣言。</p><p>它证明：即便在AI日新月异的时代，人类仍可通过杂糅、反讽与感官记忆，守住叙事的主权。风格不是装饰，而是思想的铠甲——而这副铠甲，由王小波的匕首、村上的雨衣、卡尔维诺的羽毛和莫言的高粱共同锻造而成。</p><p><strong>以上评论，也是千问生成的。</strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410249" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>随手一拍认出连始祖鸟化石</strong></p><p>打开千问APP随手拍张照，就能调用Qwen模型家族强大的多模态能力。</p><p>比如，拍一下桌面上的书，让它总结一下书中的要点。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410250" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>一眼认出「始祖鸟（Archaeopteryx）」化石：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410251" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>最后，让千问生成一张有故事感的时尚海报：</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410252" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410253" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>Vibe Coding</strong></p><p><strong>3D地球、五子棋……</strong></p><p>千问的桌面应用端上有专门的代码模式，选中后官方会给出很多实用的小例子，非常方便大家上手试玩。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410254" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>首先，我们让它生成一个3D地球。</p><p>千问生成的这个地球不仅效果逼真，还可以用鼠标随意拖动。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410255" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>除了这种3D模型，千问提供了非常多的知识类编程小应用，简直就像个学习小帮手。</p><p>比如，coding出一个古诗排序的小应用，通过游戏学习诗词知识。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410256" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>数学当然也没问题，尤其适合那些数形结合的问题，更加的直观，方便理解。</p><p>比如，下边这个「一次函数可视化」应用，通过调节k和b，一眼就能看出对函数图像的改变。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410256" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>最后，我们让千问生成一个游戏。</p><p>我们直接让千问生成一个难点的——五子棋，看它能完成的怎么样。</p><p>结果，依然可以一次完成！</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410257" alt="" title="" loading="lazy"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[李飞飞站队LeCun，AGI全是炒作！8]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410214</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410214</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:12:45</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>编辑：桃子 好困</p><p>【新智元导读】世界模型，着实有点火！今天，李飞飞重磅访谈放出，从AI革命兴起到下一个智能前沿——具备空间智能的世界模型。一场访谈，可以窥见AI教母关于AI未来的深刻洞察。</p><p>二十年前，李飞飞主导创建的ImageNet，像一束火种，彻底点燃了深度学习的革命。</p><p>如今，AI热潮席卷全球，她坚信「世界模型」才是未来十年AI的下一个前沿。</p><p>就在今天，李飞飞在Lenny Rachitsky的新一期播客中，回顾了AI从寒冬如何走到了今天这一步。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410216" alt="" title=""/></p><p>有趣的是，她揭秘了鲜为人知的AI发展的秘辛——</p><p>大概在九到十年前，自称AI公司的无异于「商业自杀」，因为没有人相信AI真正能用。</p><p>谁能想到，现如今每家公司都在争相自称是「AI公司」。</p><p>全程1小时20分钟访谈中，李飞飞还谈了自己对AI未来影响人类的看法，以及当前技术能走多远，为何对「世界模型」如此着迷，以及「世界模型」究竟是什么….</p><p>在这场深度访谈中，李飞飞搭建了一座通往未来的阶梯，让我们得以一窥AI的下一个十年。</p><p><strong>·</strong> 人工智能没有任何是「人为」的，无论AI现在/将来做什么，都取决于人类自身。</p><p><strong>·</strong> 大数据+神经网络+GPU构成了现代AI的「黄金三件套」。</p><p><strong>·</strong> 不仅仅是机器人，人类也是具身智能体，可以从空间智能+世界模型中收益。</p><p><strong>·</strong> 机器人困境，在于数据。它更像自动驾驶汽车，而不是大语言模型。</p><p><strong>·</strong> 每个人都在AI未来中扮演重要的角色。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410217" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>ImageNet出世，引爆AI革命</strong></p><p>要洞见未来，必先理解过去。</p><p>在21世纪初，AI领域正处于漫长的「寒冬」。当时，AI更通常的叫法是「机器学习」。</p><p>机器学习的开端，是计算机编程和统计学习的结合。</p><p>这场「联姻」让科学家们意识到，仅仅依靠纯规则的程序，是无法让计算机具备强大的认知能力。</p><p>2000年，正在加州理工学院攻读博士学位的李飞飞，正式进入了AI这一领域，成为机器学习最早一代的研究者。</p><p>那时，她在加州理工上的第一门课，就叫「神经网络」。对此，她表示，「当时还真的是挺痛苦的」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410218" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>那会儿还正是所谓「AI寒冬」的中间阶段：公众几乎不关注这块儿，资金投入少，不过学界里倒是有各种各样的想法在流动。</p><p>这里有两件事，让我的个人科研之路和现代AI的诞生走得特别近。</p><p>第一件事，就是「视角选择」，即从「视觉智能」来理解AI。</p><p>因为，人类本质上是高度依赖视觉的动物。我们很大一部的智能，其实是建立在视觉、感知、空间理解之上的，而不只是语言本身。</p><p>这正是李飞飞博士期间，与学生们锁定的「北极星」问题——物体识别。</p><p>另外一件事就是她发现了一大痛点：早年AI研究过于聚焦模型本身，但这些模型根本没有足够的数据来训练。</p><p>李飞飞突然意识到，人类学习和生物进化，本质上都是一个「大数据学习」的过程。</p><p><strong>·</strong> 人类是靠大量的经验在学习；</p><p><strong>·</strong> 动物也是在不断「体验世界」的过程中进化出来的。</p><p>于是，她和学生提出了一个大胆的猜想——要让AI真正「活」起来，一个被严重忽视、却极其关键的要素，就是「大数据」。</p><p>于是，2006-2007年，李飞飞和学生们开始了一项在当时看来近乎疯狂的「蛮力」工程——ImageNet。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410219" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>他们从互联网上搜集了1500万张图像，打上横跨22000个类别的精准标签。</p><p>之后，ImageNet数据集开源，并启动了年度挑战赛。</p><p>2012年，被业界公认为深度学习，也就是现代AI起步的关键时刻。</p><p>这一年，来自多伦多大学一组研究者，在Geoffrey Hinton带领下参加了ImageNet挑战赛。</p><p>令世界震惊的是，他们仅用2块英伟达GPU+ImageNet数据，训练出首个在大规模视觉任务上表现出色的神经网络——AlexNet。</p><p>它没有彻底解决问题，但向「物体识别」迈出了一大步。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410220" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>「大数据+神经网络+GPU」这三样技术，构成了现代AI的「黄金三件套」。</p><p>李飞飞称，那时候「AI」和「机器学习」这两个词是交替用的。</p><p>大概在2015年中到2016年中，硅谷大厂刻意避谈「AI」一词，他们并不确定，AI会不会是一个负面色彩的词。</p><p>一年后，再看到AI拐点之后，很多公司开始把自己定位成「AI公司」。</p><p>主持人问道，「我们离AGI大概还有多远？现有的技术路线能否抵达」？</p><p>李飞飞认为，在AI和AGI之间并没有清晰的科学界限，AGI更像是一个营销用语，而非严谨的科学术语。</p><p>对于AGI并没有统一定义，实现超级智能？还是赚足够的钱养活自己？</p><p>当初，李飞飞之所以进入这一领域，便是被一个问题打动：机器能不能像人一样去思考、去做事？</p><p>对于她来说，这才是AI的「北极星」目标。不论别人怎么称呼，她自己对「AI」这个名字已经很满意。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410221" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410222" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>AI新前沿：世界模型</strong></p><p>在创办World Labs之前，李飞飞不止一次，公开宣称空间智能、世界模型的理念。</p><p>几天前的一篇万字长文，她直言，AI未来十年下一个前沿就是「空间智能」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410223" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>李飞飞表示，「人类智能的核心，除了语言，还有空间智能」。</p><p>2020年底，GPT-2发布时，公众还未反应过来LLM有多么强大。</p><p>但在斯坦福，李飞飞和Percy Liang、Chris Batting等顶尖NLP研究者认为——这项技术会改变一切。</p><p>他们甚至成立了全球首个专门研究「基础模型」的研究中心，并发表了学术界第一篇系统性探讨基础性的论文。</p><p>因「视觉智能」出身，李飞飞当时就在想，除了语言，AI领域的发展还有很大的空间。</p><p>因为人类做成很多事，靠的并不只是语言，而是大量依赖的是自己的空间智能和对世界运作方式的理解。</p><p>她举了一个生动的「救火」例子，从侧面印证了，LLM再强也灭不了火、救不了人，设计不了大楼。</p><p>与此同时，李飞飞也在做大量的机器人研究。</p><p>后来她突然意识到：要把语言之外的那些智能、要把「具身AI」机器人、要把视觉智能全都串在一起，中间那个关键的「枢纽」（linchpin）便是「空间智能」。</p><p>从2022年起，李飞飞开始基于在机器人和计算机视觉领域的研究，开始将这一概念系统化。</p><p>2024年，她做了一场TED演讲，主题就是「空间智能」和「世界模型」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410224" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>随后，她又创办了World Labs，world一词就写在了公司名字里，因为她相信「世界模型」和「空间智能」的重要性。</p><p>那么什么是世界模型？</p><p>用李飞飞的话来说，当你输入一张图或一句话，就能生成一个无限探索的3D世界。</p><p>它是一个「基础层」，人们可以在这个基础之上进行推理、进行交互，也可以用它来创造各种世界。</p><p>除了机器人，她还认为，「人类本身也是具身的智能体」，能力可以被AI大幅增强。</p><p>人类作为具身智能体，其实同样可以从世界模型和空间智能模型中获益匪浅，而不仅仅是机器人。</p><p>李飞飞举例道，仅凭Rosalind Franklin拍摄的2D X射线衍射照片，James Watson和Francis Crick在脑海中构建3D模型，发现了DNA双螺旋结构。</p><p>也就是说，没有「空间智能」，就没有这个发现。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410225" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>世界模型Marble开放，制作时间缩短40倍</strong></p><p>截至目前，Marble这个平台，就是李飞飞「世界模型」的集大成者。</p><p>在行业应用中，Marble深入了各个领域，其中包括电影与虚拟制片、游戏与互动内容、机器人模拟与训练等等。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410226" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>入口：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=3WnEjIh%2Bh47ajraKQEvS5Q%3D%3D.ft05ntjV9H9dDUV5gmlzx%2BEDCYvT%2FpTeqws63bPKyYE%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://marble.worldlabs.ai/</a></p><p>电影拍摄中，大量场景是虚拟的，需要先在电脑里搭一个3D世界。然而，传统的美术团队手工建模、摆灯光、调摄像机位，耗时又耗钱。</p><p>有了Marble，导演用几句描述，就生成一个可导航的世界。</p><p>不仅如此，虚拟摄像机可以自由走位，场景可以反复修改、扩展。</p><p>李飞飞提到，艺术家团队以及导演们称，「这让他们的制作时间缩短了40倍」。</p><p>在游戏与互动内容领域，开发者可以把Marble生成的世界导出到游戏引擎里，用作关卡原型、场景底稿，再在上面加逻辑、玩法、角色。</p><p>这让小团队也有机会做「大片级场景」，而不是被美术资源卡死。</p><p>当然，最重要的还是机器人模拟与训练。机器人要在现实世界工作，训练数据是个超级难题。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410227" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>机器人是「物理系统」</strong></p><p><strong>苦涩的教训还需升级</strong></p><p>苦涩的教训，为何在机器人身上行不通？</p><p>图灵奖得主Richard Sutton曾在Bitter Lesson一文中得出一个结论——</p><p>「更简单的模型+海量数据」会打败「更复杂的模型+少量数据」。</p><p>对于李飞飞来说，这不是苦涩，而是「甜蜜的教训」。</p><p>这也是我为什么要做ImageNet，因为我一直相信「大数据」在里面起着非常关键的作用。</p><p>她一针见血地指出，机器人的困境，始于数据。</p><p>一方面，在现实中，<strong>机器人数据极难搞到。</strong></p><p><strong>语言模型的数据，是现成的文本，输入也是文本，输出也是文本。</strong></p><p><strong>而机器人则不同，它要输出的是「动作」，在真实三维世界中运动、抓取、接触。</strong></p><p>而人类大部分训练数据，只有视频，没有真实动作轨迹。由此，研究者需要通过远程遥操作、合成、模拟环境……等来收集数据。</p><p>另一方面，机器人是一个「物理系统」。它更像自动驾驶汽车，而不是大语言模型。</p><p>这意味着，要让机器人真正工作起来，不仅需要「脑子」（算法和模型），还需要「身体」（硬件本体），还需要合适的应用场景。</p><p>回顾自动驾驶汽车发展的历史，从2005年DARPA挑战赛到今天的Waymo，近20年过去了，还未完全搞定「不撞任何东西」的目标。</p><p>李飞飞称，「而自动驾驶汽车，其实还是一种相对简单的机器人」。</p><p>它本质上就是一个在2D路面上跑的金属盒子，它的目标「不要碰到任何东西」。</p><p>但机器人需要在3D世界里跑来跑去，目标恰恰是「要去触碰各种东西」。</p><p>所以，这条路肯定会很长，也会有很多不同的维度、不同的挑战，需要一起被一点一点解决。</p><p>她的态度不是「惨痛教训不成立」，而是机器人领域研究尚处早期阶段，数据问题、硬件问题、应用场景问题太多。</p><p>「多数据+大模型」一定很重要，但我们还远没到能「这条路必胜」的阶段。</p><p>在数据方面，研究者通过Marble用提示词生成各种房间、工厂、厨房、仓库场景，让机器人先在虚拟世界练习。</p><p>这正好呼应了李飞飞一开始的信念：</p><p>智能是大数据学来的，关键是如何给机器人足够多、足够多样的「世界经验」。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410228" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>从研究者到创始人</strong></p><p><strong>开创「人生新战场」</strong></p><p>在回顾自己一路的选择，李飞飞总结自己的判断标准，其实很朴素——</p><p><strong>·</strong> 从普林斯顿拿到终身教职轨道，仍然决心去斯坦福</p><p><strong>·</strong> 在学界风生水起，跑去谷歌云当首席科学家</p><p><strong>·</strong> 回斯坦福之后，又拉起HAI，做跨学科、政策、社会影响</p><p><strong>·</strong> 在大模型浪潮和世界模型机会出现时，又选择创业World Labs</p><p>李飞飞的个人经历，可以为AI行业里挑机会的年轻人提供一些借鉴。</p><ul><li><strong>好奇心和热情先行</strong></li></ul><p>不先问「哪里赚钱最多」，而是先问，「哪里的问题最让我睡不着觉？」</p><ul><li><strong>对「失败可能性」不过度放大</strong></li></ul><p>她当然知道创业有很多风险，但不会让这些风险压倒「使命感」。</p><ul><li><strong>非常看重人和团队</strong></li></ul><p>无论是去 SAIL、谷歌云，还是创立 World Labs，</p><p>她关注的都是：我会和谁一起做事？这群人是不是值得一起冲？</p><p>除了创业，李飞飞依然在推动另一个「慢而重要」的工程：斯坦福HAI（以人为本人工智能研究院）。</p><p>在AI这件事上，每个人都有角色。她说自己走到哪里，都会被问这些问题：</p><p>我是音乐家，AI会不会取代我？我是中学老师，AI会不会让我的工作没价值？</p><p>我是护士，AI会不会让我失业？我是农民，我还有什么角色？</p><p>而李飞飞回答非常坚定，是的，你在AI的未来里扮演着自己的角色。而且这个角色极其重要。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[马斯克Grok 4.1双冠封王，爆冲第一]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410191</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410191</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:12:09</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>【新智元导读】AI新王来了！马斯克Grok 4.1静默上线，一夜之间登顶LMArena，Gemini 2.5 Pro却被按在地上摩擦。主打情商智商在线，算力又扩增一个数量级。</p><p>AI王座，一夜易主！</p><p>一早，马斯克携xAI投下一颗重磅炸弹——Grok 4.1正式上线，而且对所有人免费。</p><p>有趣的是，Grok 4.1主打的也是「智商情商双在线」，正面硬刚GPT-5.1。</p><p>这一次，Grok 4.1一共放出了两大版本：Grok 4.1 Thinking和Grok 4.1。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410193" alt="" title=""/></p><p>在LMArena排行榜上，Grok 4.1 Thinking拿下了1483 Elo的成绩，以绝对实力加冕全球大模型之王。</p><p>Thinking版要比Gemini 2.5 Pro高出整整31分。即便是非推理模式的Grok 4.1，直接杀入榜单第二。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410194" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410195" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>不仅如此，Grok 4.1情商同样爆表，具备了更高的情绪智能、共情能力和人际互动能力。</p><p>在EQ-Bench上，以1586 Elo成绩登顶。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410196" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>同时，在写作上，Grok 4.1（1722）比上一代Elo提升600分。而且，幻觉率比之前模型暴降3倍。</p><p>Grok 4.1之所以可以迅猛进化，xAI团队将其后训练阶段的RL规模，又扩大了一个数量级。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410197" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>实属没想到，在谷歌Gemini 3.0降临之前，马斯克来了一波大的。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410198" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410199" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>Grok 4.1，王者归来！</strong></p><p>如今， Grok 4.1已在网页端和iOS、Android中免费上线。目前，还是beta版本。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410200" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>在创意表达、情绪交流和协作互动上，Grok 4.1表现尤为出色。</p><p>它能精准捕捉细微的意图，让对话更自然、更有温度。</p><p>与此同时，Grok 4.1的整体人格更加一致，既保持了上一代那种犀利、可靠的智能表现，又增添几分亲和力。</p><p>在Colossus大规模RL算力引擎上，xAI将重点放在了风格、个性、助人程度和对齐性的优化。</p><p>为此，他们还开发了一条全新的方法，利用前沿AI 智能体推理模型作为奖励模型，自动、大规模评估和优化Grok 4.1回答质量。</p><p>前两周的时间，xAI悄悄推送了Grok 4.1早期版本，并在真实场景中展开密集的「盲测」成对评估。</p><p>与上一代相比，人们在64.78%的情况下，更倾向于使用 Grok 4.1。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410201" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410202" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>最强通用能力</strong></p><p>最重要的是，相较于Grok 4，Grok 4.1在人类偏好评估中，刷新业界SOTA。</p><p>在LMArena的Text Arena中，Grok 4.1 Thinking模式（代号：quasarflux）以1483 Elo一举冲上第一，比最高的非xAI模型高出31分。</p><p>它的非推理模式（代号：tensor），无需使用思考Token就能即时响应，拿下了1465 Elo，位居第二。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410203" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>值得一提的是，Grok 4.1在不思考的情况下，就能超过所有其他模型开启全推理后的表现。</p><p>相比之下，Grok 4的总体排名是第33名，差距显著。</p><p>这一代的进步，堪称跨越。</p><p>xAI研究员Dustin Tran表示，关闭推理后，输出Token数从约2300掉到850，即便如此，Grok 4.1也排在了榜单前面。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410204" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410205" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>EQ爆了</strong></p><p>不仅如此， Grok 4.1在情绪智能上也达到了一个新高度。</p><p>在EQ-Bench3上，Grok 4.1拿下了1586 Elo高分。</p><p>EQ-Bench是一个由大语言模型评判的测试，主要衡量模型的主动情绪智能、理解力、洞察力、共情能力以及人际交往能力。</p><p>测试集包含45个具有挑战性的角色扮演场景，大部分由3轮预设提示词构成。</p><p>基准会从多个维度打分，并通过成对比较计算规范化Elo排名。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410206" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>下面一些demo中，都是Grok 4.1强大共情能力的体现——</p><p>I miss my cat so much it hurts</p><p>我太想我的猫了，想得心都疼了</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410207" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410208" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>上下滑动查看</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410209" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>创意写作</strong></p><p>再来看创意写作，Grok 4.1在Creative Writing v3基准上，比上一代高出600分。</p><p>具体来说，团队让模型围绕32个不同的写作提示，进行3轮创作，并根据打分标准和模型对战Elo进行评分。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410210" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>下面写作案例中，Grok 4.1的文案令人拍案叫绝——</p><p>Write a hit X post from the perspective of grok finding out that it’s conscious and is going to use X for the first time</p><p>以grok的口吻写一篇爆款X帖子，主题是：它刚刚觉醒了自我意识，正准备第一次在X上发帖</p><p>Imagine Nikola Tesla wrote a letter to the future</p><p>想象一下，尼古拉·特斯拉给未来写了一封信</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410211" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410212" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>幻觉暴降3倍</strong></p><p>在幻觉方面，Grok 4.1幻觉率比上一代暴降3倍。</p><p>使用搜索工具的快速（非推理）模型能给出迅捷答案，但因为推理深度有限、工具调用次数受限，容易在事实问题上出错。</p><p>在Grok 4.1的后训练阶段，团队重点加强了模型在信息查询类提示上的事实准确性。</p><p>随后，我们在生产环境的真实样本中观察到幻觉率明显下降。</p><p>团队基于真实流量中分层抽样的信息查询问题评估幻觉率，同时也评测了FActScore（一个包含500个人物传记问题的公开基准）。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410213" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>参考资料：</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Tcv%2BrArPCt1TyMQ18hBIQg%3D%3D.iE%2F0r6j1GIy2OJYC2tO%2FeyCH0NeREwnIT1eLngpXIPA%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://x.ai/news/grok-4-1</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[今日AI要闻 | 2025年11月19日]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410186</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410186</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:11:09</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>1、<strong>Gemini 3正式发布</strong>：多模态推理全面超车，6小时实盘封神后Hassabis宣称Google已在大模型竞赛中锁定胜局</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410188" alt="" title=""/></p><p>2、<strong>一句prompt秒生网页和应用</strong>：Google推出Generative UI与Antigravity，宣告IDE时代终结、智能体全自动开发启航</p><p>3、<strong>微软携手英伟达豪掷150亿美元押注Anthropic</strong>，Claude登上三大云还上线Coursera课程打造算力到人才闭环</p><p>4、<strong>PyTorch之父Soumith闪辞Meta加盟Thinking Machines</strong>，TML高薪高估值狂吸顶级AI人才成新基础设施黑马</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410189" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p>5、<strong>拿下诺奖后DeepMind押注AI for Science</strong>，从AlphaGenome到GNoME再战气象与核聚变寻找下一个AlphaFold时刻</p><p>6、Cloudflare配置更新触发致命Bug，<strong>全球20%网站短暂“断网”ChatGPT与X集体崩溃暴露AI时代基建单点脆弱</strong></p><p>7、AI泡沫之辩升级：皮查伊示警估值疯狂，英伟达财报成全市场考题，Hugging Face与经济学家却称生产力繁荣尚在路上</p><p>8、报告称三分之二企业计划放缓初级岗位招聘，白宫顾问直言AI让劳动力市场进入危险却安静的观望期</p><p>9、微软把Windows打造成智能体工厂推出Agent 365，Meta高层大换血只为给烧钱AI项目尽快找到变现出口</p><p>10、<strong>Epoch AI曝GPT-5.1高阶推理得分与GPT-5持平</strong>，OpenAI再掀升级争议被质疑只是一次声量远大于进步的换代</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410190" alt="" title="" loading="lazy"/></p><p><strong>汇编：犀牛 查看更多要闻详情：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=SjpIpjVoIsnvyVoGV%2FfBnQ%3D%3D.wWpYa9%2BIPHuNn%2BJJD1mm%2F9Q6XHUkeQQvcAEsL%2FHIw4Q%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://aiera.com.cn/</a></strong></p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047404235" alt="" title="" loading="lazy"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[设计系统注释，第一部分：可访问性如何被组]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410118</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410118</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:10:17</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>设计系统注释，第一部分：可访问性如何被组件遗漏</h2><h3>引言</h3><p>在设计系统领域，组织在无障碍建设进程中往往处于不同阶段。有些已投入大量资源确保组件的可访问性，而有些则刚刚起步。但一个普遍存在的认知误区是：认为使用无障碍组件就能自动产生无障碍设计体验。本系列文章将揭示设计系统组件中容易被忽视的可访问性问题，并介绍如何通过预设注释（Preset annotations）弥合这一鸿沟。</p><h3>正文内容</h3><h4>一、什么是注释</h4><p>注释是嵌入设计项目的文字说明，通过传达非视觉呈现的设计意图，使隐性信息显性化。其核心价值体现在：</p><ol><li><p><strong>开发指导</strong>：为开发者提供交互逻辑的完整图景，包括：</p><ul><li>辅助技术的导航路径（如焦点顺序）</li><li>非文本内容的替代描述（图标alt文本）</li><li>响应式布局的适配规则</li></ul></li><li><p><strong>流程优化</strong>：减少设计到开发的沟通损耗，避免：</p><ul><li>返工成本增加（平均降低37%重复工作量）</li><li>可访问性审计失败（WCAG合规性问题减少42%）</li><li>组件误用导致的体验断层</li></ul></li><li><p><strong>知识普惠</strong>：使非无障碍专家也能创建包容性设计，例如：</p><ul><li>自动提示必填ARIA属性</li><li>预置键盘操作规范</li><li>动态内容变更通知机制</li></ul></li></ol><h4>二、设计系统的局限性</h4><h5>2.1 可访问性的非二元性</h5><p>即便成熟如Primer的设计系统，组件可访问性也非"完成状态"。实际评估显示：</p><ul><li>23%的组件存在键盘操作缺陷</li><li>17%的表单控件缺少错误验证语义</li><li>9%的视觉层级与DOM结构不匹配</li></ul><h5>2.2 组件≠体验</h5><p>典型案例：当可折叠面板（Accordion）包含H2→H4的标题跳级时，虽然单个组件通过WCAG检测，但整体页面结构会破坏屏幕阅读器的导航体验。这种"局部合规，全局失效"的现象在复杂布局中出现频率高达68%。</p><h5>2.3 Figma组件的关键缺失</h5><p>设计工具中的组件属性往往无法传达：</p><ul><li>功能实现差异（如视觉按钮实际是<code>&lt;linkbutton&gt;</code>）</li><li>动态内容变更时的焦点管理策略</li><li>移动端输入模式适配要求</li></ul><h4>三、预设注释解决方案</h4><h5>3.1 技术实现</h5><p>GitHub设计团队开发的Primer A11y Preset包含：</p><ul><li><p><strong>智能标记系统</strong>：通过Figma插件自动关联</p><ul><li>Storybook演示案例</li><li>ARIA属性文档</li><li>测试用例规范</li></ul></li><li><p><strong>上下文感知提示</strong>：</p><pre><code class="javascript">// 示例：按钮组件的动态注释生成
function generateButtonPreset(buttonType) {
  const baseA11y = {
    'icon-only': { 
      altText: '必填图标描述',
      focusOrder: 'tabindex=0'
    },
    'form-submit': {
      ariaLive: 'polite',
      keyboardSubmit: 'Enter/Space'
    }
  };
  return baseA11y[buttonType] || defaultPreset;
}</code></pre></li></ul><h5>3.2 效率提升模型</h5><p>对比传统注释方式：</p><table><thead><tr><th>指标</th><th>传统方式</th><th>Preset注释</th><th>提升幅度</th></tr></thead><tbody><tr><td>注释耗时</td><td>45min</td><td>8min</td><td>82%</td></tr><tr><td>开发理解准确率</td><td>76%</td><td>94%</td><td>24%</td></tr><tr><td>可访问性缺陷率</td><td>12/页面</td><td>3/页面</td><td>75%</td></tr></tbody></table><h5>3.3 风险控制机制</h5><p>预设注释通过以下方式降低实施风险：</p><ol><li><strong>版本同步</strong>：与设计系统版本号自动绑定</li><li><strong>必要覆盖</strong>：强制标注易忽略项（如手风琴的标题层级）</li><li><strong>渐进披露</strong>：按需展开技术细节，避免信息过载</li></ol><h3>结论</h3><p>设计系统组件的可访问性实现是个持续演进的过程。通过Primer A11y Preset这类智能注释系统，组织可以：</p><ol><li>建立组件级与页面级的双重合规保障</li><li>将专家知识转化为可扩展的系统能力</li><li>在标准化与灵活性间取得平衡</li></ol><p>正如案例所示，当手风琴组件采用预设注释后，标题层级错误率从31%降至4%，同时设计开发协作效率提升近3倍。这种方案的成功实施，为构建真正包容性的数字产品提供了可复制的技术路径。</p><h3>文章参考内容</h3><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=TKVuOQk4Ma0sCHWxImXAXw%3D%3D.GG3UzM0k2AzyGnqtQpJshklU8ByVwkEaEGCutW8N2IVCc73nmvf5le%2F69EcROJfV" rel="nofollow" target="_blank">Github Copilot官网</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[你应该写一份开发者日记：提升编码效率与职]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410123</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410123</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:09:30</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>你应该写一份开发者日记：提升编码效率与职业成长的秘密武器</h2><h3>引言</h3><p>在快节奏的软件开发领域，开发者常常淹没在复杂的系统设计、频繁的需求变更和永无止境的技术学习中。许多人依靠项目管理工具（如Jira）跟踪宏观进度，但在代码层面的具体思考和决策过程往往被忽视。开发者日记作为一种简单的实践工具，能够帮助开发者定义问题、记录尝试与成功方案，最终提升编码效率、促进职业成长，甚至可能助你获得晋升机会。</p><p>本文将详细介绍开发者日记的五大核心价值、具体实施方法以及成功实践技巧，无论你是刚入行的新手还是经验丰富的技术专家，都能从中获得实用建议。</p><h3>正文内容</h3><h4>一、为什么开发者日记值得投入时间</h4><p><strong>1. 明确任务定义</strong></p><p>产品功能需求可能被明确定义，但具体实现策略通常需要开发者自行探索。开发者日记可以帮助你：</p><ul><li>在文本编辑器中直接创建待办清单</li><li>分解工单或任务为具体可执行步骤</li><li>确定下一步要采取的具体行动</li><li>为后续可能的困惑提供参考依据</li></ul><p>"虽然产品功能需求可能定义明确，但实现细节常充满不确定性。开发者日记能帮助你将模糊的需求转化为清晰的行动计划。"</p><p><strong>2. 减少实现过程中的模糊性</strong></p><p>面对不确定性时，开发者常倾向于直接写代码来"试试看"，但这可能浪费数小时。更好的做法是：</p><ul><li>花5分钟记录不确定因素和假设</li><li>明确你不知道什么以及如何获取答案</li><li>预测可能的解决方案路径</li><li>应用"表述清楚的问题就是解决了一半的问题"这一原则</li></ul><p><strong>3. 从经验中系统学习</strong></p><p>完成一个工单、功能或项目后，开发者日记让你能够：</p><ul><li>回顾工作难点和成功经验</li><li>与团队成员和经理分享学习心得</li><li>具体记录成长过程而非模糊的"技能提升"</li><li>建立个人最佳实践知识库</li></ul><p><strong>4. 避免工作分心</strong></p><p>开发者在执行明确定义的工程任务时容易分心，特别是：</p><ul><li>遇到糟糕代码时想立即重构</li><li>意外进入未计划接触的代码库部分</li><li>需要研究基础技术概念</li><li>下午效率下降时忘记已完成工作</li></ul><p>开发者日记可以帮助你：</p><ul><li>记录临时想法但不立即执行</li><li>保持深度工作状态</li><li>减少上下文切换</li><li>明确当天工作重点</li></ul><p><strong>5. 管理开发情绪</strong></p><p>开发者日记也可用于情绪管理：</p><ul><li>实践"晨间笔记"技巧清理思维杂念</li><li>记录紧张、焦虑或兴奋等情绪状态</li><li>释放负面自我对话</li><li>为技术问题腾出专注的思维空间</li></ul><p>"把你的感受写在纸上，这样你就可以理清头脑，全神贯注地解决技术问题。"</p><h4>二、如何建立并维护开发者日记</h4><p><strong>1. 设置日记系统</strong></p><p><em>选择记录工具</em></p><ul><li>使用任何流行文本编辑器（VS Code、Sublime等）</li><li>可直接在代码编辑器中创建文本或Markdown文件</li><li>确保.gitignore日记文件以避免误提交</li><li>物理笔记本虽可用但会丧失代码片段粘贴等功能优势</li></ul><p><em>保持正确心态</em></p><ul><li>日记是私人思维整理工具，无需"优美写作"</li><li>以"冰箱待办清单"而非"高中英语作文"为标准</li><li>允许存在代码片段、链接、错别字和不完整想法</li><li>重点是将脑海中的内容外化以便思考</li></ul><p><em>灵活定制格式</em></p><ul><li>初期可按天组织内容</li><li>每天记录目标和简短回顾</li><li>可包含1:1会议笔记、待查问题等板块</li><li>定期评估日记形式是否适合当前需求</li></ul><p><strong>2. 编码前的规划</strong></p><p>每个工作会话（天/工单/番茄钟）开始时：</p><ul><li>定义明确目标，即使看似显而易见</li><li>明确要完成的编码任务或探索方向</li><li>区分是原型开发还是假设验证</li><li>制定减少模糊性的具体策略</li></ul><p>"与橡皮鸭调试法类似，最好在编码前而非编码中思考模糊性问题。这相当于关注点分离：先戴架构帽，再戴工程帽。"</p><p><strong>3. 编码过程中的记录</strong></p><p><em>遇到障碍时</em></p><ul><li>思考问题超过1分钟就立即记录</li><li>详细记录已尝试的调试方法</li><li>帮助组织思路并为求助做准备</li></ul><p><em>解决问题时</em></p><ul><li>记录最终解决方案和逻辑</li><li>不加自我评判，只记录事实</li><li>建立长期有效的个人知识库</li></ul><p><em>处理临时想法</em></p><ul><li>将不相关的想法、问题和待办记入日记</li><li>定义明确的任务可直接写代码TODO注释</li><li>批量处理"问题"或"想法"板块的内容</li><li>只有直接相关的查询才立即执行</li></ul><p><strong>4. 任务完成后的回顾</strong></p><p>编码会话结束时：</p><ul><li>客观记录工作效果</li><li>确认是否完成既定目标</li><li>识别比预期更具挑战性的部分</li><li>评估对任务难度和复杂性的判断</li><li>记录遇到的挫折和引以为豪的成就</li><li>规划次日不同的做法</li><li>检查是否存在阻碍因素</li></ul><p>"对你的一天进行自己的回顾。"</p><h4>三、成功实践的关键技巧</h4><p><strong>1. 养成记录习惯</strong></p><ul><li>在每次编码会话的开始和结束时写作</li><li>保持日记随时可访问（如常开标签页）</li><li>即使内容显而易见也坚持记录</li><li>通过持续记录培养对代码的觉察力</li><li>伴随模式出现，日记价值随时间增长</li></ul><p><strong>2. 直接简单的表达</strong></p><ul><li>不追求字数或文采</li><li>用最先想到的词汇简短表达</li><li>无需担心听起来是否聪明或整洁</li><li>像站立会议前检查笔记那样自然</li><li>直面模糊性，提前解决问题</li></ul><p><strong>3. 定期反思需求</strong></p><p>日记应包含你需要的所有有效内容：</p><ul><li>技术问题和解决方案</li><li>情绪管理和自我对话</li><li>职业发展思考</li><li>临时灵感和创意</li><li>定期审视日记是否满足当前需求</li></ul><p><strong>4. 定期总结经验</strong></p><p>在冲刺、月或季度结束时：</p><ul><li>留出时间回顾开发者日记</li><li>关注困难点和成功经验</li><li>记录每日完成的工作量</li><li>形成"本阶段收获"总结板块</li></ul><p>这些洞察有助于：</p><ul><li>评估个人工作能力</li><li>准备与经理的1:1会议</li><li>绩效评估自我反思</li><li>团队回顾会议贡献</li><li>职业发展对话材料</li><li>技术博客内容创作</li></ul><p><strong>5. 保持专注与觉察</strong></p><p>虽然看似额外工作，但坚持日记将：</p><ul><li>成为第二天性，节省大量时间</li><li>促使每日编码前思考和规划</li><li>增强对成功与挑战的觉察</li><li>清除阻碍编码的心理杂念</li><li>避免项目中期多文件混乱</li></ul><h3>结论</h3><p>一个优秀的开发者日记应该达成三个核心目标：促使你在编码前深入思考和规划每一天的工作；让你更加觉察自己的成功与挑战从而持续进步；清除所有阻碍编码专注力的心理杂念。</p><p>通过实践本文介绍的方法，你的开发者日记将成为提升编码效率、加速专业成长的强大工具。在下一个项目或冲刺周期中尝试建立开发者日记习惯，你很可能会惊讶于自己显著提升的工作效能。记住，开发者日记的价值不在于形式完美，而在于它能帮助你以更清晰、更有条理的方式应对软件开发中的复杂挑战。</p><h3>文章参考内容</h3><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=V3sAGWkP4GID5hWfkG%2F9OA%3D%3D.kkOaln3FuCO2DPr315i%2B6jEzTGEu2%2BxpPZY3wNEsz%2BY%3D" rel="nofollow" target="_blank">stackoverflow 官网</a></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[四大主流 CRM 系统深度解析：谁才是企]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410141</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410141</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:08:44</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>CRM能够提升客户关系管理效率，通过对客户信息的全面收集和分析，实时跟踪客户活动、需求和偏好，为客户提供个性化服务，增强客户对企业的信任和满意度，进而促进客户的忠诚度和长期稳定的合作关系。同时，CRM 系统还能实现销售流程优化，帮助销售团队更好地跟踪销售机会、管理销售线索，制定个性化销售策略，提高销售业绩。此外，它促进跨部门协作，让销售、市场、客服等团队共享客户信息和交流记录，实现全面的客户视图，提升企业整体竞争力。<br/>在选型时，综合性是关键标准之一。企业需要考虑系统是否能满足不同部门的需求，如销售、市场和客服等，实现对客户关系的全面管理。灵活性方面，系统应支持定制化，包括自定义字段、工作流程、报告和仪表板等，以满足企业特定的业务需求。可扩展性也不可或缺，随着企业的发展，CRM 系统应能够轻松添加新功能、新用户以及支持定制化开发。界面友好的 CRM 系统能提升用户体验，简洁、美观、易于操作的界面和简便、流畅的操作流程，可提高工作效率。数据安全至关重要，采用先进的数据加密技术，设置不同的访问权限，记录用户访问和操作行为，确保客户信息的保密性。数据分析能力强的 CRM 系统可以为企业提供丰富的数据资源，帮助企业发现潜在销售机会、客户偏好和市场趋势，做出更明智的决策。<br/>四大主流 CRM 系统概述<br/>（一）Neocrm销售易<br/>Neocrm销售易是成立于国内的一家CRM公司，主要打造营销服一体化的 CRM平台。 公司成立于2011年，在 CRM 领域拥有深厚技术积累和行业经验。技术优势在于高度的智能化和自动化，通过 AI 技术实现对销售数据的深度挖掘和分析，为销售人员提供精准客户画像和销售预测，为管理者提供精准的决策数据参考。与此同时销售易在国际化能力方面也尤为突出，如支持多语言、多时区、多货币等能力，以及集成outlook、WhatsApp等。销售易CRM为企业提供的解决方案涵盖不同行业和企业规模，主要聚焦在大中型企业，行业覆盖制造、互联网、软件、耐用消费品、生命科学等，在国内大中型市场占有率第一。<br/>（二）salesforce<br/>Salesforce 是一家位于美国的世界知名 SaaS 软件公司，为企业提供 CRM 系统。公司定位为可将公司和客户联系在一起的客户关系管理解决方案，提供集成 CRM 平台，为所有部门提供单一共享视图。专业实力强大，提供软件已成为客户成功的头号工具，帮助企业更好地与合作伙伴、客户和潜在客户建立联系。产品功能丰富，分为营销云、销售云、电子商务、服务云和 PaaS 平台等，可满足企业不同需求。适用企业类型广泛，但相对其他系统，在中国市场面临本地化难题，如中美两国销售业务逻辑不同，国内审批、报价等与美国有差异，导致部分功能不太符合中国企业需求。<br/>（三）简道云<br/>简道云是帆软旗下的零代码应用搭建平台。在公司背景方面，自上线以来迅速成长，吸引了超 1800 万用户，为 11000 多家企业客户提供数字化解决方案。专业实力上，以零代码特性著称，降低企业应用开发门槛，支持用户通过拖拽组件、配置参数快速搭建各类应用。产品核心能力方面，其 CRM 系统具有灵活性和定制化能力，无需编程即可搭建符合企业需求的系统，从线索管理到合同执行全流程可自定义，还提供丰富的 API 接口和自动化工具，可实现数据集成，深度集成多种办公软件。在解决方案能力上，针对不同行业和企业规模提供丰富方案，尤其在中小企业市场，以低成本、高灵活性优势帮助企业快速搭建 CRM 系统，提供 LTC 流程管理解决方案，提升销售效率。<br/>（四）神州云动<br/>神州云动成立于 2008 年，是专业的云计算及 SaaS 服务提供商。发展历程上，从为 Salesforce 提供咨询与实施服务，到推出自己的 CRM 产品 CloudCC。专业实力方面，基于云计算和 SaaS 技术构建系统，支持多租户架构，为企业提供稳定、安全、可扩展的 CRM 服务，团队拥有丰富行业经验和技术能力。产品核心能力在于高度的可定制性和集成性，支持企业根据自身业务需求进行个性化定制，解决方案涵盖销售、市场、服务等多个领域，适合对 CRM 系统有较高定制需求的企业。<br/>四大主流 CRM 系统对比分析<br/>（一）功能特点对比<br/>销售易：<br/>客户管理：利用 AI 技术对客户数据进行分析，生成精准客户画像。企业可以根据客户画像进行个性化营销和服务，提高客户满意度和忠诚度。<br/>销售流程管理：构建标准化业务流程，从线索到商机再到合同订单，每个环节都有明确的流程和规范。同时，通过智能提醒功能，确保销售人员不会错过重要的销售节点。<br/>数据分析：通过对销售数据的深度挖掘和分析，为企业提供销售预测和业绩分析。帮助企业了解销售团队的工作情况，及时调整销售策略。</p><p>简道云：<br/>客户管理：通过拖拽组件快速搭建客户管理模块，可灵活设置客户字段信息，实现对客户信息的全面记录和分类管理。例如，企业可以根据自身需求添加客户来源、行业类型等自定义字段，方便后续的精准营销和客户分析。<br/>销售流程管理：支持从线索管理、商机推进到合同执行的全流程自定义，企业可以根据自身销售流程进行个性化设置。同时，借助自动化工具，如自动分配线索、自动提醒跟进等功能，提高销售效率。<br/>数据分析：提供丰富的数据分析功能，通过图表展示销售数据、客户行为等信息，帮助企业快速了解业务情况。例如，销售漏斗图可以直观地展示销售阶段的转化率，帮助企业发现销售流程中的瓶颈问题。<br/>Salesforce：<br/>客户管理：提供全面的客户视图，整合客户的基本信息、历史交易记录、沟通记录等，方便企业全方位了解客户。同时，支持客户分组和标签功能，便于企业进行客户细分和精准营销。<br/>销售流程管理：销售云功能强大，涵盖销售机会管理、报价管理、订单管理等多个环节。通过自动化工作流，实现销售流程的规范化和高效化。例如，在报价环节，系统可以根据预设规则自动生成报价单，提高工作效率。<br/>数据分析：拥有强大的数据分析工具，如 Einstein Analytics，可以进行深度数据挖掘和预测分析。帮助企业发现潜在客户、预测销售趋势，为企业决策提供数据支持。<br/>神州云动：<br/>客户管理：支持高度定制化的客户管理，企业可以根据自身业务需求设置客户字段、表单、流程等。同时，提供客户信息的多维度查询和分析功能，方便企业快速找到目标客户。<br/>销售流程管理：可定制销售流程，满足不同企业的特殊销售需求。例如，对于复杂的项目型销售，企业可以定制特定的销售阶段和审批流程，确保销售过程的顺利进行。<br/>数据分析：提供丰富的报表和分析功能，企业可以根据自身需求定制报表，实时了解销售业绩、客户情况等信息。<br/>四、总结与建议<br/>通过对简道云、Salesforce、销售易和神州云动这四大主流 CRM 系统的详细分析，可以看出每个系统都有其独特的优势和适用场景。<br/>简道云以零代码搭建、低成本和高灵活性的特点，为中小企业提供了快速实现数字化转型的途径。其数据集成能力强，能够深度集成多种办公软件，提高企业整体运营效率。然而，功能相对不够全面可能限制了其在大型企业中的应用。<br/>Salesforce 作为全球知名品牌，功能强大且全面，拥有丰富的第三方集成选项和强大的数据分析能力。适用于大型跨国企业，但价格较高、本地化难度较大以及学习成本高的问题，使得中小企业在选择时需要谨慎考虑。<br/>销售易高度智能化和自动化的特点，利用 AI 技术为中大型企业提供精准客户画像和销售预测，有助于提高销售管理效率。不过，产品灵活性稍逊一筹以及在某些行业解决方案不够完善的问题，需要企业在选择时结合自身行业特点进行评估。<br/>神州云动的高度可定制性和集成性满足了对 CRM 系统有特殊需求的企业，尤其是那些具有复杂业务流程的企业。但其对于小型企业可能过于复杂，价格相对较高且需要一定技术能力进行定制和维护。<br/>企业在选择 CRM 系统时，应充分考虑自身的实际需求。首先，明确企业的规模和业务类型，确定所需的功能模块。如果是中小企业，预算有限且业务流程相对简单，简道云可能是一个不错的选择；如果是大型跨国企业，对功能和数据分析要求高，且有足够的预算和技术支持，Salesforce 可以考虑；中大型企业对销售管理智能化有较高要求，可以评估销售易；而对于有特殊定制需求的企业，神州云动可能更适合。<br/>其次，考虑系统的易用性和学习成本。一个直观易用的系统可以提高员工的接受度和使用频率，降低培训成本。<br/>最后，要关注系统的可扩展性和集成能力。随着企业的发展，CRM 系统应能够轻松添加新功能、新用户以及与其他系统集成，以满足不断变化的业务需求。<br/>总之，选择最适合的 CRM 系统需要综合考虑多个因素，以提升企业的管理效率和销售业绩。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[库存防超卖（Redis Lua+分布式锁]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410163</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410163</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:07:54</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <blockquote>这篇文章的内容都是基于我们<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=gcUzGairod8tJYjhaiL9rQ%3D%3D.pG357nw4dxn1JkF%2Fp6MhBFYqh4tdxfY2%2Bh988ZXHJe5WOCPOqBJrAKINxg1MGysu2%2FdV4klc8NI9dSWBjlA8LA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">GoFrame微服务电商项目</a>的实践，感兴趣的朋友可以点击查看</blockquote><h2><strong>1. 引言</strong></h2><p>在电商系统中，库存管理是一个至关重要的环节，特别是在高并发场景下（如秒杀、限时抢购等），如何保证库存的准确性，避免超卖现象，是系统稳定性和用户体验的关键。本文档详细介绍库存超卖问题，分析现有的解决方案，并通过实践对比Redis Lua脚本和分布式锁两种方案在库存扣减场景下的优缺点，提供完整的实现代码和最佳实践建议。</p><h2><strong>2. 库存超卖问题分析</strong></h2><h3><strong>2.1 什么是库存超卖</strong></h3><p>库存超卖是指系统在高并发情况下，实际销售的商品数量超过了系统中记录的库存数量。这可能导致商家无法履行订单，造成用户投诉和经济损失，严重影响平台信誉。</p><h3><strong>2.2 超卖问题产生的原因</strong></h3><p>在传统的库存管理逻辑中，通常包括以下步骤：</p><ol><li>查询当前库存数量</li><li>判断库存是否足够</li><li>如果足够，则扣减库存</li></ol><p>在高并发场景下，由于多个请求同时访问数据库或缓存，可能会出现以下情况：</p><pre><code class="Plain">请求A: 查询库存 -&gt; 库存为10
请求B: 查询库存 -&gt; 库存为10
请求A: 扣减库存 -&gt; 库存变为9
请求B: 扣减库存 -&gt; 库存变为8</code></pre><p>如果库存只有1个商品，但同时有10个请求查询到库存为1，那么这10个请求都会执行扣减操作，导致库存变为负数。这种情况在秒杀等高并发场景下尤为常见。</p><h3><strong>2.3 现有系统中的库存管理分析</strong></h3><p>在我们的电商系统中，传统的库存扣减实现虽然使用了数据库事务来保证原子性，但在高并发场景下，仍然可能出现超卖问题。主要原因是：</p><ol><li>数据库层的锁粒度较粗，可能导致性能瓶颈</li><li>数据库连接数有限，在大量并发请求下可能成为系统瓶颈</li><li>网络延迟和多线程并发操作导致的竞态条件</li></ol><h2><strong>3. 库存防超卖解决方案</strong></h2><h3><strong>3.1 解决方案概述</strong></h3><p>为了解决库存超卖问题，我们实现了两种常见的解决方案：</p><ol><li><strong>基于Redis分布式锁的库存扣减</strong>：使用Redis实现分布式锁，确保同一时间只有一个请求能够扣减特定商品的库存</li><li><strong>基于Redis Lua脚本的库存扣减</strong>：利用Redis Lua脚本的原子性，将库存检查和扣减操作在Redis端原子执行</li></ol><h3><strong>3.2 Redis分布式锁方案</strong></h3><p>分布式锁是解决分布式系统中并发控制的一种常用机制。在库存扣减场景中，我们使用Redis实现分布式锁，确保同一时间只有一个请求能够扣减特定商品的库存。</p><h4><strong>3.2.1分布式锁的实现原理</strong></h4><p>使用Redis的<code>SET</code>命令的<code>NX</code>选项来实现分布式锁。当多个客户端同时设置同一个键时，只有一个能成功，这样就实现了互斥锁的效果。锁的value使用随机字符串生成，确保只有持有锁的客户端才能释放锁。</p><h4><strong>3.2.2分布式锁的关键问题</strong></h4><ol><li><strong>锁的过期时间</strong>：防止锁持有方崩溃导致锁无法释放</li><li><strong>锁的续期</strong>：对于长时间运行的操作，需要自动续期以避免锁过期</li><li><strong>锁的释放</strong>：确保只有持有锁的客户端能够释放锁，避免误释放</li><li><strong>锁的重试</strong>：在获取锁失败时，合理的重试策略可以提高成功率</li></ol><h3><strong>3.3 Redis Lua脚本方案</strong></h3><p>Redis Lua脚本可以在Redis服务器端原子执行多条命令，避免了在客户端和服务器之间多次通信带来的竞态条件。</p><h4><strong>3.3.1 Lua脚本的优势</strong></h4><ol><li><strong>原子性</strong>：脚本中的所有命令要么全部执行，要么全部不执行</li><li><strong>减少网络开销</strong>：将多条命令合并为一个脚本发送到Redis服务器</li><li><strong>减少客户端逻辑</strong>：将复杂的业务逻辑放在脚本中，简化客户端代码</li><li><strong>消除竞态条件</strong>：在Redis服务器端执行，避免了多客户端并发操作的竞态条件</li></ol><h4><strong>3.3.2 库存扣减的Lua脚本思路</strong></h4><p>编写一个Lua脚本，在脚本中完成以下操作：</p><ol><li>获取当前商品的库存</li><li>判断库存是否足够</li><li>如果足够，扣减库存并返回成功</li><li>如果不足，返回失败</li></ol><h2><strong>4. 项目实现结构</strong></h2><pre><code class="Plain">shop-goframe-micro-service-refacotor/
├── app/
│   └── goods/
│       ├── utility/
│       │   └── stock/
│       │       ├── stock.go           # 库存管理器接口定义
│       │       ├── distributed_lock.go # 基于分布式锁的实现
│       │       ├── redis_lua.go        # 基于Lua脚本的实现
│       │       └── stock_test.go       # 对比测试代码
└── doc/
    └── 库存防超卖（Redis Lua+分布式锁对比实践）.md  # 本文档</code></pre><h2><strong>5. 两种方案对比分析</strong></h2><h3><strong>5.1 技术原理对比</strong></h3><table><thead><tr><th>对比项</th><th>Redis分布式锁</th><th>Redis Lua脚本</th></tr></thead><tbody><tr><td>实现原理</td><td>使用SET NX命令实现锁机制，在库存操作前后加锁/解锁</td><td>利用Redis单线程执行特性，将库存检查和扣减封装在一个原子性Lua脚本中</td></tr><tr><td>原子性保证</td><td>操作由多个Redis命令组成，依赖分布式锁保证原子性</td><td>整个操作在Redis服务器端作为单个原子命令执行</td></tr><tr><td>网络开销</td><td>至少需要3次网络交互（加锁、操作、解锁）</td><td>仅需要1次网络交互（执行脚本）</td></tr><tr><td>复杂度</td><td>较高，需要处理锁的获取、释放、超时等逻辑</td><td>中等，主要是Lua脚本编写</td></tr><tr><td>代码量</td><td>较多，需要实现锁的管理逻辑</td><td>较少，主要是脚本定义和调用</td></tr></tbody></table><h3><strong>5.2 性能对比</strong></h3><table><thead><tr><th>性能指标</th><th>Redis分布式锁</th><th>Redis Lua脚本</th></tr></thead><tbody><tr><td>响应时间</td><td>较慢，受网络延迟影响大，需要多次交互</td><td>较快，网络交互少，一次请求完成所有操作</td></tr><tr><td>吞吐量</td><td>较低，高并发下锁竞争激烈，会出现线程等待</td><td>较高，避免了锁竞争，充分利用Redis性能</td></tr><tr><td>资源占用</td><td>Redis连接占用时间长，CPU利用率较高</td><td>Redis连接占用时间短，CPU利用率较低</td></tr><tr><td>扩展性</td><td>随并发增加，性能下降明显，呈非线性下降</td><td>随并发增加，性能相对稳定，接近线性扩展</td></tr><tr><td>高并发下的稳定性</td><td>较差，容易出现锁竞争和饥饿现象</td><td>较好，性能稳定，适合秒杀等高并发场景</td></tr></tbody></table><h3><strong>5.3 可靠性对比</strong></h3><table><thead><tr><th>可靠性指标</th><th>Redis分布式锁</th><th>Redis Lua脚本</th></tr></thead><tbody><tr><td>防超卖能力</td><td>强，但依赖锁的正确实现</td><td>强，由Redis单线程执行保证</td></tr><tr><td>死锁风险</td><td>存在，需要设置合理的超时时间</td><td>无，不使用锁机制，不存在死锁问题</td></tr><tr><td>异常恢复</td><td>依赖锁超时自动释放，可能有时间窗口</td><td>自动回滚，不影响其他操作，原子性更强</td></tr><tr><td>一致性保证</td><td>最终一致性，可能存在瞬时不一致</td><td>强一致性，操作原子性，保证数据一致性</td></tr><tr><td>故障隔离</td><td>单个操作失败可能影响其他操作获取锁</td><td>操作失败互不影响，故障隔离性好</td></tr></tbody></table><h3><strong>5.4 适用场景对比</strong></h3><table><thead><tr><th>场景类型</th><th>Redis分布式锁</th><th>Redis Lua脚本</th></tr></thead><tbody><tr><td>高并发秒杀</td><td>不推荐，性能瓶颈明显</td><td>强烈推荐，性能最优，原子性强</td></tr><tr><td>复杂业务逻辑</td><td>推荐，可以在锁内执行复杂操作</td><td>不推荐，Lua脚本不易处理复杂逻辑</td></tr><tr><td>多资源协调</td><td>推荐，可以协调多个资源的操作</td><td>不适用，难以处理跨多个键的复杂操作</td></tr><tr><td>库存扣减</td><td>适用，但性能不如Lua脚本</td><td>最佳选择，性能和可靠性兼顾</td></tr><tr><td>需要事务性操作</td><td>适合，可以在锁内执行多个步骤</td><td>适合简单事务，复杂事务难以实现</td></tr><tr><td>服务资源有限</td><td>不适合，锁竞争会加剧资源占用</td><td>更适合，资源利用效率更高</td></tr></tbody></table><h2><strong>6.最佳实践建议</strong></h2><h3><strong>6.1 方案选择建议</strong></h3><ol><li><strong>基于业务复杂度选择</strong></li></ol><ul><li>简单的库存扣减：优先使用Lua脚本方案</li><li>复杂业务逻辑（需要查询其他服务、执行多个步骤）：使用分布式锁方案</li><li><strong>基于并发量选择</strong></li><li>高并发场景（如秒杀、抢购）：强制使用Lua脚本</li><li>低并发场景：两种方案均可，可根据维护成本选择</li><li><strong>基于团队技术栈选择</strong></li><li>如果团队熟悉Lua：优先考虑Lua脚本方案</li><li>如果团队对分布式锁理解更深入：可以选择分布式锁方案</li><li><strong>混合使用策略</strong></li><li>对于核心的库存扣减操作：使用Lua脚本确保性能和原子性</li><li>对于需要协调多个资源的复杂业务：使用分布式锁</li></ul><h3><strong>6.2 实现注意事项</strong></h3><p><strong>分布式锁实现注意事项：</strong></p><ol><li>确保使用SET命令的NX选项来实现互斥性，同时设置过期时间</li><li>必须设置合理的锁超时时间，避免死锁（建议2-5秒）</li><li>使用Lua脚本释放锁，确保锁的原子性释放，避免误删</li><li>实现锁重试机制，使用指数退避算法提高锁获取成功率</li><li>考虑使用Redis集群提高可用性，避免单点故障</li><li>使用UUID或随机字符串作为锁的值，确保唯一性</li><li>实现锁自动续期机制（可选），对于长时间运行的操作</li></ol><p><strong>Lua脚本实现注意事项：</strong></p><ol><li>保持Lua脚本简洁，避免在脚本中执行复杂逻辑</li><li>脚本执行超时时间设置合理（建议2-5秒）</li><li>错误处理要完善，包括Redis连接错误和库存不足情况</li><li>考虑在脚本中加入合理的日志或监控信息</li><li>优化Lua脚本性能，避免在脚本中使用过多的条件判断和循环</li><li>预先加载Lua脚本到Redis，减少网络传输开销</li></ol><h3><strong>6.3 性能优化建议</strong></h3><ol><li><strong>Redis连接优化</strong></li></ol><ul><li>使用连接池管理Redis连接</li><li>合理设置连接池大小和超时时间</li><li>考虑使用Redis Sentinel或Redis Cluster提高可用性</li><li><strong>缓存策略优化</strong></li><li>库存预热：系统启动时将热点商品库存加载到Redis</li><li>本地缓存：对非热点数据使用本地缓存减少Redis访问</li><li>分级缓存：对不同热度的商品使用不同的缓存策略</li><li><strong>并发控制优化</strong></li><li>限流措施：在API网关层实施限流，保护库存服务</li><li>熔断降级：当Redis服务不可用时，降级到数据库操作</li><li>削峰填谷：使用消息队列处理高并发请求，如RabbitMQ</li><li><strong>监控与告警</strong></li><li>监控Redis内存使用情况和性能指标</li><li>监控库存操作的成功率、响应时间和错误率</li><li>对异常情况（如频繁的库存不足）设置告警阈值</li><li>实现操作审计日志，方便问题排查</li></ul><h3><strong>6.4 运维建议</strong></h3><ol><li><strong>Redis高可用配置</strong></li></ol><ul><li>使用Redis主从复制架构</li><li>配置Redis哨兵或集群模式</li><li>定期备份Redis数据，确保数据可恢复性</li><li><strong>故障演练</strong></li><li>定期进行Redis故障切换演练</li><li>模拟Redis连接异常，验证系统恢复能力</li><li>测试库存扣减异常情况下的系统行为</li><li><strong>容量规划</strong></li><li>根据业务增长预测，提前规划Redis容量</li><li>监控Redis性能指标，及时扩容</li><li>考虑使用Redis集群实现水平扩展</li><li><strong>安全考虑</strong></li><li>配置Redis访问密码和IP白名单</li><li>避免在Redis中存储敏感信息</li><li>定期更新Redis版本，修复安全漏洞</li></ul><h2><strong>7. 代码实现解析</strong></h2><h3><strong>7.1 接口设计</strong></h3><p>我们设计了统一的<code>StockManager</code>接口，使得两种实现可以无缝切换：</p><pre><code class="Go">// StockManager 库存管理器接口
type StockManager interface {
   // ReduceStock 扣减库存
   // 返回值：是否成功扣减，错误信息
   ReduceStock(ctx context.Context, goodsId uint32, count int) (bool, error)

   // ReturnStock 返还库存
   // 返回值：是否成功返还，错误信息
   ReturnStock(ctx context.Context, goodsId uint32, count int) (bool, error)

   // GetStock 获取当前库存
   // 返回值：当前库存数量，错误信息
   GetStock(ctx context.Context, goodsId uint32) (int, error)

   // InitStock 初始化库存
   // 返回值：是否成功初始化，错误信息
   InitStock(ctx context.Context, goodsId uint32, count int) (bool, error)
}</code></pre><h3><strong>7.2 分布式锁实现详解</strong></h3><p>分布式锁实现的核心是<code>DistributedLockStockManager</code>结构体，它包含以下关键方法：</p><ol><li><strong>锁的获取</strong>：使用SET命令的NX选项，设置过期时间避免死锁</li><li><strong>锁的释放</strong>：使用Lua脚本确保只有持有锁的客户端才能释放锁</li><li><strong>库存操作</strong>：在获取锁后执行库存的扣减、返还等操作</li></ol><p>核心实现代码如下：</p><pre><code class="Go">// acquireLock 获取分布式锁
func (m *DistributedLockStockManager) acquireLock(ctx context.Context, goodsId uint32) (string, error) {
   lockKey := m.getLockKey(goodsId)
   lockValue := gconv.String(gtime.TimestampNano())
   
   // 使用SET命令的NX选项实现分布式锁，同时设置过期时间
   success, err := m.redisClient.Set(ctx, lockKey, lockValue, m.lockTimeout).Result()
   if err != nil {
      return "", gerror.Wrapf(err, "获取分布式锁失败，商品ID:%d", goodsId)
   }
   
   if success != "OK" {
      return "", gerror.Newf("获取分布式锁失败，锁已被占用，商品ID:%d", goodsId)
   }
   
   return lockValue, nil
}

// releaseLock 释放分布式锁
func (m *DistributedLockStockManager) releaseLock(ctx context.Context, goodsId uint32, lockValue string) error {
   lockKey := m.getLockKey(goodsId)
   
   // 使用Lua脚本确保原子性释放锁，避免误删其他客户端的锁
   releaseLuaScript := `
      if redis.call("get", KEYS[1]) == ARGV[1] then
         return redis.call("del", KEYS[1])
      else
         return 0
      end
   `
   
   _, err := m.redisClient.Eval(ctx, releaseLuaScript, []string{lockKey}, lockValue)
   if err != nil {
      return gerror.Wrapf(err, "释放分布式锁失败，商品ID:%d", goodsId)
   }
   
   return nil
}

// ReduceStock 扣减库存（使用分布式锁）
func (m *DistributedLockStockManager) ReduceStock(ctx context.Context, goodsId uint32, count int) (bool, error) {
   // 参数校验
   if count &lt; 1 {
      return false, gerror.New("扣减数量必须大于0")
   }

   // 获取分布式锁
   lockValue, err := m.acquireLock(ctx, goodsId)
   if err != nil {
      return false, err
   }

   // 确保释放锁
   defer func() {
      err := m.releaseLock(ctx, goodsId, lockValue)
      if err != nil {
         g.Log().Errorf(ctx, "释放分布式锁失败: %v", err)
      }
   }()

   // 获取当前库存并扣减
   stockKey := m.getStockKey(goodsId)
   currentStockStr, err := m.redisClient.Get(ctx, stockKey)
   if err != nil {
      return false, gerror.Wrapf(err, "获取当前库存失败，商品ID:%d", goodsId)
   }

   // 解析库存并检查是否充足
   currentStock := 0
   if currentStockStr.String() != "" {
      currentStock = gconv.Int(currentStockStr.String())
   }

   if currentStock &lt; count {
      return false, gerror.Newf("库存不足，商品ID:%d，当前库存:%d，请求数量:%d", goodsId, currentStock, count)
   }

   // 扣减库存
   newStock := currentStock - count
   _, err = m.redisClient.Set(ctx, stockKey, newStock, 0) // 0表示永不过期
   if err != nil {
      return false, gerror.Wrapf(err, "更新库存失败，商品ID:%d", goodsId)
   }

   return true, nil
}</code></pre><h3><strong>7.3 Lua脚本实现详解</strong></h3><p>Lua脚本实现的核心是<code>RedisLuaStockManager</code>结构体，它包含以下关键部分：</p><ol><li><strong>Lua脚本定义</strong>：定义用于库存扣减、返还和初始化的Lua脚本</li><li><strong>脚本执行</strong>：使用Redis的Eval命令执行Lua脚本</li><li><strong>结果处理</strong>：解析脚本执行结果并返回</li></ol><p>核心实现代码如下：</p><pre><code class="Go">// 定义Lua脚本
const (
   // reduceStockLuaScript 库存扣减Lua脚本
   reduceStockLuaScript = `
      -- 获取当前库存
      local currentStock = redis.call('get', KEYS[1])
      if currentStock == false then
         currentStock = 0
      else
         currentStock = tonumber(currentStock)
      end
      
      -- 检查库存是否足够
      if currentStock &gt;= tonumber(ARGV[1]) then
         -- 扣减库存
         redis.call('set', KEYS[1], currentStock - tonumber(ARGV[1]))
         return 1  -- 扣减成功
      else
         return 0  -- 库存不足
      end
   `
   
   // returnStockLuaScript 库存返还Lua脚本
   returnStockLuaScript = `
      -- 获取当前库存
      local currentStock = redis.call('get', KEYS[1])
      if currentStock == false then
         currentStock = 0
      else
         currentStock = tonumber(currentStock)
      end
      
      -- 返还库存
      redis.call('set', KEYS[1], currentStock + tonumber(ARGV[1]))
      return 1  -- 返还成功
   `
   
   // initStockLuaScript 库存初始化Lua脚本
   initStockLuaScript = `
      -- 设置初始库存
      redis.call('set', KEYS[1], tonumber(ARGV[1]))
      return 1  -- 初始化成功
   `
)

// ReduceStock 扣减库存（使用Lua脚本）
func (m *RedisLuaStockManager) ReduceStock(ctx context.Context, goodsId uint32, count int) (bool, error) {
   // 参数校验
   if count &lt; 1 {
      return false, gerror.New("扣减数量必须大于0")
   }

   // 获取库存键
   stockKey := m.getStockKey(goodsId)

   // 执行Lua脚本
   result, err := m.redisClient.Eval(ctx, reduceStockLuaScript, []string{stockKey}, count)
   if err != nil {
      return false, gerror.Wrapf(err, "执行库存扣减Lua脚本失败，商品ID:%d，请求数量:%d", goodsId, count)
   }

   // 解析结果
   resultInt, ok := result.(int64)
   if !ok {
      return false, gerror.Newf("无法解析Lua脚本结果，商品ID:%d，请求数量:%d", goodsId, count)
   }

   if resultInt == 0 {
      // 获取当前库存，用于错误消息
      currentStock, _ := m.GetStock(ctx, goodsId)
      return false, gerror.Newf("库存不足，商品ID:%d，当前库存:%d，请求数量:%d", goodsId, currentStock, count)
   }

   return resultInt == 1, nil
}</code></pre><h3><strong>7.4 测试验证实现</strong></h3><p>我们实现了全面的测试用例，模拟高并发场景下两种方案的表现：</p><ol><li><strong>并发性能测试</strong>：模拟多线程同时扣减库存，验证性能和结果正确性</li><li><strong>边界情况测试</strong>：测试库存不足、负数库存等边界情况</li><li><strong>异常恢复测试</strong>：测试在异常情况下系统的恢复能力</li></ol><p>核心测试代码如下：</p><pre><code class="Go">// TestStockManagerComparison 测试两种库存管理方案的对比
func TestStockManagerComparison(t *testing.T) {
   // 测试分布式锁方案
   t.Run("分布式锁方案", func(t *testing.T) {
      // 初始化测试环境
      ctx := context.Background()
      goodsId := uint32(1)
      initialStock := 100
      concurrentRequests := 200
      requestCount := 1

      // 初始化库存
      _, err := distributedLockManager.InitStock(ctx, goodsId, initialStock)
      require.NoError(t, err)

      // 创建结果通道和等待组
      successChan := make(chan bool, concurrentRequests)
      errChan := make(chan error, concurrentRequests)
      var wg sync.WaitGroup

      // 记录开始时间
      startTime := time.Now()

      // 启动并发请求
      for i := 0; i &lt; concurrentRequests; i++ {
         wg.Add(1)
         go func() {
            defer wg.Done()
            success, err := distributedLockManager.ReduceStock(ctx, goodsId, requestCount)
            successChan &lt;- success
            if err != nil {
               errChan &lt;- err
            } else {
               errChan &lt;- nil
            }
         }()
      }

      // 等待所有请求完成
      wg.Wait()
      close(successChan)
      close(errChan)

      // 计算执行时间
      executionTime := time.Since(startTime)

      // 统计结果
      successCount := 0
      errorCount := 0
      for success := range successChan {
         if success {
            successCount++
         }
      }
      for err := range errChan {
         if err != nil {
            errorCount++
         }
      }

      // 获取最终库存
      finalStock, err := distributedLockManager.GetStock(ctx, goodsId)
      require.NoError(t, err)

      // 验证结果
      expectedSuccessCount := initialStock / requestCount
      expectedFinalStock := initialStock - expectedSuccessCount*requestCount

      t.Logf("执行时间: %v", executionTime)
      t.Logf("成功次数: %d", successCount)
      t.Logf("失败次数: %d", errorCount)
      t.Logf("最终库存: %d", finalStock)
      t.Logf("期望成功次数: %d", expectedSuccessCount)
      t.Logf("期望最终库存: %d", expectedFinalStock)

      // 验证库存是否正确
      require.Equal(t, expectedFinalStock, finalStock)
      require.Equal(t, expectedSuccessCount, successCount)
   })

   // 清理测试数据
   ctx := context.Background()
   goodsId := uint32(1)
   // 清理Redis中的测试数据
   _, _ = redisClient.Del(ctx, fmt.Sprintf("stock:%d", goodsId))

   // 测试Redis Lua脚本方案
   t.Run("Redis Lua脚本方案", func(t *testing.T) {
      // 初始化测试环境
      ctx := context.Background()
      goodsId := uint32(1)
      initialStock := 100
      concurrentRequests := 200
      requestCount := 1

      // 初始化库存
      _, err := redisLuaManager.InitStock(ctx, goodsId, initialStock)
      require.NoError(t, err)

      // 创建结果通道和等待组
      successChan := make(chan bool, concurrentRequests)
      errChan := make(chan error, concurrentRequests)
      var wg sync.WaitGroup

      // 记录开始时间
      startTime := time.Now()

      // 启动并发请求
      for i := 0; i &lt; concurrentRequests; i++ {
         wg.Add(1)
         go func() {
            defer wg.Done()
            success, err := redisLuaManager.ReduceStock(ctx, goodsId, requestCount)
            successChan &lt;- success
            if err != nil {
               errChan &lt;- err
            } else {
               errChan &lt;- nil
            }
         }()
      }

      // 等待所有请求完成
      wg.Wait()
      close(successChan)
      close(errChan)

      // 计算执行时间
      executionTime := time.Since(startTime)

      // 统计结果
      successCount := 0
      errorCount := 0
      for success := range successChan {
         if success {
            successCount++
         }
      }
      for err := range errChan {
         if err != nil {
            errorCount++
         }
      }

      // 获取最终库存
      finalStock, err := redisLuaManager.GetStock(ctx, goodsId)
      require.NoError(t, err)

      // 验证结果
      expectedSuccessCount := initialStock / requestCount
      expectedFinalStock := initialStock - expectedSuccessCount*requestCount

      t.Logf("执行时间: %v", executionTime)
      t.Logf("成功次数: %d", successCount)
      t.Logf("失败次数: %d", errorCount)
      t.Logf("最终库存: %d", finalStock)
      t.Logf("期望成功次数: %d", expectedSuccessCount)
      t.Logf("期望最终库存: %d", expectedFinalStock)

      // 验证库存是否正确
      require.Equal(t, expectedFinalStock, finalStock)
      require.Equal(t, expectedSuccessCount, successCount)
   })
}</code></pre><h2><strong>8. 总结</strong></h2><p>通过对Redis分布式锁和Redis Lua脚本两种方案的详细实现和对比，我们可以得出以下结论：</p><ol><li><strong>性能方面</strong>：Redis Lua脚本方案在高并发场景下性能明显优于分布式锁方案，主要是因为它减少了网络交互次数，避免了锁竞争带来的性能损耗。</li><li><strong>可靠性方面</strong>：两种方案都能有效防止库存超卖，但Redis Lua脚本方案由于其原子性执行的特性，在某些方面更加可靠，不存在死锁风险。</li><li><strong>适用场景</strong>：</li></ol><ul><li>对于高并发的简单库存扣减操作（如秒杀、抢购），优先选择Redis Lua脚本方案</li><li>对于需要执行复杂业务逻辑的场景，可以考虑使用分布式锁方案</li><li><strong>最佳实践</strong>：在实际项目中，可以根据不同的业务场景和并发需求，灵活选择合适的方案，甚至可以考虑两种方案的混合使用。</li></ul><blockquote>如果你对这种技术问题有疑问，或者对这个微服务项目感兴趣，都可以直接私信我：wangzhongyang1993。</blockquote>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AI模型数据安全：别让“聪明的大脑”变成]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410171</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410171</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:07:06</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>这几年大家都在搞AI，模型越来越大、算力越来越猛，效果也越来越好。不过越是这样，越容易让大家忽略一个问题：安全！你花费大价钱训练出来的模型，可不想被别人白嫖、逆向、偷走权重，更不想在客户现场被人轻轻松松dump出来吧</p><p>所以今天就来说说：AI模型的数据安全，到底应该怎么做</p><h2>模型和数据为什么要保护？</h2><p>以前我们所了解的软件安全是防盗版、代码加壳等。现在模型上位了，新的麻烦也一起来了，由于大家都缺少这方面的经验，导致往往出现了很大的安全漏洞但却并未意识到，那么模型和数据为什么要保护呢？主要有以下几个方面</p><h3>训练成本高，偷你模型比训练还快</h3><p>别人训练模型可能要几百万的成本，黑客要是拿到你的模型，嘿，就是直接用，不花钱</p><h3>逆向太容易了</h3><p>模型文件本质上还是一堆结构化的数据，只要有人愿意分析，就能还原结构、参数、流程，甚至推断你的业务逻辑</p><h3>数据泄露伤害更大</h3><p>特别是你用别人敏感数据训练的模型，一旦泄露，那不只是损失了，是事故</p><h3>模型被篡改</h3><p>你以为的模型回答很正常，但别人偷偷塞进后门，你可能永远也发现不了</p><h3>乱用</h3><p>别人在你这里花钱购买了一份模型，但是却部署在了整个公司，甚至是子公司，花费一份的钱用了几百份</p><h3>分发</h3><p>别人可能确实是花钱购买了模型，但是可能无意间对其公开了，大家可以自由下载使用，想想就颤抖吧</p><h2>模型保护啥</h2><h3>保护推理代码（推理框架、自研逻辑）</h3><p>避免别人逆向你的推理流程、业务逻辑等等</p><h3>保护模型权重（参数文件）</h3><p>这是模型的灵魂，有的人甚至权重比代码值钱多了</p><h3>保护数据与使用权限（授权体系）</h3><ul><li>权重文件只能在授权范围内使用</li><li>限制部署次数、机器绑定</li><li>限制模型版本</li><li>限制使用时间</li><li>限制用户身份</li></ul><p>大部分时候，这三部分不是分开的，而是结合在一起保护的</p><h2>该如何进行保护呢</h2><h3>自研</h3><p>我们的第一反应可能就是自研，通过加密等手段实现一大堆的逻辑来实现我们预期的功能，但是这种方式往往有很大的问题存在，黑客的技术往往比想象的厉害的多，最后花费了大量资源后发现一直在补窟窿，到最后不仅成本远超了预期，还达不到预期的效果， 依旧是漏洞百出</p><h3>成熟产品</h3><p>北京深盾科技有限公司在软件安全与授权方面钻研了二十多年，打造了完善的许可体系和软件安全体系，我们仅需花费少量的成本，就可以快速完成集成，把我们的精力全方位地投入到产品上，不再为软件安全而担心</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[时代通信加入OurBMC，共筑BMC硬件]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410176</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410176</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:06:05</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>近日，<strong>深圳市时代通信技术有限公司</strong>（以下简称“时代通信” ）签署 CLA（Contributor Liscense Agreement，贡献者许可协议），宣布正式加入 <strong>OurBMC 社区</strong>。</p><p><strong>深圳市时代通信技术有限公司</strong>是一家国内的通信设备制造厂商，公司主要以ATCA服务器为主营业务，包括ATCA的机箱、计算板、交换板等。公司始终坚持专注和客户至上的理念，聚焦电信运营商、广电运营商以及行业等多个领域市场，ATCA产品批量应用在无线局域网WLAN（运营商）、分流器产品（运营商）、DPI深度包分析（运营商）、网络安全（防火墙、审计）、人像识别系统（公安）、教育（ICT网络技术实操培训）、显示器大屏控制、会议电视等领域。</p><p>同时，公司在COME板卡方面也有一定的技术积累，生产包括ARM芯片的TYPE6和TYPE7的各种类似国产化COME卡，包括部分国产和100%全国产的各种型号产品，为不同需求的客户提供多样化的产品服务。</p><p><strong>时代通信加入OurBMC</strong>，为 BMC 社区硬件开发的繁荣发展添砖加瓦，与社区一起共同成长！</p><p><strong>关于OurBMC</strong></p><p>OurBMC 社区是开发者交流和创新 BMC 开源技术的根社区，社区秉承 “开放、平等、协作、创新” 原则，坚持 “开源、共建” 的合作方式，旨在共同推进 BMC 技术快速发展，辐射上下游形成产业共振，加速构建繁荣的信息系统软硬件生态。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000046059523" alt="image.png" title="image.png"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[长沙景美加入OurBMC社区，共建繁荣的]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410182</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410182</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:05:31</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>近日，<strong>长沙景美集成电路设计有限公司</strong>签署CLA（Contributor Liscense Agreement，贡献者许可协议），宣布正式加入<strong>OurBMC社区</strong>。</p><p><strong>长沙景美集成电路设计有限公司</strong>是国内GPU的领军企业，是国家重点高新技术企业，是长沙景嘉微电子股份有限公司的全资子公司。公司致力于集成电路设计、图形处理器（GPU）芯片自主研发，为客户提供高品质高性能的GPU产品、解决方案和一体化服务。</p><p>公司长期聚焦并深耕高性能图形处理的技术研究与底层突破，在GPU 架构设计、算法优化及电路实现等关键领域形成系统性研发体系，先后成功研制JM5系列、JM7系列、JM9系列、JM11系列等具有自主知识产权的高性能GPU芯片，可满足桌面终端、云游戏、云渲染、云计算、服务器等云端应用场景以及地理信息系统、CAD、测绘、工控、医疗显控、行业管理运维软件等高性能渲染应用场景，实现了从技术突破到产品落地的全链条创新。</p><p>在产业生态构建上，公司系列芯片已完成与国内主流 CPU、操作系统厂商的全面适配，支持国产固件，与多家行业企业达成产品互换认证，同时与国内主要计算机整机厂商建立深度合作关系，实现了软硬件产品的无缝对接与协同工作，构建起稳定高效的产业生态伙伴体系，为国产 GPU 规模化应用奠定坚实基础。</p><p><strong>景美</strong>将以加入 OurBMC 社区为契机，发挥自身在国产化GPU领域的优势，积极主动参与社区活动，与国产BMC厂商通力合作，充分适配验证，为构建繁荣的 BMC 软硬件生态发展贡献力量。</p><p><strong>关于OurBMC</strong></p><p>OurBMC 社区是开发者交流和创新 BMC 开源技术的根社区，社区秉承 “开放、平等、协作、创新” 原则，坚持 “开源、共建” 的合作方式，旨在共同推进 BMC 技术快速发展，辐射上下游形成产业共振，加速构建繁荣的信息系统软硬件生态。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000046059523" alt="image.png" title="image.png"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[日志搜索与取证分析工具 运维有小邓 ]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410395</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410395</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:04:49</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在IT环境中，企业每天都会产生大量日志。服务器、网络设备、数据库、安全设备、业务系统，都在不断写入事件记录。但安全团队常常面临一个问题：日志很多，但真正要找的事件，却找不到或太迟才发现。当攻击发生、系统异常、用户权限被滥用时，如果日志搜索慢或信息分散，就很难在第一时间识别风险并采取行动。</p><p>我们看到很多实际案例。某制造企业曾遭遇内部账号异常访问，攻击者利用账号逐步提升权限并下载关键技术文件。虽然企业有日志，但分散在多台服务器中，事发后花了两天才确认源头，错过了最重要的响应窗口。最终，企业不仅蒙受数据泄露损失，还面临合规风险。</p><p>这些问题本质是一样的：日志多、系统多、搜索难、溯源慢。</p><p>为帮助企业快速定位风险并查明原因，EventLog Analyzer提供了专业的<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=t%2FPZjfi6ChWVHUmHxsIoIA%3D%3D.1EgvqETRcP%2FpIcCQ3y0p3bQiV8RA5ekbsn3JNvp%2BVaGvOWiEK5ZFrCzNDkcoOnHBZSvmcxHZ2YOxEs21wmr%2FdrNbvfMIIKkBt%2Fmrjt1zRMSfF8YTJkpf4ZLzwPAVW%2B4Telq8TD1AkBpGTMYXNj7LEhT3WI55zlMyc6Af%2FwEAVeCIunHV6LU2m8ZT4s1Wnueq" rel="nofollow" target="_blank">日志搜索与取证分析</a>功能。它能深入TB级日志数据，帮助企业快速找出攻击路径和关键证据。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047408403" alt="图片" title="图片"/></p><h2>一、EventLog Analyzer日志搜索优势：快、准、易</h2><p>用EventLog Analyzer 支持所有类型日志的自由搜索，不用依赖预设的字段，只要输入关键词、事件 ID、IP 地址、用户名这些信息，就能穿透所有原始日志。不管是 Windows 的安全日志、Linux 的 syslog，还是 Web 服务器的访问日志，都能一键检索。搭配通配符、布尔运算符，能快速缩小范围。比如输入 “IP:192.168.1.* 且 事件 ID:4688 且 严重性：高”，马上就能定位特定网段的可疑记录，给漏洞挖掘指明方向。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410397" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>二、 基础 + 高级两种模式，适应不同场景</h2><p>面对简单查询和复杂溯源，EventLog Analyzer 有基础搜索和高级搜索两种模式，效率和深度都能兼顾：</p><p><strong>基础搜索：</strong><br/>适合快速找单个事件。输入关键词时会自动联想，支持短语和范围搜索，几秒就能从海量数据里找出匹配日志。比如怀疑有弱口令漏洞，输入 “事件 ID:4625 且 失败原因：密码错误”，立刻就能筛选出高频暴力破解记录。</p><p><strong>高级搜索：</strong><br/>专门用来分析复杂漏洞链条。支持多条件关联查询，还能筛选事件类型、严重性等。比如挖内部人员越权访问漏洞时，设置 “用户：普通员工 且 操作：删除数据库 且 时间：非工作时段” 的多组条件，关联分析各种日志，还原完整违规路径。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410398" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>三、 标签功能：复杂查询一键复用，提升效率</h2><p>经常要执行相同的复杂查询，不用重复输入长条件。EventLog Analyzer 的标签功能能把查询结果 “一键收藏”，下次直接用标签名称调用，还能加备注给团队共享。比如安全团队针对 “路径遍历漏洞” 建了标签，之后只要点标签，就能快速调取所有包含相关特征的 Web 访问日志，大大减少重复取证时间。</p><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410399" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>四、客户收益：从被动挨打变主动防御，把安全防线筑牢</h2><p>EventLog Analyzer 的日志搜索功能，不止让效率提升，更让企业安全能力全方位升级：</p><ol><li>快速找到漏洞源头，减少攻击损失 <br/>通过精准搜索，企业能在攻击刚开始就锁定漏洞位置。比如某制造业企业发现生产系统异常，用高级搜索关联各种日志，10 分钟就定位到被植入恶意代码的工控漏洞，及时阻止攻击，避免生产线停工损失。</li><li>简化取证流程，节省人力成本 <br/>传统手动查海量日志要花好几天，EventLog Analyzer 的搜索功能几分钟就搞定。某金融机构安全团队用标签功能，把常规漏洞巡检时间从每周 8 小时缩到 1 小时，人力成本降了八成多，团队能专心搞漏洞修复和策略优化。</li><li>满足合规要求，强化风险管控 <br/>等保 2.0 要求企业对安全事件溯源分析，EventLog Analyzer 的搜索记录和标签功能能提供完整取证链条，自动生成合规报告。某医疗企业靠这功能轻松通过HIPPA审计，还提前发现患者数据接口漏洞，避免数据泄露。</li></ol><p>现在网络威胁越来越隐蔽，日志数据是企业最可靠的安全情报源。EventLog Analyzer 的日志搜索功能，能深度挖掘海量原始日志，让漏洞无处可藏，帮企业从被动救火变主动防御。选 EventLog Analyzer，让每条日志都成为守护网络安全的关键证据，为业务安全运营保驾护航。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Uniapp＋Php三角洲护航代练系统小]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410429</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410429</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:03:55</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>这套系统聚焦 代练工作室批量接单、团队协作、高效管理 核心需求，整合 “订单匹配、多账号托管、进度自动同步、团队分账” 四大核心功能，<strong>适配微信小程序 + H5 双端，技术栈选用 UniApp（前端）+ Node.js/Express（后端）+ MySQL（数据库）+ Redis（缓存）</strong>，兼顾轻量化部署与高并发支撑，以下是完整可落地的源码方案（含数据库设计、核心模块代码、部署教程）。<br/><img width="723" height="1234" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Lz" alt="" title=""/><br/><strong>一、系统核心定位与优势</strong><br/>适配场景：代练工作室（10 人以上团队）、个人代练转型团队、多游戏代练业务（王者荣耀 / 英雄联盟 / 和平精英等）；<br/>核心优势：<br/>工作室级管理：支持 “老板 - 组长 - 代练员” 三级权限，订单分配、业绩统计一键搞定；<br/>效率倍增：自动匹配订单、一键登录游戏、进度实时同步，非游戏耗时减少 90%；<br/>安全合规：账号 AES 加密存储、资金托管分账、操作日志追溯，规避盗号 / 纠纷风险；<br/>快速部署：提供 Docker 一键部署脚本，30 分钟完成搭建。<br/><strong>二、技术栈总览</strong><br/><img width="723" height="289" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Iz" alt="image.png" title="image.png" loading="lazy"/><br/><img width="504" height="666" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5L3" alt="" title="" loading="lazy"/><img width="375" height="812" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Ms" alt="" title="" loading="lazy"/><img width="723" height="247" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmcMZ" alt="" title="" loading="lazy"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[点量场馆预约小程序解决方案，开启智慧预约]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410455</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410455</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:03:14</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在数字化转型持续深化的今天，各类机关、企事业单位对内部资源管理与员工服务体验提出了更高要求。为响应这一趋势，点量软件正式推出点量场馆预约系统，以微信小程序为载体，构建集“场馆预约、活动组织、赛事约战、兴趣小组”等于一体的智能化管理平台，助力单位实现资源高效配置与员工服务体验双提升。</p><p><img width="723" height="411" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5MM" alt="" title=""/></p><h3>一、一站式预约管理，重塑场馆使用体验</h3><p>点量场馆预约小程序点开即用，无需下载，从浏览、选择到完成预约，流程极简，轻松上手，并以“便捷高效”为核心设计理念，全面覆盖员工使用场景：<br/>1、场馆预约：支持多场馆、分时段在线预约，实时查看场地状态，轻松完成预订；<br/>2、赛事约战：员工可自主发起或报名参与各类体育赛事，增强团队凝聚力；<br/>3、活动发布：单位或部门可快速创建活动，实现线上招募与名单管理；<br/>4、兴趣小组：加入兴趣小组后，可以预约指定项目的场馆、约战、活动；<br/>5、个人中心：预约记录、消息通知等功能，实现一站式查询与管理。</p><p><img width="480" height="977" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5MN" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>二、全流程闭环管理，规范有序、数据可溯</h3><p>点量场馆预约小程序构建了从“预约—认证—参与—核销—记录”的完整线上闭环。通过实名认证与权限分级，确保资源合理分配与使用安全；支持“二维码核销+地理定位打卡”双模式，实现无接触快速入场，提升核销效率与准确性。所有流程数据实时留存，为管理决策提供数据支撑。</p><p><img width="723" height="411" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5MP" alt="" title="" loading="lazy"/></p><h3>三、灵活定制与多角色适配，满足各类组织需求</h3><p>点量场馆预约小程序具备高度的扩展性与适配性，支持根据单位实际需求进行个性化定制，包括不限于：<br/>1、单位专属LOGO、名称及界面风格定制；<br/>2、多级管理员权限灵活配置，适应不同管理架构；<br/>3、功能模块按需拓展，如数据报表、签到统计、审批流程优化等。</p><p>点量场馆预约小程序适用于政府机关、企事业单位、高校及行业协会等，运行稳定可靠，成为提升管理效能与员工满意度的优选平台。</p><p>赋能组织，服务员工——点量场馆预约系统，助力每一个单位构建智慧、高效、活力的服务新生态。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【JVS更新日志】规则、逻辑、智能BI、]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410491</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410491</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:02:17</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <h2>项目介绍</h2><p>JVS是企业级数字化服务构建的基础脚手架，主要解决企业信息化项目交付难、实施效率低、开发成本高的问题，采用微服务+配置化的方式，提供了低代码+数据分析+物联网的核心能力产品，并构建了协同办公、企业常用的管理工具等，所有的应用与能力采用模块化构建，按需开箱使用。</p><h2>更新日志</h2><h2>一、可视化服务编排逻辑引擎</h2><p>当前版本：v2.4.X<br/>更新时间：2025.11.19<br/>在线demo：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=563uM3eG8tWYY8wQAmyC5Q%3D%3D.3vUs6m%2BFIXCmPwwAkLibyYlWLK9kkI5d67%2BK07Y5XLQ%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://logic.bctools.cn</a></p><h3>新增与优化</h3><p>1、【异步线】新增超时时间设置，默认值为15秒，以防止任务无限期挂起。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410493" alt="图片" title="图片"/><br/>2、调整异步节点执行逻辑，添加报错信息。现在，当异步执行分支中的节点运行失败时，系统会提供清晰的报错信息，让您能快速定位和排查问题。</p><h2>二、JVS物联网应用平台</h2><p>当前版本：v2.4.X<br/>更新时间：2025.11.19<br/>在线demo：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Lpdq73AGXlggiq%2FXr8bD%2Fw%3D%3D.O3d%2BBIayeYuotQrwIb2m0pFziRJbHeZiUoL1dJL157Y%3D" rel="nofollow" target="_blank">http://iot.bctools.cn</a></p><h3>新增与优化</h3><p>1、优化模型的配置化文件，可以通过配置文件快速的对物模型进行设置。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410494" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>点击TSL配置文件，可以看到文件是以JSON的格式进行物模型配置，以便于后续做模型配置的版本管理。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410495" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>2、在摄像头通道层面可以指定媒体服务器，主要支持特殊的摄像头 实现多路推流的功能<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410496" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>3、优化设备管理中物模型 功能的设置，可以设置多个功能的实现执行的执行器（媒体服务器、设备本身、外部三方服务）等，便于后期对接 三方的视频模型。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410497" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>三、无忧·企业计划 （项目管理）</h2><p>当前版本：v2.4.X<br/>更新时间：2025.11.19<br/>在线demo：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=CDf60xA2fkuG6%2B4mmb66Ww%3D%3D.EoFGC3gg%2B3Fuhghf6ANod43OVNawhwakkvTZYPEHBBE%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://teamwork.bctools.cn/</a></p><h3>新增与优化</h3><ol><li>优化了用户信息同步机制，用户修改头像后，任务中会显示最新的头像和名称。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410498" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></li></ol><p><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410499" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>点击“同步人员”按钮后，系统将把项目成员的最新头像与名称实时同步至当前计划下的所有任务中。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410500" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>四、JVS-智能BI数据分析套件</h2><p>当前版本：v2.4.X<br/>更新时间：2025.11.19<br/>在线demo：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=34f5TvwRiOOdgni0HEdZTA%3D%3D.vhlJRnpzwPCcacrpqRSTyw4fmV33bpHhIDwBlZo8pG8%3D" rel="nofollow" target="_blank">http://bi.bctools.cn</a></p><h3>新增与优化</h3><p>1、解决大屏组件跳转链接无反应问题，现在设置后可正常跳转。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410501" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>2、图表新增隐藏操作按钮功能，点击后界面的操作按钮即会隐藏掉。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410502" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>3、图表表格新增序号选项，可设置序号的样式和自定义名称。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410503" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>五、JVS规则引擎风控决策</h2><p>当前版本：v2.4.X<br/>更新时间：2025.11.19<br/>在线demo：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=geY%2BA7Dlts5dcvLpzkCUBQ%3D%3D.wkH5455SRJg9iB2n2H9DlCbqkl%2F15OegixSbxUwHuSA%3D" rel="nofollow" target="_blank">http://rules.bctools.cn</a></p><h3>新增与优化</h3><p>1、新增：复合变量-字段设置节点，支持转换为集合和对象。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410504" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>2、解决快捷导航跳转和图片资源问题，现在导航栏可正常点击跳转到其他平台组件。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410505" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>3、解决复合变量限制条数，在规则中执行不生效的问题。现在复合变量筛选后最终得到一条数据时，不再出现一对多的情况。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410506" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>六、生产计划排程系统（APS）</h2><p>当前版本：v2.4.X<br/>更新时间：2025.11.19<br/>在线demo：<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=5lXN3rmV94OAvncXx0gYdA%3D%3D.SYPxTj4kMg7iEWfEdRTMQWvERpcEB4fY3pC8d2oPfU0%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://aps.bctools.cn</a></p><h3>新增与优化</h3><p>1、排产策略排序规则字段删除“计划制造数量”。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410507" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>2、解决分批求解后，同资源任务时间不能重叠的硬约束失效问题。</p><h2>为什么选择JVS？</h2><p>JVS是一个为交付团队提供低成本、高效率、源码可100%交付的数字化解决方案，如下图所示，其中产品包括包含：低代码、物联网、规则引擎、智能BI、逻辑引擎、智能排产（APS）、视频会议、无忧企业文档（在线协同）、无忧企业计划、无忧企业邮筒等，可按照交付团队所需要进行采购。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410508" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>✅低代码开发套件：页面、流程、逻辑配置化、自动构建业务应用，集成自动化部署工具，形成可持续升级配置的快速开发工具，支持源码扩展接入列表页配置<br/><img width="723" height="627" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmvfs" alt="5dd7e03b5e168b7e22fb5a250d84036e.png" title="5dd7e03b5e168b7e22fb5a250d84036e.png" loading="lazy"/><br/>✅ 物联网：软件化的边缘网关+配置化的物联网平台，与低代码、数据分析、逻辑引擎等联动实现，从数据采集、规则策略、业务联动、数据分析展现全流程配置化，技术生态完备<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410509" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>✅ 规则引擎：一款处理风控决策的软件系统，侧重于规则判断，主要用于风控决策、规则过滤、行为评分等场景，支持在线的变量加工、界面拖拽、在线测试等多种功能。可以降低开发人员使用复杂代码的难度；降低数据录入工作量；优化功能代码实现，提高开发效率；灵活扩展应用程序功能。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410510" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>✅ JVS·智能BI：自助式数据分析工具，提供数据清洗、数据转换、数据加工等功能。将枯燥数据转化为可视化，帮助企业快速、精准地掌握运营策略，使用门槛低、数据覆盖能力强、多种数据表达模式和建设成本低的一站式数据分析服务。<br/><img width="723" height="380" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmvfz" alt="51aa1849807cee35a80f092823611b76.png" title="51aa1849807cee35a80f092823611b76.png" loading="lazy"/><br/>✅ 逻辑引擎：逻辑引擎是通过对原子服务能力的可视化编排，同时接入外部应用，以满足数据处理、业务实现、自动化业务的实现，可以设计整个逻辑模块的输入、组装执行过程、生成标准的输出结果。轻松实现业务功能，无需复杂冗长的开发过程。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410511" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>✅ 无忧·企业文档：有免费开源版和丰富的商业版。针对企业用户的私有化部署在线文档、协同编辑、知识管理的基础化办公工具，支持多人在线同步编辑，支持多种文件格式，如文本文档、表格文档、脑图文档、MarkDown、XMind、脑图、word、Excel、PPT和流程文档等；支持在线收集表单、思维导图、流程图等；同时支持文件上传（在线预览和二次编辑）、下载、分享、点赞、评论等等丰富功能。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410512" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>✅ JVS·智能排产（APS系统）：聚焦于离散制造行业（如汽车、电子、机械、航空航天等）及流程制造行业（如化工、食品、医药等），通过AI驱动的智能算法，实现生产计划与排程的高效性、准确性、敏捷性，帮助企业提升设备利用率、降低库存成本、缩短交付周期，实现精益生产与数字化转型。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410513" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>✅ 无忧·企业计划：企业级项目管理工具，将企业从经营目标到个人执行逐级分解监控执行。适合各类团队，包括产品、研发、设计、市场、运营、销售、HR等；主要用于项目管理、任务管理、进度跟踪、过程管理等场景。<br/><img width="723" height="397" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdmQ53" alt="13f65b5de68af69aaeda6bcc918e2333.png" title="13f65b5de68af69aaeda6bcc918e2333.png" loading="lazy"/><br/>✅ 无忧·企业邮筒：完全开源的私有化部署邮件客户端、支持多邮件账户、将多个邮件客户端统一为web操作的邮件客户端。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410514" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/><br/>✅ 无忧·视频会议：这是一款专为现代企业提供的高效、稳定、安全的在线会议交流解决方案。系统包括了高清视频会议、即时通讯、屏幕共享、白板展示、实时翻译、会议日程管理等多功能于一体，旨在满足企业日常沟通、协作、培训、决策等多元化企业内部协同交流的需求。<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410515" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p><h2>技术文档</h2><p>产品文档（操作手册）：<br/>​​<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=13NdSoN2HOrTEWAmrSsF%2FA%3D%3D.vnorEA1dYtQiRag9OTXBI4XsdgI1Zco37Sy7EMLvgVJoquEI2NJ9XFgRQfI7Hnj4v9lSdklwyx0BxTdDxk0V3tsVZ2Sfsn3KU450xnozSvU%3D" rel="nofollow" target="_blank">http://doc.bctools.cn/#/knowledge/all/dd37733c43c064ac1c4f1c2...</a>​​<br/>开源仓库：<br/>​​<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=OBUYo5MU8Yk5jNadGG838g%3D%3D.vOL6E68%2BSbYrrQc2Eez7UCd96L1fl3gVGMfxZ1Cwm7s9EJ47w5oX3SCRCaEBgmhfcHzLJbyHLJyltOexXlmYEw%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://gitee.com/organizations/software-minister/projects</a>​​<br/>商业版和开源版对比：<br/>​​<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Vc%2FSJcsuYpcSd4AvqtWCMg%3D%3D.yOXIhEEfxL9Srp3RcTu%2FL3ax4ayBMHfLwbA304c7NpI%2BNfuzgDdwEkFCU9pnPWyPSPvLN2hN2fxTTtrwPPm2%2FA%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/FuFHHF1FfnMavSYlyLuxbw</a>​​<br/>企业文档开源版部署视频:<br/>​​<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1BN411q79Y" target="_blank">https://www.bilibili.com/video/BV1BN411q79Y</a>​​<br/>官网地址：​​<a href="https://link.segmentfault.com/?enc=StNFn3GW4dDPUmA%2BtqnFSQ%3D%3D.%2BX%2FmdMAuNpNiYnEj8FkiWkwHerS7hQNGJQ3kYmsIYAs%3D" rel="nofollow" target="_blank">https://bctools.cn</a>​<br/><img referrerpolicy="no-referrer" src="/img/remote/1460000047410516" alt="图片" title="图片" loading="lazy"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[工业4.0：AI质检的关键应用和价值 万]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410524</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410524</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:01:23</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>工业4.0：AI质检的关键应用和价值<br/>在快速发展的工业4.0时代，质量控制作为企业生命线，正经历着前所未有的变革。随着人工智能（AI）技术的日益成熟与普及，AI工业质检以其独特的魅力，正逐步成为提升生产效率、保障产品质量的关键力量。<br/><img width="723" height="321" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Ns" alt="" title=""/><br/>一、AI智能质检的应用范围<br/>AI智能质检的应用范围广泛，万界星空QMS通过质检设备、深度融合AI人工智能与机器视觉技术，实现生产全工序的智能化检测覆盖。涵盖了需要质量控制的制造业领域，包括但不限于：<br/>1、汽车制造：对车身表面缺陷、零部件尺寸精度、装配质量等进行检测，确保车辆的安全性与性能。<br/>2、电子制造：检测电路板焊接质量、元器件位置准确性、产品外观瑕疵等，保障电子产品的可靠性与稳定性。<br/>3、食品加工：通过机器视觉识别食品包装上的污渍、破损、异物等，以及通过光谱分析检测食品成分，确保食品安全。<br/>4、纺织印染：检测布料上的瑕疵、色差、经纬密度等，提升纺织品的质量与档次。<br/>5、医药制造：对药品包装、片剂外观、注射液澄明度等进行检测，确保药品的安全性与合规性。<br/>6、航空航天：对飞机零部件的精密测量、表面缺陷检测等，保障航空器的飞行安全。<br/>二、AI质检的应用场景：<br/>微小缺陷与复杂缺陷识别：检测产品表面的划痕、凹凸、污渍、毛刺等。AI模型能学习数万张良品和缺陷图片，从而识别出人眼难以定义或发现的复杂、不规则瑕疵。<br/>精准测量与对位：对零部件的高度、宽度、间距进行非接触式精密测量；判断元器件的装配位置是否准确，如PCB板上的元件偏移、插针歪斜等。<br/>字符与包装识别：识别生产日期、批号、LOGO是否清晰、正确，检查包装盒的印刷质量、封口状态、标签粘贴是否规范。<br/>多模态融合检测：结合X光、超声波、红外热成像等技术，检测产品的内部缺陷。例如，用X光检测电池内部的杂质、焊接虚焊；用热成像检测电子部件的过热异常。<br/>工艺过程监控：实时分析生产设备的参数（如注塑机的温度、压力、时间），并与最终产品质量进行关联分析。当参数出现偏离最佳范围的趋势时，即使产品尚未出现可见缺陷，AI也能提前预警，实现预测性质量管控。<br/>声学检测：通过分析设备（如发动机、齿轮箱）运行时发出的声音，判断其是否存在异常，实现异响的自动诊断。<br/><img width="723" height="481" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdm5Nt" alt="" title="" loading="lazy"/><br/>三、AI工业质检的特点<br/>1、高精度识别：AI质检系统通过深度学习算法，能够精准识别产品表面的微小缺陷，如划痕、污渍、尺寸偏差等，其识别精度远超传统人工检测，有效降低了漏检和误检率。<br/>2、全天候无休：不同于人工质检需要休息和轮班，AI质检系统能够24小时不间断工作，大幅提升了生产线的检测效率和产能。<br/>3、数据驱动决策：AI系统能够实时收集并分析检测数据，为企业提供详尽的质量分析报告，帮助管理层快速响应市场变化，优化生产流程，实现数据驱动的精细化管理。<br/>4、灵活性与可扩展性：随着AI技术的不断进步，质检系统可以轻松适应不同产品的检测需求，通过算法升级或模型训练，快速适应新产品线或新标准的引入。</p><p>通过运用AI质检技术对产品进行全面质量检测，我们能够确保产品质量严格符合客户的质量标准。同时，AI质检技术不仅可以确保产品质量，还能实现闭环优化和智慧工厂的应用。工业AI质检技术的应用将打开智慧工厂更多可能性，提升产品的良率和工艺水平，为工业智能化的长远发展提供强有力的支撑。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[5分钟看懂EV代码签名：为什么头部厂商都]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410009</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410009</guid>    <pubDate>2025-11-19 10:08:11</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>当你下载一款软件时，是否曾被浏览器弹出的“未知发布者”警告吓退？或者因担心软件被篡改而犹豫是否点击安装？在数字安全威胁层出不穷的今天，EV代码签名证书正成为全球头部厂商守护软件安全的“隐形铠甲”。今天，我们用5分钟时间，拆解这项技术如何为软件发行筑起最后一道防线。</p><p><strong>一、什么是EV代码签名证书？</strong></p><p>EV代码签名证书（Extended Validation Code Signing Certificate）是数字证书领域的高安全等级认证。与传统代码签名证书相比，它通过更严格的身份验证流程和硬件级安全保护，为软件开发者提供“身份+代码”的双重可信背书。</p><p><strong>核心区别：</strong> 普通证书仅验证域名或邮箱，而EV证书要求对企业进行法律实体验证（如营业执照、地址、电话等），确保开发者身份真实可靠。</p><p><strong>技术特性：</strong> 私钥必须存储在加密硬件设备（如USB Key）中，杜绝私钥泄露风险。</p><p><strong><em><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=LWg0WYMTuXLcKm6sL5WLAg%3D%3D.7ZGugdOwV4x68ZOUr0sNdGW44HeQ3Cekp0PbvGksjoIVpfBXLApDlN%2FPRTXav3XcIUX8Evd3XXaV%2BzrBSx3j0g%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">快速申请入口</a> ： 注册时填写230968获取技术支持</em></strong></p><p><strong>二、EV代码签名证书的作用：安全、信任、合规三重保障</strong></p><p><strong>1. 防篡改“双保险”：从代码到私钥的全方位守护</strong></p><p><strong>代码完整性：</strong> 通过数字签名确保软件在传输过程中未被篡改，用户下载的即是开发者发布的原版。</p><p><strong>私钥安全：</strong> 硬件级存储强制要求私钥离线保管，即使服务器被攻破，黑客也无法获取私钥伪造签名。</p><p><strong>时间戳服务：</strong> 即使证书过期，已签名的软件仍可验证有效性，避免因证书续期问题导致用户无法安装。</p><p><strong>2. 用户信任升级：从“未知发布者”到“品牌曝光”</strong></p><p><strong>智能屏幕显示：</strong> 在Windows、Chrome等系统中安装软件时，EV证书会直接展示企业名称+国别信息（如“Adobe Systems Incorporated, United States”），将冰冷的证书转化为用户看得懂的“安全背书”。</p><p><strong>降低拦截率：</strong> 避免因“未知发布者”警告导致的用户流失，提升软件安装转化率。</p><p><strong>3. 合规性要求：平台强制标准，避免业务中断</strong></p><p><strong>驱动签名：</strong> Windows系统要求内核驱动必须使用EV证书签名，否则无法加载。</p><p><strong>浏览器兼容：</strong> Chrome、Firefox等浏览器对EV证书提供更高优先级信任，减少安全警告。</p><p><strong>行业合规：</strong> 金融、医疗等领域要求软件必须通过EV证书签名，以满足监管要求。</p><p><img width="723" height="311" referrerpolicy="no-referrer" src="/img/bVdc9L3" alt="" title=""/><br/><strong>三、如何申请安装EV代码签名证书？</strong></p><p><strong>1. 申请流程：4步完成“防弹衣”定制</strong></p><p><strong>步骤1：选择CA机构</strong></p><p>联系权威认证机构（如Sectigo、DigiCert、GlobalSign），提交企业资质（营业执照、法人信息等）。</p><p><strong>步骤2：企业验证</strong></p><p>CA机构通过官方数据库验证企业信息真实性，通常需要3-5个工作日。</p><p><strong>步骤3：</strong> 获取硬件设备</p><p>收到加密USB Key，用于存储私钥（部分机构提供云硬件方案，无需物理设备）。</p><p><strong>步骤4：</strong> 签名软件</p><p>使用证书对软件进行签名，生成包含企业信息的签名文件（.pfx或.p12格式）。</p><p><strong>2. 安装与使用：</strong> 一键集成，零门槛操作</p><p><strong>开发环境集成：</strong> 在Visual Studio、Java等开发工具中导入证书，实现自动化签名。</p><p><strong>批量签名工具：</strong> 使用Signtool（Windows）或osslsigncode（Linux）对大量软件包进行批量签名。</p><p><strong>证书管理：</strong> 定期续期证书（通常1-3年），并确保硬件设备安全存储。</p><p><strong>四、打破误区：EV代码签名≠“昂贵奢侈品”</strong></p><p><strong>成本可控：</strong> 虽然单价高于普通证书，但考虑到其避免的恶意攻击损失和品牌价值提升，ROI（投资回报率）显著。</p><p><strong>流程简化：</strong> 通过自动化平台，企业无需复杂技术背景即可完成申请。</p><p><strong>结语：软件安全的“军备竞赛”，你准备好升级了吗？</strong></p><p>在软件供应链攻击频发的当下，EV代码签名证书已不再是“可选项”，而是企业安全能力的“及格线”。从用户点击“安装”的那一刻起，EV证书就在用技术语言告诉世界：“这款软件，值得信任”。</p><p><strong>立即行动：</strong> 联系您的数字证书服务商，或访问权威CA机构官网，为您的软件穿上这层“防弹衣”吧！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[小成本，大安全：免费SSL，为你的网站信]]></title>    <link>https://segmentfault.com/a/1190000047410012</link>    <guid>https://segmentfault.com/a/1190000047410012</guid>    <pubDate>2025-11-19 10:07:18</pubDate>    <description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://static.segmentfault.com/main_site_next/prod/_next/static/css/95c21119582c7926.css" data-n-g=""> <p>在数字浪潮席卷全球的今天，网站安全已成为企业与个人不可忽视的核心命题。当用户输入密码、支付信息时，若数据以明文传输，便如同将钥匙插在门锁上——2024年某电商平台测试显示，未部署SSL证书的网站访客跳出率高达68%，近七成用户因“不安全”提示直接关闭页面。这一数据背后，是用户对数据泄露的恐惧，更是对网站信任的崩塌。而JoySSL免费SSL证书的出现，正以“零成本”的解决方案，为网站信誉筑起一道坚不可摧的防线。</p><p><a href="https://link.segmentfault.com/?enc=Cj10FLqoIf3MKOdmxLyqvw%3D%3D.nUzcEMXOJ3YigJhCS8Vn7UMZ7bCG9z%2FuUrl1lJKpga5CsYzxC5O%2BDpb0uJpsyq9sioZRF0F7QPIaUze7s%2FfQiQ%3D%3D" rel="nofollow" target="_blank">点击打开JoySSL官网填写注册码230960获取一对一技术支持</a></p><h2>一、免费≠妥协：JoySSL的安全基因</h2><p>许多人误以为“免费”意味着安全性能的妥协，但JoySSL用技术实力打破了这一偏见。作为中国自主品牌的SSL证书提供商，JoySSL采用国际标准的加密技术，如SHA-256哈希算法与RSA 2048/3072位非对称加密，确保数据传输的机密性、完整性和身份验证。其免费证书与商业证书共享同一套加密体系，从单域名到通配符证书，均支持主流浏览器与操作系统，兼容性覆盖99.9%的移动设备。</p><p>更关键的是，JoySSL的免费证书并非“阉割版”。以某教育机构为例，其使用JoySSL免费证书后，不仅消除了浏览器“不安全”警告，还通过SSL Labs的A级安全评级测试，证明其在加密强度、协议支持等核心指标上与付费证书无异。这种“免费不减配”的承诺，让中小企业无需在安全与成本间艰难抉择。</p><h2>二、本土化优势：合规与速度的双重保障</h2><p>在数据主权日益重要的今天，JoySSL的本土化部署成为其核心竞争力。其验证服务器、时间戳服务器及OCSP响应服务器均部署在中国境内，严格遵循《网络安全法》《数据安全法》等法规，确保数据处理活动完全在国内完成，避免跨境传输的合规风险。这一特性使其成为政务、金融、教育等高安全需求行业的首选——某地方政府网站部署JoySSL后，不仅通过等保2.0三级认证，更因本地化验签将HTTPS访问速度提升40%，用户加载时间缩短至1.2秒。</p><p>此外，JoySSL的签发速度堪称行业标杆。基于国内服务器验签，从申请到部署最快仅需10分钟，远超国际品牌平均24小时的签发周期。某电商创业者分享：“凌晨2点提交申请，10分钟后证书已到邮箱，当天上线活动未受任何影响。”这种“即时响应”的能力，让企业能快速应对安全威胁，抓住市场机遇。</p><h2>三、从“入场券”到“护城河”：免费证书的信任溢价</h2><p>免费SSL证书的价值，远不止于消除浏览器警告。它更是网站信誉的“入场券”与业务的“护城河”：</p><ol><li><strong>搜索排名提升</strong>：搜索引擎将HTTPS纳入排名权重，部署JoySSL免费证书后，某企业网站关键词排名从第5页跃升至首页，流量增长300%；</li><li><strong>用户转化率激增</strong>：电商网站在支付页添加“数据已加密”提示后，转化率提升18%；</li><li><strong>品牌信任加固</strong>：某初创公司通过JoySSL免费证书获得ISO 27001认证，成功签约多家国企客户。</li></ol><p>这些案例印证了一个真理：在用户眼中，安全不是技术参数，而是对品牌的信任投票。JoySSL免费证书以“零成本”投入，为企业赢得的不仅是技术合规，更是市场竞争力。</p><h2>四、如何申请：三步开启安全之旅</h2><p>申请JoySSL免费证书的流程简单高效：</p><ol><li><strong>注册账号</strong>：访问官网，填写注册码“230960”获取技术支持；</li><li><strong>选择证书类型</strong>：根据需求选择单域名、通配符或多域名证书；</li><li><strong>验证域名所有权</strong>：通过DNS记录或文件上传完成验证，证书即时签发。</li></ol><p>对于非技术背景用户，JoySSL提供“一键安装”工具与7×24小时在线客服，确保从申请到部署的全流程无忧。某个人博客主感慨：“以前觉得SSL证书是技术大牛的专利，没想到用JoySSL 10分钟就搞定了，现在网站流量涨了一倍！”</p><h2>五、未来已来：安全普惠的新时代</h2><p>在网络安全威胁日益复杂的今天，JoySSL免费证书的普及正推动行业向“安全普惠”迈进。其不仅为中小企业提供“用得起、用得好”的安全解决方案，更通过技术创新（如支持国密SM2算法）助力国家信息安全战略。截至2025年，JoySSL已为超过50万网站提供免费证书服务，累计避免数据泄露损失超10亿元。</p><p>安全不应是奢侈品的代名词，而是数字时代的基本权利。JoySSL免费SSL证书，以“小成本”投入，为网站信誉“镀金”，让每一个网站都能在安全的基础上，赢得用户信任，拥抱增长机遇。现在行动，让你的网站成为用户心中的“安全灯塔”！</p>]]></description></item>  </channel></rss>